<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L’Amante vindicative</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Balthazar</forename>
                    <surname>Baro</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/l’amante-vindicative-balthazar-baro </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1649">Représenté pour la première fois en 1649.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="cléandre" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="oronte" sex="SEX">
                            <persName>ORONTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lisis" sex="SEX">
                            <persName>LISIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="roxane" sex="SEX">
                            <persName>ROXANE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="clarinde" sex="SEX">
                            <persName>CLARINDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="olympe" sex="SEX">
                            <persName>OLYMPE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fulvie" sex="SEX">
                            <persName>FULVIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="féréric" sex="SEX">
                            <persName>FÉRÉRIC</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alcidor" sex="SEX">
                            <persName>ALCIDOR</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> [indéfini]</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">L’AMANTE VINDICATIVE</titlePart>
            <titlePart type="sub">[INDÉFINI]</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois en 1649.</ab><!--@date="1649"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1"> Le sort en est jeté, ne t’en mets point en peine, </l>
                        <l n="2"> J ne consulte ici son amour ni sa haine, </l>
                        <l n="3"> Dans le dessein formé de chercher mes plaisirs, </l>
                        <l n="4"> Je ne consulte plus que mes propres désirs. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE </speaker>
                        <l n="5"> Le désir doit s’éteindre où s’éteint la puissance. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="6"> Ce désir quel qu’il soit veut ton obéissance. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="7"> Je n’y résiste pas. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="8"> Parle plus nettement, </l>
                        <l n="9"> Trop de froideur se mêle à ce consentement. </l>
                        <l n="10"> N’est-ce point que tu crains qu’un second hyménée </l>
                        <l n="11"> Altère tant soit peu l’heur de ta destinée ? </l>
                        <l n="12"> Faible crainte, mon fils, cède à ma passion, </l>
                        <l n="13"> J’ai de quoi satisfaire à ton ambition. </l>
                        <l n="14"> L’illustre Fédéric qui règne en la Sicile, </l>
                        <l n="15"> Conte au dessous de moi les plus grands de cette île. </l>
                        <l n="16"> Ce Roi me considère, Oronte, et tu sais bien </l>
                        <l n="17"> Que mon sang se confond dans la source du sien. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="18"> La peur de voir ternir l’éclat de ma fortune, </l>
                        <l n="19"> N’est pas ce qui me trouble, ou ce qui m’importune. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="20"> Que crains-tu donc ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="21"> L’humeur d’une jeune beauté </l>
                        <l n="22"> Qui pleine de mépris comme de vanité, </l>
                        <l n="23"> Loin de brûler pour voies d’une ardeur légitime </l>
                        <l n="24"> Fera de vos faveurs le sujet de son crime. </l>
                        <l n="25"> À peine vous aurez contracté cet accord </l>
                        <l n="26"> Que (votre âge et le sien n’ayants point de rapport) </l>
                        <l n="27"> Vos cœurs au lieu d’amour blessés d’Antipathie </l>
                        <l n="28"> Verront toute leur joie en douleurs convertie ; </l>
                        <l n="29"> Vous aurez beau cacher votre ressentiment, </l>
                        <l n="30"> Vous ne survivrez pas ce funeste moment, </l>
                        <l n="31"> C’est là mon déplaisir. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="32"> Laisse-moi je te prie, </l>
                        <l n="33"> Veiller sans ton secours au soutien de ma vie. </l>
                        <l n="34"> Pour chasser de mon cœur cet amoureux poison, </l>
                        <l n="35"> Tu choisis pour remède une faible raison. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="36"> Si de vos jours si chers aucun soin ne vous touche, </l>
                        <l n="37"> Pour tout autre intérêt je dois fermer la bouche. </l>
                        <l n="38"> J’ose dire pourtant par ma douleur pressé, </l>
                        <l n="39"> Qu’en ce nouveau dessein mon honneur est blessé. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="40"> Comment ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="41"> On jugera que mon peu de conduite </l>
                        <l n="42"> Dans ce prompt désespoir a votre âme réduite, </l>
                        <l n="43"> Et que manquant pour vous d’amour ou de respect, </l>
                        <l n="44"> Je vous force à chercher un appui moins suspect. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="45"> Oronte, ne crains pas que jamais on t’impute </l>
                        <l n="46"> D’avoir été l’auteur de ce que j’exécute, </l>
                        <l n="47"> S’il faut justifier tes respects et tes soins, </l>
                        <l n="48"> J’en rendrai si tu veux tous les hommes témoins. </l>
                        <l n="49"> Mais il faut que je cède à l’ardeur d’une flamme </l>
                        <l n="50"> Qui détruit ma raison, et dévore mon âme ; </l>
                        <l n="51"> On a beau la combattre, on a beau la choquer, </l>
                        <l n="52"> Ce que j’ai résolu ne se peut révoquer. </l>
                        <l n="53"> Enfin, à mes désirs n’apporte plus d’obstacle, </l>
                        <l n="54"> Et puisque mon amour passe pour un miracle, </l>
                        <l n="55"> Sans me brouiller l’esprit de conseils superflus, </l>
                        <l n="56"> Sui le vouloir des Dieux, ne conteste plus. </l>
                        <l n="57"> Cet Astre que tu vois si brillant de lumière, </l>
                        <l n="58"> Et qui dans ce climat commence sa carrière, </l>
                        <l n="59"> Avant que ses Coursiers nous dérobent le jour, </l>
                        <l n="60"> Me verra posséder l’objet de mon amour, </l>
                        <l n="61"> Adieu ; prépare-toi sans en faire de plainte </l>
                        <l n="62"> À souffrir aujourd’hui cette fâcheuse atteinte. </l>
                        <l n="63"> Je vais voir ses parents, et conclure avec eux. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="64"> Dessein également injuste et dangereux, </l>
                        <l n="65"> Qui travailles mon âme, et qui dois sur ma tête </l>
                        <l n="66"> Lancer les rouges traits d’une horrible tempête ! </l>
                        <l n="67"> Mais j’aperçois Lisis. Cher Ami d’où viens-tu ? </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="68"> Je vous cherche ; mais quoi ! ce regard abattu </l>
                        <l n="69"> Ce faible ton de voix, et ce mauvais visage, </l>
                        <l n="70"> Sont d’un tourment caché l’évident témoignage, </l>
                        <l n="71"> Qu’avez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="72"> Un ennui qui va jusqu’à l’excès. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="73"> Il en faut détourner la cause ou le succès, </l>
                        <l n="74"> Me le communiquer serait votre remède. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="75"> Tu ne saurais querir le mal qui me possède. </l>
                        <l n="76"> Toutefois, cher Lisis, puisque c’est ton désir </l>
                        <l n="77"> Je veux bien t’expliquer d’où naît mon déplaisir. </l>
                        <l n="78"> Tu sais bien que mon père au déclin de son âge </l>
                        <l n="79"> Veut se soumettre ait joug d’un second mariage ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="80"> Ses ennemis, petit être, en ont fermé le bruit. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="81"> Nullement, c’est l’effet d’un œil qui l’a séduit. </l>
                        <l n="82"> Mais, Lisis, la beauté dont l’éclat le transporte, </l>
                        <l n="83"> Brûle aujourd’hui pour moi d’une flamme si forte, </l>
                        <l n="84"> Que malgré des mépris des refus mortels </l>
                        <l n="85"> Son aveugle fureur m’élève des Autels ; </l>
                        <l n="86"> Malgré les traits puissants qui la rendent si belle, </l>
                        <l n="87"> Je n’ai dedans le soin que de l’horreur pour elle ; </l>
                        <l n="88"> Et je n’ai pu jamais en qualité d’amant </l>
                        <l n="89"> Pousser en sa faveur un soupir seulement. </l>
                        <l n="90"> Quelque secret Démon me vient dire à toute heure </l>
                        <l n="91"> Méprise cet objet, qu’il languisse, qu’il meure, </l>
                        <l n="92"> Ôte-lui tout espoir, cesse de l’écouter, </l>
                        <l n="93"> C’est le seul ennemi que tu dois redouter. </l>
                        <l n="94"> Ainsi quoi qu’ell’ ait fait, quoi qu’elle ait pu dire </l>
                        <l n="95"> Pour soumettre mon cœur aux lois de son empire, </l>
                        <l n="96"> De ce rude combat sortant victorieux </l>
                        <l n="97"> J’ai dérobé mon âme au pouvoir de ses yeux. </l>
                        <l n="98"> Cléandre cependant plus sensible à leurs charmes, </l>
                        <l n="99"> À peine les a vues, qu’il a rendu les armes ; </l>
                        <l n="100"> Et sans considérer l’outrage qu’il me fait, </l>
                        <l n="101"> Il tâche de voler du désir à l’effet. </l>
                        <l n="102"> Juge s’il vient à bout du dessein qu’il propose </l>
                        <l n="103"> De combien de malheurs elle sera la cause ; </l>
                        <l n="104"> Si l’Amour dans son cœur vent encore régner </l>
                        <l n="105"> Le moindre de mes maux sera de m’éloigner. </l>
                        <l n="106"> Le moindre, ah ! qu’ai-je dit ? s’il faut quitter Messine </l>
                        <l n="107"> Je n’ai plus qu’à chercher un bras qui m’assassine,</l>
                        <l n="108"> Je ne puis concevoir de plus rude tourment, </l>
                        <l n="109"> Et je meurs mille fois d’y penser seulement. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="110"> Par là je dois juger que votre âme constante </l>
                        <l n="111"> A d’un juste mépris outragé cette Amante. </l>
                        <l n="112"> N’en faites pas le fin, Amour vous défendait </l>
                        <l n="113"> De lui céder un bien qu’une autre possédait, </l>
                        <l n="114"> Vous estes attaché d’une plus forte chaine. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="115"> J’adore la vertu sous une forme humaine, </l>
                        <l n="116"> Et puisqu’il faut tout dire en ces extrémités </l>
                        <l n="117"> J’aime en un seul objet mille divinités, </l>
                        <l n="118"> Olympe est l’abrégé des merveilles du monde, </l>
                        <l n="119"> Ell’ est comme les Dieux en miracles féconde, </l>
                        <l n="120"> Et savants en cet art de régner sur les cours, </l>
                        <l n="121"> Ses yeux n’ont qu’à s’ouvrir pour s’en rendre vainqueurs. </l>
                        <l n="122"> Enfin ce beau sujet qui fait toutes mes peines, </l>
                        <l n="123"> Vient de ce même sang qui produit tant de Reines, </l>
                        <l n="124"> Cependant la splendeur dont il est revêtu </l>
                        <l n="125"> Brille encor d’un éclat moindre que sa vertu. </l>
                        <l n="126"> Mais admire, Lisis, la fortune d’Oronte. </l>
                        <l n="127"> D’Oxane qui me suit je ne tiens point de conte, </l>
                        <l n="128"> Et comme pour venger le mépris de sa foi </l>
                        <l n="129"> Olympe que je fers ne tient conte de moi. </l>
                        <l n="130"> Depuis six mois entiers que je languis pour elle </l>
                        <l n="131"> Tout ce qu’a pu gagner ma passion fidèle, </l>
                        <l n="132"> C’est que dans les respects que mon âme lui rend </l>
                        <l n="133"> Je ne suis pas du tout traité d’indifférent.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="134"> Plus un homme est heureux, plus il aime à se plaindre, </l>
                        <l n="135"> Mais parlons de l’hymen que vous avez à craindre, </l>
                        <l n="136"> Il faut sauver Cléandre, il faut le garantir </l>
                        <l n="137"> De la peine que donne un triste repentir, </l>
                        <l n="138"> Je vois dans quel péril son amoureuse envie </l>
                        <l n="139"> Expose désormais son repos et  sa vie, </l>
                        <l n="140"> Un fils est trop suspect pour en rompre le coup ; </l>
                        <l n="141"> Mais en cette rencontre un ami peut beaucoup. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="142"> Puis donc que tu connais le mal qui le travaille, </l>
                        <l n="143"> Oppose à son effet un remède qui vaille : </l>
                        <l n="144"> Si tu peux le guérir, tu mérites le nom </l>
                        <l n="145"> D’un second Esculape, et d’un autre Apollon. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="146"> Où nous reverrons-nous ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="147"> Chez toi. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="148"> Quand ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="149"> Dans une heure. </l>
                        <l n="150"> Rompez ce mariage, ou faites que je meure, </l>
                        <l n="151"> Vous de qui le pouvoir. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="152"> N’invoque point les Dieux. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="153"> Ah vous me surprenez !</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="154"> Tu le peux beaucoup mieux ;</l>
                        <l n="155"> Notre crainte est pareille, et le meilleur remède </l>
                        <l n="156"> Qu’on y puisse appliquer, Oronte le possède. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="157"> Moi ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="158"> Toi-même cruel, tu ne l’ignore pas, </l>
                        <l n="159"> Mais ta haine obstinée à chercher mon trépas, </l>
                        <l n="160"> Pour ne point écouter ne point voir ma flamme, </l>
                        <l n="161"> Te rend aveugle et sourd, et du corps et de l’âme. </l>
                        <l n="162"> Que ton père aujourd’hui soit prêt de triompher, </l>
                        <l n="163"> Tout l’espoir qu’il en a tu le peux étouffer, </l>
                        <l n="164"> Tu peux comme lui-même assouvir l’avarice </l>
                        <l n="165"> De ceux qui de mon corps lui font un sacrifice, </l>
                        <l n="166"> Il ne faut seulement. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="167"> Quoi ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="168"> Peux-tu l’ignorer ? </l>
                        <l n="169"> Faire ce que je fais, souffrir et soupirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="170"> Je ne souffre que trop, et mes soupirs de flamme </l>
                        <l n="171"> Sont les secrets témoins du feu que j’ai dans l’âme. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="172"> Tu soufres, je le crois, mais pour un autre objet : </l>
                        <l n="173"> Je suis pour te bleffer un trop faible sujet ;</l>
                        <l n="174"> Je manque de beauté, je manque de mérite, </l>
                        <l n="175"> Une basse naissance en mes yeux est écrite : </l>
                        <l n="176"> Enfin pour dire tout je ne puis te charmer, </l>
                        <l n="177"> Faute d’avoir en moi de quoi me faire aimer. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="178"> Je vois votre beauté, je sais votre mérite, </l>
                        <l n="179"> Votre illustre naissance en vos yeux et écrite, </l>
                        <l n="180"> Mais... </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="181"> Quoi mais ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="182"> Aspirer où mon père prétend ! </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="183"> Ne délibère plus, c’est un coup important, </l>
                        <l n="184"> Le mal presse. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="185"> Il est vrai, mais il faut s’y résoudre. </l>
                        <l n="186"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="187"> Va cœur ingrat et digne de la foudre, </l>
                        <l n="188"> Va rire si tu veux de ma facilité, </l>
                        <l n="189"> Et de mon imprudence enfler ta vanité : </l>
                        <l n="190"> Loin des yeux impuissants d’une amante confuse </l>
                        <l n="191"> Va chercher le repos que le Ciel me refuse : </l>
                        <l n="192"> Va faire triompher la beauté que tu sers, </l>
                        <l n="193"> Des biens que je mérite, et de ceux que je perds, </l>
                        <l n="194"> Olympe, dont ma honte a composé la gloire,</l>
                        <l n="195"> Ne cueillera jamais le fruit de sa victoire, </l>
                        <l n="196"> Je perdrai, si je puis, ou l’Amante ou l’Amant. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="197"> Vous vous rendez, Madame, un peu légèrement. </l>
                        <l n="198"> Une prompte action par la haine inspirée, </l>
                        <l n="199"> Traine des repentirs d’éternelle durée. </l>
                        <l n="200"> C’est à vous d’y penser. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="201"> D’y penser, c’en est fait. </l>
                        <l n="202"> D’un si juste dessein ne trouble point l’effet, </l>
                        <l n="203"> Et crois qu’en la douleur dont je suis travaillée, </l>
                        <l n="204"> Je veux être servie et non pas conseillée. </l>
                        <l n="205"> Me quitter pour un autre ! ah cruel souvenir ! </l>
                        <l n="206"> Sortez larmes, soupirs qui vous peut retenir ? </l>
                        <l n="207"> Et vous faibles appas, honneur de mon visage, </l>
                        <l n="208"> Mourez, n’attendez-plus les injures de l’âge ; </l>
                        <l n="209"> Ma main pour effacer vos charmes éclatants </l>
                        <l n="210"> S’offre de prévenir les outrages du temps ? </l>
                        <l n="211"> Me quitter pour une autre ! ah ce mépris me tue ! </l>
                        <l n="212"> Beauté qui me flattiez qu’êtes-vous devenue ? </l>
                        <l n="213"> Cachez-vous pour jamais faites place à l’ennui, </l>
                        <l n="214"> Un ingrat vous néglige, et je fais comme lui ? </l>
                        <l n="215"> Et toi fille coupable, Amante méprisée, </l>
                        <l n="216"> D’Oronte le rebut, d’Olympe la risée, </l>
                        <l n="217"> Pour perdre tout d’un coup beauté, charmes, appas,</l>
                        <l n="218"> Meurs pour les satisfaire, et ne consulte pas ? </l>
                        <l n="219"> Toi donc qui de ma flamme est l’Auteur et l’obstacle, </l>
                        <l n="220"> Reviens pour assister à ce triste spectacle, </l>
                        <l n="221"> Et si pour t’affranchir d’un objet odieux </l>
                        <l n="222"> Je te prête ma main, viens me prêter tes yeux ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="223"> Ah, Madame, changez un dessein si funeste ! </l>
                        <l n="224"> Vous ne perde que trop, conservez, ce qui reste : </l>
                        <l n="225"> Voulez-vous qu’un ingrat et traitre à votre amour, </l>
                        <l n="226"> Après la liberté vous ôte encor le jour ? </l>
                        <l n="227"> Il devait, glorieux d’une si  belle flamme, </l>
                        <l n="228"> Brûler d’un même feu, vous rendre âme pour âme, </l>
                        <l n="229"> Et ne l’ayant pas fait, votre fureur consent </l>
                        <l n="230"> À sauver le coupable et perdre l’innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="231"> Clarinde je t’entends, n’en dis pas davantage,</l>
                        <l n="232"> Il faut à mon amour opposer mon courage, </l>
                        <l n="233"> Et bien mieux que mon bras armer tous mes esprits </l>
                        <l n="234"> Pour le ressentiment d’un injuste mépris : </l>
                        <l n="235"> Il verra ce que peut une fille outragée ; </l>
                        <l n="236"> Je mourrai, je l’ai dit, mais je mourrai vengée : </l>
                        <l n="237"> Ainsi dans mon malheur je confondrai mon bien, </l>
                        <l n="238"> Et je satisferai ton désir et le mien. </l>
                        <l n="239"> Mais Olympe paraît, commençons cet ouvrage.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="240"> À voir combien d’éclat brille sur ce visage, </l>
                        <l n="241"> Combien à ces cheveux en ondes recrêpés </l>
                        <l n="242"> Et la Nature et l’Art ont de soins occupés ; </l>
                        <l n="243"> À voir de cette gorge aux libertés fatale </l>
                        <l n="244"> La blancheur, l’embonpoint la rondeur égale, </l>
                        <l n="245"> Vous cherchez un sujet d’exercer vos rigueurs, </l>
                        <l n="246"> Et vous allez, Olympes à la chasse des cœurs ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="247"> Au lieu de m’attaquer songez à vols défendre, </l>
                        <l n="248"> Vos charmes sont écrits sur les fers de Cléandre. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="249"> Si Cléandre est charmé, son fils ne l’est pas moins, </l>
                        <l n="250"> Son mal n’a qu’un Auteur, mais il a cent témoins, </l>
                        <l n="251"> Olympe a trop d’esprit pour ne le point connaître, </l>
                        <l n="252"> Et pour n’avouer pas un feu qu’elle a fait naître. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="253"> J’ignore le tourment dont Oronte se plaint, </l>
                        <l n="254"> Et j’ai droit de le croire ou bien faible ou bien feint. </l>
                        <l n="255"> Sans cela, pour m’apprendre un secret qui me touche ; </l>
                        <l n="256"> Ce mal aurait passé du cœur jusqu’à la bouche. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="257"> Croire que vos yeux seuls ne s’aperçoivent pas </l>
                        <l n="258"> Des victimes qu’Oronte immole à vos appas ? </l>
                        <l n="259"> Croire qu’à tant de vœux vous soyez insensible ? </l>
                        <l n="260"> C’est pour ne mentir point ce qui m’est impossible.</l>
                        <l n="261"> Il en parle trop haut pour en pouvoir douter,</l>
                        <l n="262"> Olympe aime à le voir, ell’ aime à l’écouter : </l>
                        <l n="263"> Sa peine entre vous deux justement partagée, </l>
                        <l n="264"> Vous tient à son parti bien avant engagée. </l>
                        <l n="265"> Quel autre Amant que lui goûte des biens si grands ? </l>
                        <l n="266"> Vous n’êtes qu’un esprit sous deux corps différents. </l>
                        <l n="267"> Il se vante partout de sa bonne fortune : </l>
                        <l n="268"> Enfin tout lui succède, et rien ne l’importune ; </l>
                        <l n="269"> Nen concevez pourtant ni honte ni dépit, </l>
                        <l n="270"> Je dis ce qu’il en croit, et crois ce qu’il en dit. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="271"> Qu’il n’ait des qualités pour faire qu’on l’estime, </l>
                        <l n="272"> On n’en saurait douter sans espèce de crime : </l>
                        <l n="273"> Oronte vaut beaucoup, mais pour se faire aimer, </l>
                        <l n="274"> C’est trop de vanité, s’il l’ose présumer. </l>
                        <l n="275"> Enfin, s’il est tombé dans cette extravagance, </l>
                        <l n="276"> Il pourra, mais dans peu, savoir ce que j’en pense ;</l>
                        <l n="277"> Peut-être son esprit connaîtra ses défauts, </l>
                        <l n="278"> Et se détrompera d’un sentiment si faux. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="279"> Pour lire dans une âme où règne la malice, </l>
                        <l n="280"> On ne périt trop user d’adresse et d’artifice ; </l>
                        <l n="281"> Les hommes attachés à leur seul intérêt, </l>
                        <l n="282"> Pour triompher de nous, feignent comme il leur plaît ; </l>
                        <l n="283"> La voix qui du penser se dit la messagère, </l>
                        <l n="284"> Ne donne de leur foi qu’une preuve légère ; </l>
                        <l n="285"> Souvent elle nous trompe, et c’est un grand effort, </l>
                        <l n="286"> Quand la bouche et le cœur se rencontrent d’accord. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="287"> Qu’importe que son cœur soit trahi par sa bouche, </l>
                        <l n="288"> Je suis sans intérêt pour tout ce qui le touche. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="289"> L’ingrat ne le croit pas. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="290"> Il le saura pourtant. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="291"> Ménagez-vous, Olympe, il vous est important ; </l>
                        <l n="292"> De votre liberté conservez-vous l’empire, </l>
                        <l n="293"> Et ne vous rendez point, quoi qu’il ose vous dire, </l>
                        <l n="294"> Si pour vous confirmer son zèle et ses respects </l>
                        <l n="295"> Vous n’avez des témoins qui ne soient point suspects </l>
                        <l n="296"> La confiance d’un cœur paraît dans la disgrâce, </l>
                        <l n="297"> Feignez de mépriser quelque action qu’il fasse ; </l>
                        <l n="298"> Ajoutez au mépris l’injure et le courroux, </l>
                        <l n="299"> S’il en souffre l’atteinte, il est digne de vous. </l>
                        <l n="300"> En un mot, belle Olympe, éprouvez s’il vous aime ; </l>
                        <l n="301"> Adieu, c’est le conseil dont j’userais moi-même, </l>
                        <l n="302"> Si la présomption d’un esprit imprudent </l>
                        <l n="303"> Me faisait redouter un pareil accident. </l>
                        <l n="304"> Elle sort. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="305"> Oui, je l’éprouverai, cet esprit téméraire, </l>
                        <l n="306"> S’il ne sait pas aimer, qu’il apprenne à se taire ; </l>
                        <l n="307"> Je ne le verrai plus qu’afin de le punir </l>
                        <l n="308"> D’un secret violé qu’il devait retenir, </l>
                        <l n="309"> Et j’atteste les Dieux qu’il saura. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="310"> Mais, Madame, </l>
                        <l n="311"> Il faut ouïr, Oronte, avant que l’on le blâme ; </l>
                        <l n="312"> Mais vous le condamnez sur un simple rapport. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="313"> Oxane est un témoin et trop juste, et trop sort. </l>
                        <l n="314"> Non, non, son impudence à ce point est montée </l>
                        <l n="315"> Qu’il ose publier son ardeur effrontée. </l>
                        <l n="316"> Je n’en dois plus douter, c’est le vice du temps, </l>
                        <l n="317"> Les hommes ne sont point et secrets et contents, </l>
                        <l n="318"> Et leur prospérité qui fait leur insolence </l>
                        <l n="319"> Ne saurait compatir avec le silence. </l>
                        <l n="320"> Mais, Fulvie, il est temps, songe à ma guérison, </l>
                        <l n="321"> Prête-moi ta pitié contre sa trahison. </l>
                        <l n="322"> Détourne les malheurs que l’ingrat me prépare, </l>
                        <l n="323"> Et va lui prononcer l’arrêt qui nous sépare ; </l>
                        <l n="324"> Dis-lui que j’ai blâmé ses soupirs éternels ; </l>
                        <l n="325"> Dis-lui que les désirs m’ont paru criminels, </l>
                        <l n="326"> Et que je veux punir pour m’avoir offensée, </l>
                        <l n="327"> Et jusqu’à ses regards, jusqu’à sa pensée. </l>
                        <l n="328"> Observe toutefois un peu soigneusement </l>
                        <l n="329"> Quel durant ton discours fera son mouvement. </l>
                        <l n="330"> Tâche d’examiner jusqu’aux traits du visage, </l>
                        <l n="331"> Va donc : mais non demeure ; ah ! que je suis peu sage ! </l>
                        <l n="332"> Ce n’est pas un moyen que je doive tenter, </l>
                        <l n="333"> Et sa vanité même en pourrait augmenter. </l>
                        <l n="334"> Pour venger un affront qui me trouble et me gêne  </l>
                        <l n="335"> Assez d’occasions s’offriront à ma haine. </l>
                        <l n="336"> Je n’ai qu’à le vouloir, et qu’à vaincre aujourd’hui </l>
                        <l n="337"> Un secret sentiment qui me parle pour lui. </l>
                        <l n="338"> Je n’ai que trop de temps à me faire justice. </l>
                        <l n="339"> Mais on ouvre le Temple, allons au Sacrifice. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="340"> Clarinde, que t’en semble, ai-je bien commencé ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="341"> Trop, et mieux mille fois que je n’aurais pensé. </l>
                        <l n="342"> Malgré tous les respects dont Oronte est capable, </l>
                        <l n="343"> Sur un rapport trompeur elle le croit coupable, </l>
                        <l n="344"> Et je me trompe sort s’il passe bien son temps. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="345"> C’est ce que je demande, et c’est où je l’attends. </l>
                        <l n="346"> Peut être les mépris d’une ingrate maîtresse, </l>
                        <l n="347"> Mépris que cet amant ne doit qu’à mon adresse, </l>
                        <l n="348"> Feront que son esprit dégagera sa foi, </l>
                        <l n="349"> Et sera vanité de se donner à moi. </l>
                        <l n="350"> Mais que d’un vain projet ma douleur se console, </l>
                        <l n="351"> Que je flatte mon mal d’un espoir bien frivole, </l>
                        <l n="352"> Puisque dans ce moment ce courage trop bas, </l>
                        <l n="353"> Vient de me prononcer l’arrêt de mon trépas ! </l>
                        <l n="354"> Il était dans le Temple ayant l’âme attentive </l>
                        <l n="355"> Quand d’un pas incertain, près de lui me glissant, </l>
                        <l n="356"> Ma voix mal assurée a formé cet accent, </l>
                        <l n="357"> Cher Oronte, ai-je dit, il est donc impossible </l>
                        <l n="358"> Que tu perdes pour moi le titre d’insensible ? </l>
                        <l n="359"> Soulage désormais, en me donnant ta foi, </l>
                        <l n="360"> Un feu qui n’a d’auteur ni de témoin que toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="361"> Sa réponse. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="362"> Ah ! Clarinde, il faut que tu la saches, </l>
                        <l n="363"> Ce cœur méconnaissant, lâche entre les plus lâches, </l>
                        <l n="364"> Loin de me procurer quelque peu de repos, </l>
                        <l n="365"> M’a répondu, bons Dieux, voici ces mêmes mots ; </l>
                        <l n="366"> Plutôt l’astre du jour franchira sa carrière, </l>
                        <l n="367"> Sans jeter sur la terre un rayon de lumière ; </l>
                        <l n="368"> Plutôt les flots grondants d’un torrent furieux </l>
                        <l n="369"> Éteindront les clartés qui brillent dans les Cieux ; </l>
                        <l n="370"> Que je flatte jamais de la moindre espérance </l>
                        <l n="371"> Ni ton affection, ni ta persévérance. </l>
                        <l n="372"> Oxane, tant s’enfant, plus ton feu paraîtra, </l>
                        <l n="373"> Plus mon juste mépris, plus ma haine croîtra. </l>
                        <l n="374"> J’en atteste les Dieux, songes-y de bonne heure, </l>
                        <l n="375"> Et n’espère jamais de réponse meilleure. </l>
                        <l n="376"> Voilà ce qu’il a dit, voici ce que j’ai fait, </l>
                        <l n="377"> Ayant eu de sa haine un si visible effet, </l>
                        <l n="378"> Et prêt d’expirer sans espoir d’allégeance.</l>
                        <l n="379"> J’ai juré de nouveau d’en prendre la vengeance. </l>
                        <l n="380"> J’en ai fait des serments. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="381"> Que vous révoquerez.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="382"> Jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="383"> Vous l’aimez trop. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="384"> Il mourra. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="385"> Vous pleurez.</l>
                        <l n="386"> Quelle sera la fin du désir qui vous presse, </l>
                        <l n="387"> Si vous le commencez par un trait de faiblesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="388"> Ah ! ne condamne point les soupirs ni les pleurs,</l>
                        <l n="389"> Que mon cœur et mes yeux prêtent à mes douleurs, </l>
                        <l n="390"> Laisse aller mes sanglots, laisse couler mes larmes, </l>
                        <l n="391"> Ma colère a besoin de ces premières armes, </l>
                        <l n="392"> Jusqu’à ce que le temps fournisse à mon dessein, </l>
                        <l n="393"> Celles qu’un désespoir me doit mettre en la main. </l>
                        <l n="394"> Mais c’est trop en parler, vengeons-nous sans le dire,</l>
                        <l n="395">  Il faut exécuter ce que l’Enfer m’inspire, </l>
                        <l n="396"> Jusqu’ici ma fureur n’a rien fait qu’à demi, </l>
                        <l n="397"> J’ai trouvé le secret de perdre un ennemi, </l>
                        <l n="398"> Et je veux immoler à ma juste colère </l>
                        <l n="399"> Le père par le fils, ou le fils par le père, </l>
                        <l n="400"> Je ne veux consulter ni devoir mi raison, </l>
                        <l n="401"> Tout ce que fit Médée en haine de Jason ; </l>
                        <l n="402"> La mort de Méléagre, et celle d’Hyppolite </l>
                        <l n="403"> Ne furent qu’un essai de ce que je médite. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="404"> Ce transport furieux se lit sur votre front, </l>
                        <l n="405"> Gardez que votre teint ne vous fasse un affront, </l>
                        <l n="406"> Composez vos regards, je vois venir Cléandre, </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="407"> La place qu’il attaque a de quoi se défendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="408"> Grâces à mon destin tout succède à mes vœux, </l>
                        <l n="409"> Vos parents surmontez veulent ce que je veux, </l>
                        <l n="410"> Craindre qu’à leur désir le votre ne réponde, </l>
                        <l n="411"> C’est blesser la vertu la plus pure du monde. </l>
                        <l n="412"> Qu’en dites-vous, Oxane, ai-je encore à donner </l>
                        <l n="413"> Quelque fameux combat pour me voir couronner ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="414"> Il vous reste à forcer un obstacle assez rude </l>
                        <l n="415"> Pour donner à votre âme un peu d’inquiétude, </l>
                        <l n="416"> Mes parents sont d’accord, mais les vôtres. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE </speaker>
                        <l n="417"> Comment ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="418"> S’efforcent de troubler votre contentement. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="419"> Quoi, Madame, les miens osent me contredire ? </l>
                        <l n="420"> Si quelqu’un s’opposait au bonheur où j’aspire, </l>
                        <l n="421"> Je saurais de ce crime étouffer les auteurs ; </l>
                        <l n="422"> J’ai vraiment un bel âge à souffrir des tuteurs ! </l>
                        <l n="423"> À craindre cet obstacle on voit peu d’apparence,</l>
                        <l n="424"> Votre sort et le mien ont quelque différence, </l>
                        <l n="425"> Le votre un peu soumis peut recevoir de loi, </l>
                        <l n="426"> Mais le mien aujourd’hui ne dépend que de moi. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="427"> Quelques sévères lois qui me tiennent soumise, </l>
                        <l n="428"> Mon cœur peut empêcher qu’on ne le tyrannise, </l>
                        <l n="429"> Mes parents prévenus suivront mes sentiments </l>
                        <l n="430"> Pour peu que la raison règle mes mouvements.</l>
                        <l n="431"> En un mot, ils craindront de me voir engages </l>
                        <l n="432"> Au sein d’une famille en desseins partagée, </l>
                        <l n="433"> Ou le père et le fils d’un vouloir différent </l>
                        <l n="434"> Ne peuvent procurer qu’un désordre bien grand. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="435"> Ce désordre est un mal dont je n’ai pas de crainte, </l>
                        <l n="436"> La menace en est faible, aussi bien que l’atteinte ; </l>
                        <l n="437"> Oronte connaît trop jusqu’où va mon pouvoir, </l>
                        <l n="438"> Pour s’éloigner jamais des termes du devoir. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="439"> Si vous aviez mes yeux pour lire dans son âme,</l>
                        <l n="440">  Vous m’y verriez écrite en des lettres de flamme : </l>
                        <l n="441"> Mille regards brûlants m’ont parlé de son mal. </l>
                        <l n="442"> Enfin au lieu d’un fils vous avez un Rival. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="443"> Un Rival ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="444"> Je l’ai dit, et j’en sais des nouvelles. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="445"> Il a donc mis au jour ses desseins infidèles. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="446"> J’en ai trop vu pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="447"> Et j’en sais trop pour lui. </l>
                        <l n="448"> Dieux est-il quelque peines égale à mon ennui ! </l>
                        <l n="449"> Je ne m’étonne plus si dans cette occurrence </l>
                        <l n="450"> Ce jaloux m’a payé de tant de résistance. </l>
                        <l n="451"> Je ne demande pas s’il a bien déclamé </l>
                        <l n="452"> Contre l’aveuglement d’un vieillard enflammé ; </l>
                        <l n="453"> Et si pour s’élever un amoureux trophée, </l>
                        <l n="454"> Le traître a mis en jeu ma vigueur étouffée. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="455"> Il n’a rien épargné de ce qu’on peut tenter </l>
                        <l n="456"> Pour vous rendre odieux et pour vous supplanter. </l>
                        <l n="457"> Oxane, m’a-t-il dit, je meure... Mais Cléandre </l>
                        <l n="458"> Étouffons ce récit. Que voulez-vous apprendre ? </l>
                        <l n="459"> Je rougis de le dire. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="460"> Et moi de l’écouter. </l>
                        <l n="461"> N’importe, poursuivez. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="462"> Il faut vous contenter. </l>
                        <l n="463"> Je jure, m’a-t’il dit, qu’avant qu’il vous obtienne, </l>
                        <l n="464"> Vous verrez arriver ou sa mort ou la mienne : </l>
                        <l n="465"> Sa mort d’un attentat me pourra dispenser, </l>
                        <l n="466"> Mais pour peut qu’elle tarde on saura l’avancer. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="467"> Qu’ai-je ouï ? Justes Cieux ! Oronte parricide ! </l>
                        <l n="468"> Quel esprit de Mégère anime ce perfide ? </l>
                        <l n="469"> Oronte parricide ! Ah je ne le crois point, </l>
                        <l n="470"> Sa fureur ne saurait aller jusqu’à ce point, </l>
                        <l n="471"> Oxane, se peut-il que mon fils soit complice </l>
                        <l n="472"> De tant de lâchetés ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="473"> Non, c’est un artifice </l>
                        <l n="474"> Dont je veux me servir, pour me couvrir ainsi </l>
                        <l n="475"> D’un coupable dessein dont mon cœur s’est noirci ; </l>
                        <l n="476"> C’est moi, si vous voulez, dont l’injuste pratique </l>
                        <l n="477"> Dresse un piège fatal à cette âme Héroïque. </l>
                        <l n="478"> Je tâche de ternir la gloire de ses meurs ; </l>
                        <l n="479"> Pour lui je suis de feu, je soupire, je meurs : </l>
                        <l n="480"> Et pour dire en deux mots tout ce que j’exécute, </l>
                        <l n="481"> C’est moi qui vous trahis et qui le persécute. </l>
                        <l n="482"> Un refus de fléchir à tout ce qui me plaît, </l>
                        <l n="483"> Me porte à l’accuser, tout innocent qu’il est. </l>
                        <l n="484"> Il aime une beauté que je crains qu’il épouse, </l>
                        <l n="485"> Je suis de cet objet et rivale et jalouse. </l>
                        <l n="486"> Enfin si, vous voulez plus d’un crime à la fois, </l>
                        <l n="487"> J’ai fait un vœu secret de vous perdre tous trois. </l>
                        <l n="488"> Consultez là dessous Clarinde, et sachez d’elle </l>
                        <l n="489"> Si ma bouche vous fait un récit infidèle. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="490"> C’est la vérité même. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="491"> Ô Ciel n’en doutons plus ! </l>
                        <l n="492"> Devoir, honneur, respect qu’êtes-vous devenus ? </l>
                        <l n="493"> Qu’est-ce que désormais à ma honte on public ?</l>
                        <l n="494">  Oronte vous trahit, Oronte vous oublie ! </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="495"> Vous aigrissez votre âme au lieu de la guérir. </l>
                        <l n="496"> Vous savez le remède où vous devez courir : </l>
                        <l n="497"> À nos communs désirs sa flamme est importune. </l>
                        <l n="498"> Exposez sa jeunesse aux coups de la fortune, </l>
                        <l n="499"> Et tâchez de trouver dans son éloignement </l>
                        <l n="500"> La fin de son amour et de votre tourment. </l>
                        <l n="501"> Ce conseil pratiqué, nous songerons au reste.</l>
                        <l n="502"> Elle sort. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="503"> Ce conseil pratiqué, ne sera que funeste, </l>
                        <l n="504"> C’est en vain toutefois que j’ose disputer, </l>
                        <l n="505"> Oxane le croit juste, il faut l’exécuter. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS </speaker>
                        <l n="506"> Cléandre ? Ce vieillard a l’oreille un peu dure. </l>
                        <l n="507"> Mais il s’en va chez lui, l’occasion est sure, </l>
                        <l n="508"> Courons l’entretenir, et faisons un effort </l>
                        <l n="509"> Pour l’obliger lui-même à rompre cet accord. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="510"> Voulez-vous qu’on l’appelle ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="511"> Oui, toutefois arrête, </l>
                        <l n="512"> Sur un autre que lui doit tomber la tempête ; </l>
                        <l n="513"> Et l’on m’accuserait d’agir peu justement </l>
                        <l n="514"> S’il fallait que l’Ami fût puni pour l’Amant. </l>
                        <l n="515"> Oronte reviendra, je l’attends au passage. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="516"> Que lui préparez-vous ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="517"> Un si mauvais visage, </l>
                        <l n="518"> Que pour peu qu’il s’entende au langage des yeux, </l>
                        <l n="519"> Il y verra son crime écrit en mille lieux. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="520"> Quel crime ? D’avoir dit, sans y penser peut-être, </l>
                        <l n="521"> Qu’il brûle, qu’il languit pour Olympe. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="522"> Ah le traître ! </l>
                        <l n="523"> Montrant les faibles traits de son cœur enflammé, </l>
                        <l n="524"> Il n’a que trop fait voir combien il est aimé. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="525"> Le sait-il ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="526"> S’il le sait, n’en doute pas Fulvie. </l>
                        <l n="527"> En mille occasions mes soupirs m’ont trahie, </l>
                        <l n="528"> J’en ai fait des secrets, mais pour être gardés </l>
                        <l n="529"> Ma bouche et mes regards se sont mal accordés. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="530"> En effet vous l’aimez ! </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="531"> Je n’en saurais que dire. </l>
                        <l n="532"> Il souffre, toutefois j’ignore mon martyre. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="533"> Il faut que votre mal ne soit pas bien pressant. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="534"> Je ne sais si l’ardeur que mon âme ressent </l>
                        <l n="535"> Se peut nommer Amour, mais enfin je t’avoue </l>
                        <l n="536"> Que j’ai quelque plaisir d’entendre qu’on le loue : </l>
                        <l n="537"> Par un destin puissant ou des charmes secrets, </l>
                        <l n="538"> Je me trouve attachée à tous ses intérêts. </l>
                        <l n="539"> Je rougis, je palis dès l’heure qu’il m’approche ; </l>
                        <l n="540"> Et mon cœur autrefois aussi dur qu’une roche, </l>
                        <l n="541"> N’est plus qu’un peu de cire, où tout lâche qu’il est, </l>
                        <l n="542"> Oronte malgré moi grave ce qu’il lui plaît. </l>
                        <l n="543"> Si mon vil le découvre en passant dans la rue, </l>
                        <l n="544"> Mon âme l’accompagne aussi loin que ma vue. </l>
                        <l n="545"> Mais que dis-je, aussi loin, partout elle le suit, </l>
                        <l n="546"> Elle y pense le jour, elle y pense la nuit ; </l>
                        <l n="547"> Et cent fantômes vains par de plaisants mensonges, </l>
                        <l n="548"> M’en présentent l’image au milieu de mes songes, </l>
                        <l n="549"> Est-ce estime ? Est-ce amour ? </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="550"> C’est ce que vous voudrez ; </l>
                        <l n="551"> Mais enfin c’est un mal dont vous ne guérirez, </l>
                        <l n="552"> Si ce n’est par la mort ou par la jouissance. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="553"> La mort est mon désir, l’autre est hors d’apparence. </l>
                        <l n="554"> Oronte à mon avis blessé d’un trait léger, </l>
                        <l n="555"> Mettra tout son bonheur au plaisir de changer. </l>
                        <l n="556"> Son esprit ébranlé dès la première atteinte, </l>
                        <l n="557"> Ne fera qu’augmenter le sujet de ma plainte ; </l>
                        <l n="558"> Et mon cœur ne saurait être que mal traité </l>
                        <l n="559"> Ou par son inconstance, ou par sa vanité. </l>
                        <l n="560"> Mais j’ai fait un dessein. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="561"> Quel ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="562"> D’éprouver s’il aime. </l>
                        <l n="563"> Je veux en lui parlant de lui-même à lui-même,</l>
                        <l n="564"> Cacher son propre bien sous l’image du mal ; </l>
                        <l n="565"> Et sans changer d’amant lui forger un Rival. </l>
                        <l n="566"> Sans pouvoir reconnaître où va mon artifice, </l>
                        <l n="567"> De son propre bonheur il fera son supplice. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="568"> Qu’espérez-vous de là ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="569"> De voir ses passions, </l>
                        <l n="570"> Ou dans son entretien ou dans les actions, </l>
                        <l n="571"> Par cette invention tout à l’heure conçue, </l>
                        <l n="572"> Je l’embarrasserai, si je ne suis déçue ; </l>
                        <l n="573"> Il s’ouvrira sans doute, et j’obtiendrai ce point, </l>
                        <l n="574"> Que je saurai s’il aime, ou bien s’il n’aime point. </l>
                        <l n="575"> Mais je le vois venir, tiens bonne contenance. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="576"> Enfin du juste Ciel l’adorable ordonnance </l>
                        <l n="577"> Vous rend à mes désirs, et m’accorde un moment </l>
                        <l n="578"> Pour vous entretenir des peines d’un Amant. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="579"> Quel Amant ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="580"> Pouvez-vous, sans faire une injustice, </l>
                        <l n="581"> Après l’avoir causé douter de mon supplice : </l>
                        <l n="582"> Quel Amant ? consultez au défaut de ma voix </l>
                        <l n="583"> Ce cœur, qui par mes yeux vous l’a dit mille fois. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="584"> Y lire est un secret que les Dieux se réservent. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="585"> Puisqu’il faut qu’à cela les paroles me servent,</l>
                        <l n="586"> Écoutez par pitié. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="587"> Je suis sourde. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="588"> Bons Dieux ! </l>
                        <l n="589"> Ne voulant point m’ouïr, voyez. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="590">  Je suis sans yeux. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="591"> La mort est comme vous sans yeux sans oreilles. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="592"> Nomme-moi donc ta mort, si nous sommes pareilles, </l>
                        <l n="593"> Certes ce nom me plaît, à voir comme on la peint, </l>
                        <l n="594"> Horrible de corsage, effroyable de teint, </l>
                        <l n="595"> Toute d’os et de nerfs, laide et défigurée ; </l>
                        <l n="596"> Une fille jamais ne fut mieux comparée. </l>
                        <l n="597"> Tu devais ajouter, pour en parler moins mal, </l>
                        <l n="598"> Que la copie encor passe l’original. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="599"> Hélas ! votre beauté qui me charme et me tue, </l>
                        <l n="600"> N’est que trop ressentie et que trop reconnue : </l>
                        <l n="601"> De vos seules rigueurs les effets assemblez </l>
                        <l n="602"> Peuvent faire juger que vous lui ressemblez : </l>
                        <l n="603"> Mais aimable beauté, seul objet que j’adore, </l>
                        <l n="604"> L’excès de ces rigueurs durera-t-il encore ? </l>
                        <l n="605"> Avez-vous ordonné que ce cœur amoureux, </l>
                        <l n="606"> Soit toujours innocent et toujours malheureux ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="607"> Innocent ! parle mieux, examine ton âme, </l>
                        <l n="608"> Vois la présomption où t’élève ta flamme. </l>
                        <l n="609"> Si publier partout va triomphe indécent </l>
                        <l n="610"> Ne passe pour un crime, Oronte est innocent. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="611"> Moi publier partout un triomphe ? Ah ! Madame </l>
                        <l n="612"> Puisque vous l’ordonnez j’examine mon âme ; </l>
                        <l n="613"> Mais elle me répond que du moindre penser </l>
                        <l n="614"> L’image seulement n’a pu vous offenser ; </l>
                        <l n="615"> Qu’on prétexte si faible et si peu légitime, </l>
                        <l n="616"> Ne me dérobe pas l’honneur de votre estime : </l>
                        <l n="617"> Ne pouvant obtenir la gloire d’être aimé, </l>
                        <l n="618"> Que j’évite la honte au moins d’être blâmé, </l>
                        <l n="619"> Si quelqu’un plus heureux vous plaît et vous possède ; </l>
                        <l n="620"> Si je dois le souffrir, s’il faut que je lui cède, </l>
                        <l n="621"> La plus grande faveur que j’ose requérir, </l>
                        <l n="622"> C’est d’en ouïr l’Arrêt et de pouvoir mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="623"> Meurs donc quand tu voudras, et puisqu’il faut le dire, </l>
                        <l n="624"> Apprends que je languis sous l’amoureux Empire, </l>
                        <l n="625"> Oui j’aime. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="626"> Qui, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="627"> Un homme qui te vaut : </l>
                        <l n="628"> Un homme jusqu’ici sans tache et sans défaut ; </l>
                        <l n="629"> Et de qui les Aïeux ont eu depuis cent lustres. </l>
                        <l n="630"> La qualité de Grands, et le titre d’Illustres. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="631"> La Sicile en voit peu qui sans présomption, </l>
                        <l n="632"> Disputent avec moi de la condition. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="633"> Sa naissance pourtant ne doit rien à la tienne. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="634"> Je respecte nos Dieux, à moins qu’il en provienne </l>
                        <l n="635"> Il saura... </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="636"> Parle haut, et ne murmure pas.</l>
                        <l n="637"> Il sait l’art comme toi d’affronter le trépas ; </l>
                        <l n="638"> Ce superbe Rival craint peu, quoique tu fasses, </l>
                        <l n="639"> Il rit de tes projets comme de tes menaces : </l>
                        <l n="640"> Et tel auprès, de moi se pique de valeur, </l>
                        <l n="641"> Qui me l’ayant nommer changerait de couleur. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="642"> De couleur ! Ah c’est trop ! Il suffit, inhumaine, </l>
                        <l n="643"> De m’avoir fait sentir tant de marques de haine, </l>
                        <l n="644"> Sans vous persuader par un sanglant mépris, </l>
                        <l n="645"> Que je craigne un combat dont vous êtes le prix. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="646"> Si tu ne le crains pas, saches qu’il le désire : </l>
                        <l n="647"> Pour ma seule conquête il languit, il soupire ; </l>
                        <l n="648"> Et si l’on savait bien ce qu’il peut mériter, </l>
                        <l n="649"> Je craindrais de le perdre en m’osant disputer. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="650"> Après ce sentiment c’est un trait de Justice, </l>
                        <l n="651"> Que pour nous contenter l’un ou l’autre périsse. </l>
                        <l n="652"> Cependant obligez, un malheureux Amant, </l>
                        <l n="653"> Proférez ce beau nom une fois seulement, </l>
                        <l n="654"> Sans attendre l’effort de son bras redoutable. </l>
                        <l n="655"> Qu’il triomphe de moi, vous l’en jugez capable ; </l>
                        <l n="656"> Et puisque vos rigueurs me veulent accabler, </l>
                        <l n="657"> Apprenez, ma faiblesse et voyez-moi trembler. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="658"> Je te le nommerais, mais je crains de te plaire ; </l>
                        <l n="659"> Je te refuse tout, si ce n’est ma colère, </l>
                        <l n="660"> Souviens-toi seulement que si dans sa fureur </l>
                        <l n="661"> Il s’arme contre toi, tu frémiras d’horreur. </l>
                        <l n="662"> À ses prospérités ne porte point d’envie : </l>
                        <l n="663"> Crois que son sang versé te couterait la vie ; </l>
                        <l n="664"> Et qu’enfin ce Rival ne peut souffrir d’affront, </l>
                        <l n="665"> Dont la honte aussitôt ne te couvre le front. </l>
                        <l n="666"> C’est un autre soi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="667"> Il faut donc que j’expire </l>
                        <l n="668"> Sans connaître celui dont vous souffrez l’Empire. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="669"> Cela me touche peu, vis ou meurs, c’est tout un. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="670"> Pour le moins... </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="671"> Ah c’est trop, fuyons cet importun. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="672"> Puisque votre rigueur l’ordonne de la sorte, </l>
                        <l n="673"> Je mourrai donc, Olympe. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="674"> Oui meurs, il ne m’importe </l>
                        <l n="675"> Mon cœur, que ton amour importune si sort, </l>
                        <l n="676"> Méprise également et ta vie et ta mort. </l>
                        <l n="677"> Elle sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="678"> Hé bien il faut mourir, franchissons ce passage, </l>
                        <l n="679"> Mais au moins en mourant montrons notre courage : </l>
                        <l n="680"> Allons, allons chercher jusques dans les Enfers </l>
                        <l n="681"> Le nom de ce Rival qui la tient en les fers. </l>
                        <l n="682"> Quelque digne qu’il soit de soupirer pour elle, </l>
                        <l n="683"> Il faut qu’en ce combat, où l’Amour nous appelle, </l>
                        <l n="684"> La mort soit notre Juge, et puisse définir </l>
                        <l n="685"> À qui des deux Olympe a droit d’appartenir. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III  </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE </speaker>
                        <l n="686"> Noirs et lâches soupçons d’une action infâme, </l>
                        <l n="687"> Ne me tourmentez plus, abandonnez mon âme. </l>
                        <l n="688"> Oronte a trop de cœur et trop de jugement, </l>
                        <l n="689"> Pour tomber dans l’horreur de cet aveuglement. </l>
                        <l n="690"> Toutefois revenez noirs soupçons, froides craintes, </l>
                        <l n="691"> Ma flamme lui déplaît, il m’en a fait des plaintes ; </l>
                        <l n="692"> Et c’est par un dessein vainement concerté </l>
                        <l n="693"> Que Lisis son ami m’en a persécuté. </l>
                        <l n="694"> Vieillard infortuné quitte cette manie, </l>
                        <l n="695"> D’un aveugle Démon force la tyrannie. </l>
                        <l n="696"> Brise, brise tes fers, si jamais tu fis </l>
                        <l n="697"> Un acte généreux, cède Oxane à ton fils. </l>
                        <l n="698"> C’est à lui de l’aimer, à lui, dont la jeunesse </l>
                        <l n="699"> Semble tirer à soi la force qui me laisse, </l>
                        <l n="700"> Et dont le sang moins froid peut servir longuement </l>
                        <l n="701"> D’agréable matière à ce feu consommant. </l>
                        <l n="702"> Toutefois perdre Oxane, ah dessein impossible ! </l>
                        <l n="703"> Légitimes espoirs d’un bonheur infaillible, </l>
                        <l n="704"> Venez à mon secours. Et toi Dieu des plaisirs </l>
                        <l n="705"> Laissé encore une fois triompher mes désirs. </l>
                        <l n="706"> Termine pour jamais le trouble que j’endure, </l>
                        <l n="707"> Et pour être écouté fais taire la Nature. </l>
                        <l n="708"> Mais Oxane paraît, ne délibérons plus ; </l>
                        <l n="709"> Que sur ma liberté ses yeux soient absolus ; </l>
                        <l n="710"> Et puis qu’à les servir j’ai mis toute ma gloire, </l>
                        <l n="711"> Trouvons dans ce dessein la mort ou la victoire. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="712"> À quel supplice enfin l’avez-vous condamné ? </l>
                        <l n="713"> Dans quel affreux climat l’avez-vous confiné ? </l>
                        <l n="714"> Erre-t-il sur la terre, ou sur les rives sombres ? </l>
                        <l n="715"> Oronte est-il vivant, ou bien parmi les ombres : </l>
                        <l n="716"> Dites-moi le destin de ce méconnaissant ? </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="717"> Je ne sais rien de lui sinon qu’il est absent. </l>
                        <l n="718"> Quelque secret remords d’une offense connue, </l>
                        <l n="719"> Le retient si longtemps éloigné de ma vue, </l>
                        <l n="720"> Car depuis ce marin je n’ai pu le revoir. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="721"> Dites qu’à le punir vous manquez de pouvoir. </l>
                        <l n="722"> L’amour et l’amitié dans votre âme combattent.</l>
                        <l n="723"> Vos feux et votre sang également vous flattent. </l>
                        <l n="724"> Et toutes ces longueurs ne servent qu’à prouver </l>
                        <l n="725"> Que de peur de le perdre on craint de le trouver. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="726"> Je jure toutefois par vos yeux, par moi-même, </l>
                        <l n="727"> Qu’à chercher cet ingrat j’ai mis un soin extrême, </l>
                        <l n="728"> Et croyez que bientôt je lui ferai sentir </l>
                        <l n="729"> D’un injuste projet le juste repentir. </l>
                        <l n="730"> Il saura le supplice à quoi je le destine.</l>
                        <l n="731"> Ce superbe jardin, l’ornement de Messine, </l>
                        <l n="732"> Est comme un rendez-vous, où tous ses habitants </l>
                        <l n="733"> Viennent rendre un hommage aux beautés du Printemps. </l>
                        <l n="734"> Il y viendra sans doute, et j’y suis pour lui dire </l>
                        <l n="735"> Qu’avant qu’il soir deux jours je veux qu’il se retire. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="736"> Il ne le peut trop tôt. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="737"> Son équipage est prêt. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="738"> Aurez-vous bien le cœur d’en prononcer l’Arrêt ? </l>
                        <l n="739"> À ses moindres regards vous mettrez bas les armes. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="740"> Je ne le ferais pas quand je verrais ses larmes.</l>
                        <l n="741"> Croyez-moi, c’est assez qu’Oronte m’a déplus </l>
                        <l n="742"> Pour me faire achever ce que j’ai résolu. </l>
                        <l n="743"> Attendant cet ingrat, permettez que mon âme </l>
                        <l n="744"> Pousse devant vos yeux quelques soupirs de flamme ; </l>
                        <l n="745"> Et qu’un peu plus cachez aux rayons du Soleil, </l>
                        <l n="746"> J’expose à vos beautés mon tourment nonpareil, </l>
                        <l n="747"> Ce berceau pour cela nous offre son ombrage, </l>
                        <l n="748"> Là mille Rossignols font un si doux ramage, </l>
                        <l n="749"> Que par le doux concert de leurs mignards accents, </l>
                        <l n="750"> Ils auront le pouvoir de nous charmer les sens.</l>
                        <l n="751"> Si vos fières rigueurs ne veulent que je meure, </l>
                        <l n="752"> Accordez-moi le bien d’y passer un quart d’heure : </l>
                        <l n="753"> Vous porterez mon âme au comble de ses vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="754"> S’il ne faut que cela, Cléandre, je le veux. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="755"> Vous pouvez vous montrer, Oxane s’est coulée </l>
                        <l n="756"> Avec son vieil Amant dans la prochaine allée, </l>
                        <l n="757"> Et personne en ce lieu ne peut vous détourner </l>
                        <l n="758"> Du plaisir d’être seule, et de vous promener. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="759"> Ah que tu connais mal ce qui pourrait me plaire : </l>
                        <l n="760"> Crois plutôt, si je suis pensive et solitaire, </l>
                        <l n="761"> Qu’au lieu de me nourrir d’un entretien plaisant </l>
                        <l n="762"> Je souffre la rigueur d’un ennui bien pesant. </l>
                        <l n="763"> En effet, considère avec un peu d’étude </l>
                        <l n="764"> Le trouble de mon âme, et son incertitude</l>
                        <l n="765"> Elle brûle, elle tremble, elle espère, elle craint, </l>
                        <l n="766"> Et n’osant condamner le courroux qu’elle feint, </l>
                        <l n="767"> Elle a pitié d’Oronte, et se trouve incapable </l>
                        <l n="768"> De le pouvoir juger innocent ni coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="769"> Ce partage l’offense, vous le condamnés </l>
                        <l n="770"> Dès l’heure seulement que vous le soupçonnés. </l>
                        <l n="771"> Je me connais trop bien aux blessures de l’âme ; </l>
                        <l n="772"> Et quelque vanité dont Oxane le blâme, </l>
                        <l n="773"> Peut-être avec raison, peut-être injustement, </l>
                        <l n="774"> Oronte, quoi qu’on die, est toujours votre Amant. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="775"> Je crois ce que tu dis, j’y vois quelque apparence ;</l>
                        <l n="776">  Mais ayant fait dessein d’éprouver sa constance, </l>
                        <l n="777"> N’aurais-je pas sujet d’accuser son amour, </l>
                        <l n="778"> S’il ne pouvait souffrir une rigueur d’un jour ? </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="779"> Souvent pour trop aigrir un esprit qui s’irrite, </l>
                        <l n="780"> L’imprudence ravit ce qu’acquiert le mérite, </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="781"> L’imprudence paraît à croire de léger. </l>
                        <l n="782"> Mais enfin de quel crime oses-tu me charger ? </l>
                        <l n="783"> De quoi m’accuses-tu ? je le souffre, je l’aime. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="784"> Il devrait le savoir. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="785"> Je l’ai dit à lui-même. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="786"> Oui sous un autre nom, et je me trompe bien </l>
                        <l n="787"> Si tout heureux qu’il est il espère plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="788"> Ne t’en mets pas en peine, une autrefois peut-être </l>
                        <l n="789"> Je m’expliquerai mieux. Mais qui vois-je paraîtres </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="790"> Lisis, et je présume en le voyant venir, </l>
                        <l n="791"> Qu’il a quelque dessein de vous entretenir. </l>
                        <l n="792"> Il s’en va par respect. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="793"> Quoi Lisis se retire ? </l>
                        <l n="794"> Quelle civilité de passer sans rien dire ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="795"> La crainte de troubler un entretien si doux, </l>
                        <l n="796"> Sollicitait mes pas à s’éloigner de vous. </l>
                        <l n="797"> Je vous cherchais pourtant chargé d’une nouvelle, </l>
                        <l n="798"> Qui va vous affliger d’une douleur mortelle. </l>
                        <l n="799"> Oronte a triomphé des jours de son Rival. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="800"> Ô Dieux ! Oronte est mort ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="801"> Non, vous m’entendez mal. </l>
                        <l n="802"> Je dis qu’il est vivant, ayant laissé </l>
                        <l n="803"> Sans âme Celui que vous nommer l’auteur de votre flamme. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="804"> Ah le faible artifice où l’on veut recourir : </l>
                        <l n="805"> Puisqu’Oronte est vivant l’autre n’a pu mourir. </l>
                        <l n="806"> Et quoi qu’ose attenter la haine ou la malice, </l>
                        <l n="807"> Il ne saurait périr qu’Oronte ne périsse. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="808"> Vous l’estimez beaucoup. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="809"> Beaucoup moins qu’il ne vaut. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="810"> Je crois qu’injustement vous l’élevé si haut.</l>
                        <l n="811"> Messine n’en voit point dont Oronte n’efface </l>
                        <l n="812"> La naissance, l’esprit, le mérite et la grâce. </l>
                        <l n="813"> Il a de tout le monde et le cœur et la voix. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="814"> Il n’importe, Lisis, j’ai fait un juste choix, </l>
                        <l n="815"> Et plus vous élevez, les mérites d’Oronte, </l>
                        <l n="816"> Plus vous donnez de force au Dieu qui me surmonte. </l>
                        <l n="817"> Il n’a que les vertus dont brille son Rival ; </l>
                        <l n="818"> Et quand je le compare à l’auteur de mon mal, </l>
                        <l n="819"> J’y vois tant de rapport et tant de ressemblance, </l>
                        <l n="820"> Que je n’y puis trouver aucune différence. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="821"> Vous faites de son nom un étrange secret. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="822"> Comme son amitié mon silence est discret. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="823"> On ne peut l’arracher de cette belle bouche ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="824"> Non plus que de mon cœur. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="825"> Ah discours qui me touche ! </l>
                        <l n="826"> Je déplore le sort d’un ami maltraité ; </l>
                        <l n="827"> D’un ami, que l’excès de votre cruauté </l>
                        <l n="828"> Presse de se venger et de finir sa vie, </l>
                        <l n="829"> Pour finir les malheurs dont elle est poursuivie. </l>
                        <l n="830"> Ce papier, belle ingrate, où son cœur innocent </l>
                        <l n="831"> A tracé quelques traits des peines qu’il ressent, </l>
                        <l n="832"> Vous dira mieux que moi la cause qui l’anime </l>
                        <l n="833"> A chercher pour vous plaire un trépas légitime. </l>
                        <l n="834"> Vous y verrez, dépeints ces tendres mouvements </l>
                        <l n="835"> Que la douleur inspire aux malheureux Amants : </l>
                        <l n="836"> Et si de ses ennuis quelque pitié vous reste, </l>
                        <l n="837"> Vous vous opposerez à son dessein funeste. </l>
                        <l n="838"> J’ose vous en prier par ce sacré lien </l>
                        <l n="839"> Qui joint si doucement son esprit et le mien. </l>
                        <l n="840"> Par les lois du devoir, par l’éclat de vos charmes, </l>
                        <l n="841"> Par sa discrétion, par ses vœux, par ses larmes, </l>
                        <l n="842"> Enfin par vos rigueurs, s’il peut être permis </l>
                        <l n="843"> D’employer à cela ses plus grands ennemis, </l>
                        <l n="844"> Recevez de sa foi ce triste témoignage. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="845"> Et bien je le reçois, que faut-il davantage ! </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="846"> L’ouvrir. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="847"> Il est ouvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="848"> Jetez les yeux dessus. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="849"> Je les y jette aussi. Que voulez-vous de plus ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="850"> Lisez ce qu’il contient. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="851"> Il serait inutile. </l>
                        <l n="852"> Vous auriez un sujet de me croire incivile.</l>
                        <l n="853"> Je vous crois véritable, et je dois en effet </l>
                        <l n="854"> Déférer au récit que vous m’en avez fait. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="855"> Mais que lui rapporter ? </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="856"> Douze lettres pour une. </l>
                        <l n="857"> Vous m’en demandez trop, ce discours m’importune. </l>
                        <l n="858"> Adieu, Quelques raisons m’appellent autre part, </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="859"> Prétexte malheureux ! injurieux départ !</l>
                        <l n="860"> Si le Ciel ne punit cette extrême injustice, </l>
                        <l n="861"> N’espère plus, Oronte, il en est le complice. </l>
                        <l n="862"> Mais le voici qui viens, tâchons de le guérir. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="863"> Quel sera mon destin ? dois-je vivre ou mourir </l>
                        <l n="864"> As-tu vu cet objet dont mon âme est éprise ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="865"> Trop, Oronte, Olympe vous méprise. </l>
                        <l n="866"> Voilà votre billet. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="867"> Elle l’a déchiré ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="868"> Voilà de ses rigueurs un témoin assuré. </l>
                        <l n="869"> Enfin il n’est plus temps que votre esprit se flatte : </l>
                        <l n="870"> L’espoir vous est ôté de fléchir cette ingrate. </l>
                        <l n="871"> Et je me trompe sort si quelqu’autre vainqueur </l>
                        <l n="872"> N’usurpe votre place, et ne règne en son cœur. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="873"> Tu l’as donc reconnu ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="874"> Cette ingrate en fait gloire, </l>
                        <l n="875"> Elle ne peut cacher sa honte on sa victoire : </l>
                        <l n="876"> Et sans avoir besoin des yeux ni des soupirs, </l>
                        <l n="877"> Sa bouche peu discrète exprime ses désirs. </l>
                        <l n="878"> Elle cache pourtant avec beaucoup d’adresse </l>
                        <l n="879"> Le nom de ce Rival qui l’adore et la blesse : </l>
                        <l n="880"> Car prière ni ruse en ce fâcheux moment</l>
                        <l n="881"> N’en ont pu découvrir un signe seulement. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="882"> Ah Lisis ! ah Lisis ! que ma peine est extrême ! </l>
                        <l n="883"> Cette ingrate m’a dit, c’est un autre toi-même </l>
                        <l n="884"> Et quand je songe bien comme elle t’a dépeint, </l>
                        <l n="885"> Mon âme trouve en toi ce Rival qu’elle craint. </l>
                        <l n="886"> Aurais-tu bien trahi cette amitié sa belle, </l>
                        <l n="887"> Qui nous devait lier d’une étreinte éternelle ? </l>
                        <l n="888"> Parle, découvre tout ; dois-tu te refuser ? </l>
                        <l n="889"> Si ton crime est si beau qu’il se peut excuser. </l>
                        <l n="890"> Dis que ces mêmes yeux qui m’ont réduit en cendre, </l>
                        <l n="891"> Ont rencontré, ton cœur trop faible à se défendre ;</l>
                        <l n="892"> Et que par le rapport de ton esprit au mien, </l>
                        <l n="893"> Ce qui fit mon servage a pu faire le tien. </l>
                        <l n="894"> Hélas ! si c’est par toi qu’Olympe m’est ravie, </l>
                        <l n="895"> Perfide, prends ce fer et m’arrache la vie.</l>
                        <l n="896"> Rends funeste à mon cœur déjà mort à demi, </l>
                        <l n="897"> La foi de la Maîtresse ; et le bras de l’Ami. </l>
                        <l n="898"> Ne laisse à ton bonheur d’obstacle qui le trouble, </l>
                        <l n="899"> S’il suffit d’une mort, pour une âme si double. </l>
                        <l n="900"> Ajoute en te souillant de cet acte inhumain, </l>
                        <l n="901"> Au crime de ton cœur le crime de ta main, </l>
                        <l n="902"> Quoi tu n’avances point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="903"> Est-ce ainsi qu’on me traite ? </l>
                        <l n="904"> Sont-ce là des effets d’une amitié parfaite ? </l>
                        <l n="905"> Oronte me soupçonne, et si peu justement ? </l>
                        <l n="906"> Ô Dieux quelle imprudence et quel aveuglement ! </l>
                        <l n="907"> Si j’ai blessé les lois d’une amitié si belle, </l>
                        <l n="908"> Vous voilà tout armé contre un cœur infidèle. </l>
                        <l n="909"> Que tarde votre main à se venger sur moi, </l>
                        <l n="910"> De votre Amour trahie et de mon peu de foi ? </l>
                        <l n="911"> Moi perfide ! mon double ! ah coupable pensée ! </l>
                        <l n="912"> Toutefois je pardonne à votre âme bleffée. </l>
                        <l n="913"> Mais écoutez, Oronte, et ce discours fini, </l>
                        <l n="914"> Ne nous revoyons plus, je serai trop puni. </l>
                        <l n="915"> Si jamais ces beaux yeux, dont vous sentez les armes, </l>
                        <l n="916"> Ont blessé mon esprit du moindre de leurs charmes, </l>
                        <l n="917"> Et si le traitement qu’on vous fait chaque jour, </l>
                        <l n="918"> Ne m’inspire plutôt la haine que l’amour.</l>
                        <l n="919"> Je veux... </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="920"> Ne jure pas mon Lisis, et pardonne </l>
                        <l n="921"> Au crime que je fais, lorsque je te soupçonne. </l>
                        <l n="922"> Accablé des rigueurs qu’on me fait éprouver, </l>
                        <l n="923"> Je cherche à qui m’en prendre et ne le puis trouver. </l>
                        <l n="924"> Ami ne m’ôte pas le bien de ta présence : </l>
                        <l n="925"> Je mets en ton secours ma dernière espérance. </l>
                        <l n="926"> Aide-moi si tu peux à trouver ce Rival. </l>
                        <l n="927"> Tâche de découvrir la source de mon mal ; </l>
                        <l n="928"> Et me facilitant une vengeance prompte, </l>
                        <l n="929"> Évite partes soins le naufrage d’Oronte : </l>
                        <l n="930"> Va cher Ami, travaille et ne perds point de temps. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="931"> Je rendrai si je puis tous vos desseins contents. </l>
                        <l n="932"> Mais juge mieux de moi, si vous aimez ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="933"> Va je te le promets. Funeste jalousie, </l>
                        <l n="934"> Passion, que mon âme éprouve en même jour </l>
                        <l n="935"> Et mère de la haine fille de l’amour ; </l>
                        <l n="936"> Et toi fier désespoir, dont l’image effroyable </l>
                        <l n="937"> Me présente sans cesse un esprit misérable, </l>
                        <l n="938"> Viens sur des flots de sang, viens, suivi de la mort, </l>
                        <l n="939"> Seconder ma fureur dans son juste transport. </l>
                        <l n="940"> Adorable beauté, mais ingrate Maîtresse, </l>
                        <l n="941"> Dieux ! que vois-je ? </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="942"> Est-ce à moi que ta plainte s’adresse ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="943"> Vous me persécutez avec trop de rigueur. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="944"> Oronte ne crains plus, j’ai dégagé mon cœur, </l>
                        <l n="945"> Mon âme est toute libre, et grâces à ta haine, </l>
                        <l n="946"> J’ai repris ma raison et secoué ma chaine. </l>
                        <l n="947"> Cet amour toutefois changée en amitié, </l>
                        <l n="948"> M’attache à ton repos d’une juste pitié, </l>
                        <l n="949"> Et fait que je te plains d’adorer une esclave, </l>
                        <l n="950"> Qui gémit sous les fers d’un Rival qui te brave. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="951"> Vous le connaissez donc ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="952"> Hélas il n’est pas loin. </l>
                        <l n="953"> Olympe le caresse avecque tant de soin, </l>
                        <l n="954"> Qu’on remarque aisément à l’ardeur qui la pique, </l>
                        <l n="955"> Que pour ce beau Médor elle est une Angélique. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="956"> Ne saurais-je le voir ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="957"> Il est sous ce berceau. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="958"> Ce fer juste vengeur en fera son tombeau. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="959"> Tout est perdu, fuyons. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="960"> Mon fils, que veux-tu faire ! </l>
                        <l n="961"> Par pitié songe à toi, mon Oronte. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="962"> Mon père </l>
                        <l n="963"> Est-ce vous ? </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="964"> Ah cruel à ma perte animé ! </l>
                        <l n="965"> Enfin te voilà pris, te voilà désarmé. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="966"> Oxane ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="967"> Tu mourras esprit lâche et perfide, </l>
                        <l n="968"> Tu pensais achever son dessein parricide ; </l>
                        <l n="969"> Mais pour en détourner le dangereux effet, </l>
                        <l n="970"> Ce que n’eut pu mon bras la Nature l’a fait.</l>
                        <l n="971">  C’est à l’effort du sang, non pas à ton envie, </l>
                        <l n="972"> Que je suis désormais obligé de la vie. </l>
                        <l n="973"> Sans cet heureux secours, ton esprit forcené </l>
                        <l n="974"> Était prêt de m’ôter ce que je tai donné.</l>
                        <l n="975"> Ingrat. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="976"> On m’a trahi. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="977"> Ne cherches point d’excuse. </l>
                        <l n="978"> De même que ta main ton visage t’accuse. </l>
                        <l n="979"> Traître, je l’a savais ton infidélité ; </l>
                        <l n="980"> Je savais le dessein où ton bras s’est porté ;</l>
                        <l n="981"> Mais je n’eusse pu croire une faute pareille, </l>
                        <l n="982"> Si l’œil n’en eut appris beaucoup plus que l’oreille, </l>
                        <l n="983"> N’était-ce pas assez d’avoir si lâchement </l>
                        <l n="984"> Des plaisirs de ton père été l’empêchement ? </l>
                        <l n="985"> N’était-ce pas assez d’Oxane subornée ? </l>
                        <l n="986"> D’Oxane par tes soins de l’hymen détournée ?</l>
                        <l n="987">  Sans vouloir par ce fer m’ouvrir encor le flanc, </l>
                        <l n="988"> Et confondre ta perte à celle de mon sang ? </l>
                        <l n="989"> Qui me tient ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="990"> Achevez, c’est ce que je désire. </l>
                        <l n="991"> La mort est aujourd’hui le seul bien où j’aspire.</l>
                        <l n="992"> Ouvrez, ouvrez, ce cœur, et puis qu’il y consent </l>
                        <l n="993"> Voyez s’il est coupable ou s’il est innocent. </l>
                        <l n="994"> Assez, d’autres sujets me font haïr la vie : </l>
                        <l n="995"> D’un bonheur recherché l’espérance ravie, </l>
                        <l n="996"> Me presse à tous moments de hâter mon trépas,.</l>
                        <l n="997"> Poussez, qui vous retient ? je ne résiste pas, </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="998"> En vain à te percer ton forfait me dispose : </l>
                        <l n="999"> À mon bras comme au tien la Nature s’oppose. </l>
                        <l n="1000"> Il faut à d’autres mains remettre cet effort ; </l>
                        <l n="1001"> Tu ne mérites pas une si belle mort. </l>
                        <l n="1002"> Marche, il faut qu’un Arrêt aussi juste qu’étrange, </l>
                        <l n="1003"> D’un si noir attentat te punisse et me venge. </l>
                        <l n="1004"> Il faut que Fédéric de ton crime averti, </l>
                        <l n="1005"> Contraigne sa Clémence à quitter ton parti ; </l>
                        <l n="1006"> Et qu’il t’accable enfin sous le même tonnerre, </l>
                        <l n="1007"> Qu’il rend si redoutable aux Monstres de la terre. </l>
                        <l n="1008"> J’espère en sa justice, et si je ne l’obtiens, </l>
                        <l n="1009"> Infâme tu mourras sous le fer que je tiens. </l>
                        <l n="1010"> Va donc. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1011"> Me voici prêt, que rien ne vous arrête. </l>
                        <l n="1012"> Olympe, s’en est fait, vous serez satisfaite : </l>
                        <l n="1013"> Et cette occasion que j’embrasse à deux mains, </l>
                        <l n="1014"> Finira mieux que vous mes tourments inhumains.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV  </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1015"> Enfin je le confesse, aimable confidente, </l>
                        <l n="1016"> Jamais une douleur ne fut plus violente, </l>
                        <l n="1017"> Mon désir incertain ne sait où s’arrêter, </l>
                        <l n="1018"> Et tant de passions me viennent agiter, </l>
                        <l n="1019"> Que je ne puis former une seule pensée </l>
                        <l n="1020"> Qui ne soit aussitôt détruite ou traversée. </l>
                        <l n="1021"> Dans cet amas confus de desseins infinis </l>
                        <l n="1022"> Les contraires en moi se rencontrent unis, </l>
                        <l n="1023"> J’aime, je n’aime pas, je cède, je surmonte.</l>
                        <l n="1024"> Je désire la mort, et le salut d’Oronte. </l>
                        <l n="1025"> Et l’esprit accablé de mouvements divers ; </l>
                        <l n="1026"> Je perds ce que je veux, et veux ce que je perds. </l>
                        <l n="1027"> Le vif ressentiment que m’inspire ma flamme </l>
                        <l n="1028"> Me force d’approuver un succès que je blâme, </l>
                        <l n="1029"> Ainsi de deux partis épousant l’intérêt, </l>
                        <l n="1030"> Toute ma trahison me flatte en me déplaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1031"> Le temps ne permet pus d’être ainsi partagée, </l>
                        <l n="1032"> Vous êtes au combat trop avant engagée.</l>
                        <l n="1033"> Ce crédule vieillard va faire aux yeux de tous </l>
                        <l n="1034"> Éclater les effets de son juste courroux. </l>
                        <l n="1035"> Mais Oronte ne peut s’excuser de l’outrage, </l>
                        <l n="1036"> Quels témoins aurait-il ? </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1037"> Mon cœur et mon visage. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1038"> Vous perdre et le sauver ne dépend que de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1039"> Je ne saurais juger quel serait le plus doux. </l>
                        <l n="1040"> Dans ce trouble d’esprit je mets bien en balance, </l>
                        <l n="1041"> D’un côté la pitié, de l’autre la vengeance ; </l>
                        <l n="1042"> Mais la pitié l’emporte, et je trouve aujourd’hui </l>
                        <l n="1043"> Aussi doux de mourir que de vivre sans lui. </l>
                        <l n="1044"> Faisons, faisons, mon âme, un acte de justice, </l>
                        <l n="1045"> Qu’Oronte ville heureux, et qu’Oxane périsse, </l>
                        <l n="1046"> Quelque funeste arrêt que prononce le Roi, </l>
                        <l n="1047"> Qu’il épargne sa tête et n’accable que moi. </l>
                        <l n="1048"> Non, non, qu’à son repos je ne suis point fatale, </l>
                        <l n="1049"> Toutefois le sauver pour plaire à ma Rivale ! </l>
                        <l n="1050"> Pour leur donner sujet de rire à mes dépends. </l>
                        <l n="1051"> Ah ! jalouses fureurs qui vous tient en suspends, </l>
                        <l n="1052"> Vengez une douleur trop longuement soufferte, </l>
                        <l n="1053"> Et ne révoquez point le décret de la perte. </l>
                        <l n="1054"> Achevons, achevons ma Clarinde, en effet, </l>
                        <l n="1055"> Il ne s’en peut défendre, on l’a pris sur le fait : </l>
                        <l n="1056"> J’ai conduit ce dessein avecque tant d’étude ; </l>
                        <l n="1057"> Avec tant de bonheur et tant de promptitude, </l>
                        <l n="1058"> Que malgré ce que peut l’esprit le plus rusé, </l>
                        <l n="1059"> Il faut que Fédéric en demeure abusé : </l>
                        <l n="1060"> Déjà Cléandre atteint de trop d’impatience, </l>
                        <l n="1061"> Pour le voir condamner presse son Audience ; </l>
                        <l n="1062"> Et je l’ai tellement prévenu sur ce point, </l>
                        <l n="1063"> Qu’on se peut assurer qu’il n’en démordra point. </l>
                        <l n="1064"> Va t’en donc je te prie où je n’ose me rendre, </l>
                        <l n="1065"> Hâte-toi de savoir ce que je crains d’apprendre, </l>
                        <l n="1066"> Observe exactement le discours qu’il tiendra, </l>
                        <l n="1067"> Enfin vois de quel air l’ingrat se défendra, </l>
                        <l n="1068"> Et l’Arrêt prononcé funeste ou favorable, </l>
                        <l n="1069"> Viens m’en faire aussitôt un récit véritable. </l>
                        <l n="1070"> Je retourne au logis, c’est là que je t’attends. </l>
                        <l n="1071"> Dépêche ma Clarinde, et ne perds point de temps. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1072"> Que cette loi me blesse, et que ma peine est grande, </l>
                        <l n="1073"> Oserai-je observer ce qu’elle me commande ? </l>
                        <l n="1074"> Si pour mettre en effet son coupable dessein </l>
                        <l n="1075"> Je n’ai pas refusé de lui prêter la main. </l>
                        <l n="1076"> Mais Fédéric parais, je frisonne, je tremble ; </l>
                        <l n="1077"> Le peuple autour de lui confusément s’assemble. </l>
                        <l n="1078"> Cléandre qui le suit est tout prêt de parler. </l>
                        <l n="1079"> Au lieu le plus obscur tâchons de nous couler.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1080"> Léandre : pensez bien au dessein que vous faites,</l>
                        <l n="1081"> Les Rois sont de Thémis les plus saints interprètes : </l>
                        <l n="1082"> Et leur voix sert de foudre à punir les mortels, </l>
                        <l n="1083"> Dont l’orgueil insolent profane ses Autels. </l>
                        <l n="1084"> Pensez encor un coup ait dessein qui vous mène. </l>
                        <l n="1085"> Vous avez dans vos mains es sa grâce et la peine </l>
                        <l n="1086"> Ne l’abandonnez pas à la rigueur des lois, </l>
                        <l n="1087"> Tandis que son salut dépend de votre choix. </l>
                        <l n="1088"> Implorant contre lui le secours de mes armes, </l>
                        <l n="1089"> Vous l’allez dérober au pouvoir de vos larmes. </l>
                        <l n="1090"> Vous aurez beau pleurer et beau me requérir, </l>
                        <l n="1091"> Une fois convaincu vous le verrez périr. </l>
                        <l n="1092"> Donc puisque ma bonté ce loisir vous accorde, </l>
                        <l n="1093"> Consultez la justice ou la miséricorde. </l>
                        <l n="1094"> Et voyez quel des deux est plus à désirer,</l>
                        <l n="1095"> On d’accuser Oronte, ou de vous retirer. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1096"> Juste et sage Monarque, appui des misérables, </l>
                        <l n="1097"> Vous de qui les Arrêts justes et redoutables </l>
                        <l n="1098"> Perdent le criminel et sauvent l’innocent, </l>
                        <l n="1099"> Écoutez la douleur que mon âme ressent. </l>
                        <l n="1100"> Il est vrai que d’un fils la perte je conspire, </l>
                        <l n="1101"> Mais enfin mon silence offenserait l’Empire, </l>
                        <l n="1102"> S’il laissait impuni le plus noir attentat </l>
                        <l n="1103"> Dont l’exemple ait causé la perte d’un État. </l>
                        <l n="1104"> N’attendez pas des traits d’une éloquence extrême, </l>
                        <l n="1105"> Mon malheur est si grand qu’il parle de lui-même, </l>
                        <l n="1106"> Et me défend ici d’appeler au secours </l>
                        <l n="1107"> Ce bel Ars, qui nous montre à former un discours. </l>
                        <l n="1108"> En un mot, (justes Dieux ! faut-il que je le die) </l>
                        <l n="1109"> Ce fils, qu’on peut nommer la même perfidie, </l>
                        <l n="1110"> Au mépris de nos Dieux, au mépris de sa foi : </l>
                        <l n="1111"> A voulu me ravir le jour qu’il tient de moi. </l>
                        <l n="1112"> Mes soins pour sa fortune et pour sa nourriture, </l>
                        <l n="1113"> Ne l’ont pas empêché de trahir la Nature. </l>
                        <l n="1114"> Et s’étant envers moi lâchement démenti, </l>
                        <l n="1115"> Au dessein de ma mort le traitre a consenti. </l>
                        <l n="1116"> Que dis-je ? consenti, lui seul l’a projetée, </l>
                        <l n="1117"> Lui seul en eut l’envie, et l’eut exécutée, </l>
                        <l n="1118"> Si le puissant remords qui presse les ingrats </l>
                        <l n="1119"> N’eut détourné ma perte et retenu son bras. </l>
                        <l n="1120"> Au seul ressouvenir de ce projet infâme, </l>
                        <l n="1121"> Je sens que la fureur triomphe de mon âme, </l>
                        <l n="1122"> Elle presse ma main de vouloir prévenir </l>
                        <l n="1123"> L’Arrêt que je demande et qui doit le punir. </l>
                        <l n="1124"> Perfide, scélérat, âme ingrate et traitresse, </l>
                        <l n="1125"> C’est à toi maintenant que ma plainte s’adresse. </l>
                        <l n="1126"> Quelle offense commise et quel droit violé, </l>
                        <l n="1127"> Méritait que je fusse à ta rage immolé ? </l>
                        <l n="1128"> Quel enfant dût jamais plus d’amour à son père ! </l>
                        <l n="1129"> Voici tu le sais bien ma première colère, </l>
                        <l n="1130"> Et quelque déplaisir que tu m’eusses donné, </l>
                        <l n="1131"> À moins d’un parricide on t’aurait pardonné. </l>
                        <l n="1132"> Devais-tu, sans respect ni du sang ni de l’âge </l>
                        <l n="1133"> Contre un autre toi-même attenter cet outrage ?</l>
                        <l n="1134"> Et plus dénaturé que tous les Éléments, </l>
                        <l n="1135"> Devais-tu m’envier quelque peu de moments, </l>
                        <l n="1136"> Si de mes faibles jours la longueur importune, </l>
                        <l n="1137"> Nuisait à tes plaisirs, nuisait à ta fortune, </l>
                        <l n="1138"> Sans terminer leur cours par cet acte inhumain, </l>
                        <l n="1139"> Le temps se fut chargé du crime de ta main ? </l>
                        <l n="1140"> Ce penser grand Monarque, est un trait qui me tue, </l>
                        <l n="1141"> La vigueur qui me reste en demeure abattue. </l>
                        <l n="1142"> Je ne puis plus parler, mais s’il en est besoin </l>
                        <l n="1143"> Au défaut de ma voix consultez, ce témoin. </l>
                        <l n="1144"> Je sais qu’il vous dira que dans cette aventure </l>
                        <l n="1145"> Il a vu pervertir l’ordre de la Nature, </l>
                        <l n="1146"> Et qu’on père innocent, et de crainte transi, </l>
                        <l n="1147"> A de son fils coupable imploré la merci. </l>
                        <l n="1148"> À peine à son aspect, que ce fer ne rougisse, </l>
                        <l n="1149"> Il s’offre, s’il le faut, d’aider à son supplice, </l>
                        <l n="1150"> Sire, voilà ma peine, et son crime prouvés </l>
                        <l n="1151"> Je demande justice, et vous me la devez. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1152"> Contre ce qu’il a dit qu’avez-vous à répondre ? </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1153"> Ce silence profond ne sert qu’à le confondre, </l>
                        <l n="1154"> La vérité le force, et l’y fait consentir </l>
                        <l n="1155"> Par cet aveu secret qu’il ne peut démentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1156"> Cette épée et à vous, parlez. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1157"> Oui, c’est la même </l>
                        <l n="1158"> Que je voulais porter. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1159"> Ô l’impudence extrême </l>
                        <l n="1160"> Juste Ciel qui pourrait retenir son courroux, </l>
                        <l n="1161"> Quand ce faible vieillard embrassait vos genoux </l>
                        <l n="1162"> Vous l’aviez ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1163"> Je l’avais.</l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1164"> Sans fourreau ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1165"> Toute nue. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1166"> De quoi plus s’enquérir, son offense est connue, </l>
                        <l n="1167"> Ah ! le plus malheureux qui respire le jour. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1168"> Quelque part où tu sois regarde mon amour </l>
                        <l n="1169"> Olympe, et souviens-toi si j’osai te déplaire, </l>
                        <l n="1170"> Que je ne veux mourir que pour te satisfaire. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1171"> Dures extrémités dont je suis combattu ! </l>
                        <l n="1172"> Oronte qui jadis fut la même vertu ! </l>
                        <l n="1173"> Lui dont mille actions d’éternelle mémoire</l>
                        <l n="1174"> Avaient gravé l’image au temple de la gloire, </l>
                        <l n="1175"> Par ce lâche forfait a bien osé ternir </l>
                        <l n="1176"> L’honneur de m’approcher et de m’appartenir ! </l>
                        <l n="1177"> Dois-je le condamner ? mais pourrais-je l’absoudre ? </l>
                        <l n="1178"> Dieux qui voyez ma peine aidez à me résoudre, </l>
                        <l n="1179"> D’entre les vérités rayez sa trahison, </l>
                        <l n="1180"> Ou faites accorder le sang et la raison ! </l>
                        <l n="1181"> Enfin de quel coté penchera la balance ? </l>
                        <l n="1182"> L’un presse ma justice, et l’autre ma clémence ? </l>
                        <l n="1183"> Ah ! ne contestons plus, ce crime furieux </l>
                        <l n="1184"> Mérite le courroux des hommes et des Dieux ! </l>
                        <l n="1185"> D’un si coupable esprit la vie est dangereuse, </l>
                        <l n="1186"> Qu’on le mène tantôt sur la Tour malheureuse, </l>
                        <l n="1187"> D’où son corps dans la mer sera précipité </l>
                        <l n="1188"> Pour laver son audace et son impiété. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1189"> Juste et fâcheux arrêt. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1190"> Grand Roi que l’on révère, </l>
                        <l n="1191"> Sous ces titres fameux de Prince et de père, </l>
                        <l n="1192"> Si jamais la pitié régna dans votre cœur, </l>
                        <l n="1193"> Accordez à ma peine une simple faveur ; </l>
                        <l n="1194"> Je ne demande pas que ces têtes illustres </l>
                        <l n="1195"> Dont la gloire éclatante a duré tant de lustres, </l>
                        <l n="1196"> Sortent de leurs tombeaux, et prompts à mon secours </l>
                        <l n="1197"> Forcent votre indulgence à prolonger mes jours, </l>
                        <l n="1198"> L’effet de leur pitié trahirait mon envie, </l>
                        <l n="1199"> Je suis trop malheureux pour estimer la vie ; </l>
                        <l n="1200"> Tout le bien où j’aspire est qu’il me soit permis </l>
                        <l n="1201"> De voir pour un moment un seul de mes amis. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1202"> Complice ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1203"> Nullement, sans lui faire une injure, </l>
                        <l n="1204"> On ne peut soupçonner une amitié si pure ; </l>
                        <l n="1205"> Mais il faut que mon cœur se décharge sur lui </l>
                        <l n="1206"> D’un fardeau qui me pèse, et m’accable aujourd’hui. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1207"> Il se nomme ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1208"> Lisis, je l’ai vu dans la presse ; </l>
                        <l n="1209"> Et l’on peut le connaître à l’ennui qui le blesse, </l>
                        <l n="1210"> Si l’on veut observer un torrent furieux </l>
                        <l n="1211"> Que mon dernier malheur fait couler de les yeux. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1212"> Gardes, cherchez Lisis. Oronte, à ta prière </l>
                        <l n="1213"> J’accorde avec plaisir cette grâce dernière. </l>
                        <l n="1214"> Malheureux que je suis en ce point seulement </l>
                        <l n="1215"> De ne pouvoir rien plus pour ton contentement. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1216"> Je te trouve, Lisis. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1217"> Et je vous perds, Oronte. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1218"> Quel ennui ! </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1219"> Quel regret ! </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1220"> Quel malheur ! </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1221"> Quelle honte ! </l>
                        <l n="1222"> Et quel prompt changement vous a fait attenter </l>
                        <l n="1223"> Ce qu’à peine un barbare oserait inventer ? </l>
                        <l n="1224"> Vouloir tremper ses mains dans le sang de son père ?</l>
                        <l n="1225"> Ô Dieux ! qui l’aurait cru ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1226"> N’entre point en colère : </l>
                        <l n="1227"> J’ose te conjurer de m’accorder un point, </l>
                        <l n="1228"> Ami, plaint ma disgrâce, et ne m’accuses point. </l>
                        <l n="1229"> Ton soupçon me travaille et me fait une injure : </l>
                        <l n="1230"> J’emporte chez les morts une âme toute pure ; </l>
                        <l n="1231"> Et si l’on me condamne à la perte du jour, </l>
                        <l n="1232"> Crois que mon crime seul fut d’avoir trop d’amour. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1233"> Mais contre cet amour qu’est-ce qu’a fait Cléandre ? </l>
                        <l n="1234"> De cette passion si funeste et si tendre </l>
                        <l n="1235"> A-t-il blâmé la cause ou détourné l’effet ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1236"> Ni Cléandre, ni moi, Lisis, n’avons rien fait. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1237"> D’où vient donc cet arrêt ? </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1238"> Ne t’en mets pas en peine, </l>
                        <l n="1239"> Olympe l’a dicté, c’est l’effet de sa haine, </l>
                        <l n="1240"> Et d’une trahison où se serait perdu </l>
                        <l n="1241"> L’esprit le plus prudente et le plus entendu. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1242"> Si vous avez connu qu’ell’ est cette injustice </l>
                        <l n="1243"> Qui peut à l’innocent creuser un précipice, </l>
                        <l n="1244"> Pourquoi dans le péril d’un succès si fatal </l>
                        <l n="1245"> Étant bien accusé se défendre si mal ? </l>
                        <l n="1246"> Ne dissimulez plus, Oxane s’est vengée, </l>
                        <l n="1247"> Votre perte est un coup de sa haine enrager. </l>
                        <l n="1248"> Fédéric le saura, et la ferai périr, </l>
                        <l n="1249"> Je vais. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1250"> Lisis arrête, enfin je veux mourir, </l>
                        <l n="1251"> Cesse de t’opposer au désir qui m’anime, </l>
                        <l n="1252"> Et si je fus jamais digne de son estime, </l>
                        <l n="1253"> Par toute cette estime, et par notre amitié </l>
                        <l n="1254"> Éloigne de ton cœur cette injuste pitié. </l>
                        <l n="1255"> Ma disgrâce le veut, Olympe me l’impose, </l>
                        <l n="1256"> Tu sais que sur ma vie elle peut toute chose, </l>
                        <l n="1257"> Laisse agir sa rigueur toute étrange qu’ell’ est </l>
                        <l n="1258"> Je fais ce que je dois, faisant ce qui lui plaît. </l>
                        <l n="1259"> Hélas si tu savais et le ton et l’empire </l>
                        <l n="1260"> Dont elle m’a prescrit cette mort où j’aspire, </l>
                        <l n="1261"> Condamnant le secours que tu veux me prêter, </l>
                        <l n="1262"> Tu la conseillerais, au lieu de l’arrêter. </l>
                        <l n="1263"> Veut-on de son désir une preuve plus forte, </l>
                        <l n="1264"> Va-t’en, m’a-t’elle dit, va, meurs, il ne m’importe, </l>
                        <l n="1265"> Mon cœur que ton amour importune si fort </l>
                        <l n="1266"> Méprise également et ta vie et ta mort. </l>
                        <l n="1267"> Après ce dur arrêt tu me presses de vivre, </l>
                        <l n="1268"> Non, non, laisse régner la loi que je veux suivre, </l>
                        <l n="1269"> De divertir ce coup rien ne te servirait, </l>
                        <l n="1270"> Aussi bien ma douleur ou mon bras le ferait. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1271"> Cherchez dans les combats quelque main ennemie ;</l>
                        <l n="1272"> Si vous voulez mourir, mourez sans infamie. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1273"> Infamie ? ah Lisis ! quand nous ne sommes plus, </l>
                        <l n="1274"> La gloire et les honneurs sont des biens superflus, </l>
                        <l n="1275"> Leur éclat ne va point jusqu’aux rivages sombres ; </l>
                        <l n="1276"> Et quand on nous appelle ou descendent les Ombres </l>
                        <l n="1277"> La mort ne s’enquiert point pour le droit qu’il lui faut </l>
                        <l n="1278"> Si l’on est sur un trône, ou sur un échafaud. </l>
                        <l n="1279"> Mais je ménage mal en cet état funeste </l>
                        <l n="1280"> Le bien de ta présence, et le temps qui me reste, </l>
                        <l n="1281"> Permets que ce beau feu qui fait notre malheur </l>
                        <l n="1282"> Exhale dans ton sein sa dernière chaleur ; </l>
                        <l n="1283"> Et si ton amitié que je vois si fidèle </l>
                        <l n="1284"> Veut faire en ma faveur un acte digne d’elle, </l>
                        <l n="1285"> Commence avec ardeur, achève avec esprit, </l>
                        <l n="1286"> Ce que dans cet instant ma flamme te prescrit ; </l>
                        <l n="1287"> Dès que j’aurai quitté la lumière du monde </l>
                        <l n="1288"> Ne laisse pas mon corps à la merci de l’onde ; </l>
                        <l n="1289"> Ôte-lui ce butin, mets le dans un cercueil </l>
                        <l n="1290"> Digne de la naissance, et digne de ton deuil. </l>
                        <l n="1291"> Mais avant qu’enfermer cette masse grossière </l>
                        <l n="1292"> Pour en faire un amas de boue et de poussière, </l>
                        <l n="1293"> Arraches-en le cœur, son destin sera beau </l>
                        <l n="1294"> S’il peut auprès d’Olympe obtenir son tombeau. </l>
                        <l n="1295"> Porte le tout sanglant aux pieds de cette ingrate, </l>
                        <l n="1296"> Souffre que par ta voix il l’adore, il la flatte, </l>
                        <l n="1297"> Et que malgré les vœux rejetés si souvent </l>
                        <l n="1298"> Ce cœur fasse étant mort ce qu’il a fait vivant.</l>
                        <l n="1299"> Olympe, diras-tu, c’est ici la victime </l>
                        <l n="1300"> Dont vos seules rigueurs ont composé le crime</l>
                        <l n="1301"> Enfin de leur excès et confus et surpris </l>
                        <l n="1302"> Oronte a satisfait aux lois de vos mépris, </l>
                        <l n="1303"> Son cœur encor fumant vient rendre un témoignage </l>
                        <l n="1304"> Qu’il n’eut pas moins pour vous d’amour que de courage, </l>
                        <l n="1305"> Et qu’outré du regret de vous avoir déplus </l>
                        <l n="1306"> Il est mort dès l’instant que vous l’avez voulu, </l>
                        <l n="1307"> Alors si de rigueur son esprit se désarme, </l>
                        <l n="1308"> S’il donne à mon trépas un soupir, une larme, </l>
                        <l n="1309"> Recueille-là, Lisis, et dans un vase d’or </l>
                        <l n="1310"> Enferme avec mon sang ce précieux trésor. </l>
                        <l n="1311"> Dis-lui que dans l’horreur de la fatale rive </l>
                        <l n="1312"> J’aime son repentir, quelque tard qu’il arrive, </l>
                        <l n="1313"> Et que dans la pitié qu’elle prend de mon fort </l>
                        <l n="1314"> Je suis moins redevable à l’Amour qu’à la Mort. </l>
                        <l n="1315"> Va, c’est tout le secours qu’un Ami te demande, </l>
                        <l n="1316"> Ta gloire à m’assister sera d’autant plus grande, </l>
                        <l n="1317"> Qu’en l’état où je suis on ne peut pas juger </l>
                        <l n="1318"> Qu’aucun lâche intérêt te porte à m’obliger, </l>
                        <l n="1319"> Ne me promets-tu pas cette dernière grâce ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1320"> Si je le puis. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1321"> Va donc, adieu, que je t’embrase, </l>
                        <l n="1322"> Encor un coup, adieu. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1323"> Je n’en puis plus, je meurs. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1324"> Ah ! Lisis, c’est assez, tu provoques mes pleurs ; </l>
                        <l n="1325"> Crois que malgré l’arrêt qui veut que je périsse, </l>
                        <l n="1326"> L’ennui de te quitter fait mon plus grand supplice. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1327"> Toujours à mes talons, quelle importunité </l>
                        <l n="1328"> Va, laisse à mon esprit un peu de liberté : </l>
                        <l n="1329"> Ton amour ou ta crainte en vain le persécute, </l>
                        <l n="1330"> Il a fait un dessein qu’il faut qu’il exécute : </l>
                        <l n="1331"> Quand mille hommes encore à tes pas seraient joints, </l>
                        <l n="1332"> Mon juste désespoir tromperait tous vos soins. </l>
                        <l n="1333"> Rien ne peut détourner le coup que je médite, </l>
                        <l n="1334"> Rien ne peut détourner le coup que je mérite. </l>
                        <l n="1335"> Pour tirer mon esprit de la prison du corps, </l>
                        <l n="1336"> Mon courage et ma main ont des moyens trop forts. </l>
                        <l n="1337"> Après ce que j’ai su. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1338"> C’est de quoi je m’accuse, </l>
                        <l n="1339"> Je devais plus adroite, inventer quelque ruse, </l>
                        <l n="1340"> Déguiser pour un peu sa disgrâce, et songer </l>
                        <l n="1341"> Que l’arrêt de sa mort vous pourrait affliger. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1342"> Quand tu m’aurais caché l’arrêt épouvantable, </l>
                        <l n="1343"> Par qui l’équité même est injuste et coupable, </l>
                        <l n="1344"> Tu m’aurais offensée, et par ce lâche tour </l>
                        <l n="1345"> Tu n’aurais différé ma perte que d’un jour.  </l>
                        <l n="1346"> Le bruit de son trépas, l’horreur de son supplice </l>
                        <l n="1347"> Se seraient élevés contre mon injustice,</l>
                        <l n="1348"> Et son sort malheureux que je pouvais changer, </l>
                        <l n="1349"> M’aurait incessamment parlé de le venger. </l>
                        <l n="1350"> Mais Clarinde est-il vrai que cédant sans murmure </l>
                        <l n="1351"> Aux traits de ma vengeance et de mon imposture, </l>
                        <l n="1352"> Il n’a point rejeté sur l’auteur de son mal </l>
                        <l n="1353"> Le funeste sujet d’un arrêt si fatal ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1354"> Du courage d’Oronte on fait une merveille, </l>
                        <l n="1355"> Messine n’a point vu de constance pareille, </l>
                        <l n="1356"> Jusques-là que plusieurs étonnés de le voir </l>
                        <l n="1357"> L’ont osé soupçonner de quelque désespoir ; </l>
                        <l n="1358"> Quelques faibles raisons que son père put dire, </l>
                        <l n="1359"> Bien loin de les combattre on le voyait sourire, </l>
                        <l n="1360"> Et payer d’un mépris le furieux transport </l>
                        <l n="1361"> Qui portait ce vieillard à rechercher sa mort. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1362"> Ah ! ne m’en parle plus, cette histoire me trouble, </l>
                        <l n="1363"> Plus il a de vertu, plus mon crime redouble, </l>
                        <l n="1364"> L’image du passé me fait voir clairement </l>
                        <l n="1365"> Que mourant par ma faute, il meurt injustement ; </l>
                        <l n="1366"> Il meurt le malheureux, il meurt l’opiniâtre, </l>
                        <l n="1367"> Plutôt que de fléchir, plutôt que de combattre. </l>
                        <l n="1368"> Et malgré mes efforts, mes appas, ma foi, </l>
                        <l n="1369"> La mort est à ses yeux plus aimable que moi. </l>
                        <l n="1370"> Il me semble déjà que son ombre m’approche ; </l>
                        <l n="1371"> Il n’est de lâcheté qu’elle ne me reproche, </l>
                        <l n="1372"> Avec d’horribles cris l’inhumaine me suit ; </l>
                        <l n="1373"> Ell’ en veut à ce corps qui l’adore, et la fuit. </l>
                        <l n="1374"> Enfin, pour imiter et punir mon offense, </l>
                        <l n="1375"> Ell’ appelle au secours le bras de la vengeance. </l>
                        <l n="1376"> Déjà cette furie aux crins éparpillés </l>
                        <l n="1377"> Où mille affreux serpents sifflent entortillés, </l>
                        <l n="1378"> Passe, malgré le sang que sans cesse elle attire, </l>
                        <l n="1379"> Pour me punir plutôt, commande que j’expire, </l>
                        <l n="1380"> Laisse-moi satisfaire à ses justes désirs, </l>
                        <l n="1381"> Oronte de ma mort attend tous ses plaisirs ; </l>
                        <l n="1382"> Souffre que je l’apaise, ou que je le contente. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1383"> Pourquoi dans ce dessein êtes-vous si constante ? </l>
                        <l n="1384"> Votre injuste fureur n’en viendra pas à bout.</l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1385"> Qui l’en empêchera ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1386"> Je vous suivrai partout. </l>
                        <l n="1387"> J’irai... Mais je me trompe ou j’aperçois Cléandre. </l>
                </sp>
        <sp who="#roxane">
            <speaker> OXANE. </speaker>
                        <l n="1388"> Entretiens-le un moment, je ne saurais l’attendre. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1389"> Ni moi. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1390"> Clarinde ? un mot. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1391"> Ô Dieu quel contretemps ! </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1392"> Que fait Oxane ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1393"> Ell’ entre, et me demande. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1394"> Attends, </l>
                        <l n="1395"> A-t-elle su l’Arrêt qui venge un parricide ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1396"> Elle plaint votre fils. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1397"> Elle plaint ce perfide ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1398"> Sa bouche a fait un mal osant vous séparer, </l>
                        <l n="1399"> Que son cœur et ses yeux tâchent de réparer. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1400"> Hélas ! par ses soupirs aussi vains que les larmes, </l>
                        <l n="1401"> Au malheur qui m’attaque elle prête des armes, </l>
                        <l n="1402"> Et ce qu’elle ressent ne sert qu’à rengréger </l>
                        <l n="1403"> L’excès d’une douleur qu’elle pense alléger. </l>
                        <l n="1404"> Va, dis-lui qu’il suffit des larmes que je verse, </l>
                        <l n="1405"> Et que dans la rigueur que le destin exerce </l>
                        <l n="1406"> J’ose la conjurer pour pleurer librement </l>
                        <l n="1407"> De donner à mes yeux quelques jours seulement. </l>
                        <l n="1408"> Dès que j’aurai payé ce droit à la Nature, </l>
                        <l n="1409"> S’il m’est permis de vire après cette aventure, </l>
                        <l n="1410"> Je lui témoignerai ma constance et ma foi. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE </speaker>
                        <l n="1411"> Cette demande est juste.</l>
                        <l n="1412"> Elle sort</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1413"> Oui plus juste que moi, </l>
                        <l n="1414"> Qui pour vouloir complaire à l’ardeur qui me dompte, </l>
                        <l n="1415"> Me dépouille d’un fils, et me couvre de honte. </l>
                        <l n="1416"> Torrents par mon courroux trop longtemps arrêtés, </l>
                        <l n="1417"> Roulez sur mon visage à flots précipités, </l>
                        <l n="1418"> Il faut qu’Oronte et moi mourions de mêmes armes, </l>
                        <l n="1419"> Lui noyé dans la mer, moi noyé dans mes larmes. </l>
                        <l n="1420"> Toutefois, ô mes yeux, arrêtez-en le cours, </l>
                        <l n="1421"> Ne lui présentez pas un si faible secours, </l>
                        <l n="1422"> Et puisque j’ai donné la naissance à son crime, </l>
                        <l n="1423"> Il faut pour l’expier que j’en sois la victime </l>
                        <l n="1424"> La victime, que dis-je, ah ! trouble furieux, </l>
                        <l n="1425"> Ma perte et son salut offenseraient les Dieux ! </l>
                        <l n="1426"> Qu’il meure ? mais mourir, oui son crime l’ordonne, </l>
                        <l n="1427"> Ma haine le poursuit, ma pitié l’abandonne. </l>
                        <l n="1428"> Quelqu’un vient toutefois interrompre mes pleurs, </l>
                        <l n="1429"> Cherchons un lieu plus propre à plaindre nos malheurs. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1430"> Si j’ai menti d’un mot, que le Ciel me punisse. </l>
                        <l n="1431"> Oui, vous seule avez fait son crime et son supplice </l>
                        <l n="1432"> Et vous seule pouvez éloigner son trépas. </l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE </speaker>
                        <l n="1433"> Dépêchez, donc, Madame, et ne contestez pas, </l>
                        <l n="1434"> Différer un secours, le peut rendre inutile. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1435"> Que ce conseil est beau, mais qu’il est difficile. </l>
                        <l n="1436"> Si tu savais Lisis combien d’empêchements </l>
                        <l n="1437"> Arrêtent malgré moi ces justes mouvements, </l>
                        <l n="1438"> Ma pudeur confondue avecque ma faiblesse, </l>
                        <l n="1439"> Un Prince que je crains, mon honneur que je blesse, </l>
                        <l n="1440"> Tout cela se présente, et me vient détourner </l>
                        <l n="1441"> Des soins où mon amour semble me condamner, </l>
                        <l n="1442"> Dans ce rude combat mon âme qui chancelle, </l>
                        <l n="1443"> Refuse de courir où sa flamme l’appelle ; </l>
                        <l n="1444"> Et mon cœur attaqué de divers ennemis, </l>
                        <l n="1445"> Préfère ce qu’il doit à ce qu’il a promis.</l>
                </sp>
        <sp who="#fulvie">
            <speaker> FULVIE. </speaker>
                        <l n="1446"> À vous ouïr pourtant il ne fallait rien craindre, </l>
                        <l n="1447"> Voyez ce qu’a produit ce grand désir de feindre ; </l>
                        <l n="1448"> Le Ciel vous a punie. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1449"> Il l’a fait justement. </l>
                        <l n="1450"> Mais puisque sa bonté borne ce châtiment, </l>
                        <l n="1451"> Il faut que par l’aveu d’une amour légitime, </l>
                        <l n="1452"> Votre âme donne aussi des bornes à son crime. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1453"> Oui, c’est trop résister, Oronte doit guérir</l>
                        <l n="1454"> En vain son désespoir le presse de périr. </l>
                        <l n="1455"> Il m’a donné son cœur, quoiqu’il veuille y prétendre, </l>
                        <l n="1456"> C’est un bien qu’il usurpe, et que je puis reprendre. </l>
                        <l n="1457"> Mais Fédéric paraît. Ah Dieux je n’en puis plus ! </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1458"> Alcidor, plus j’y rêve, et plus je suis confus. </l>
                        <l n="1459"> L’Arrêt que j’ai donné, quoiqu’il semble équitable, </l>
                        <l n="1460"> A laissé dans mon âme un doute qui l’accable ; </l>
                        <l n="1461"> Et certes confessons qu’Oronte sur son teint, </l>
                        <l n="1462"> Portait les mêmes traits que l’innocence peint. </l>
                        <l n="1463"> Non pas cette pâleur triste, sombre, confuse, </l>
                        <l n="1464"> Et par qui sans parler un coupable s’accuse. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1465"> Usez du temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1466"> Je n’ose. </l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="1467"> On s’y trompe aisément. </l>
                        <l n="1468"> Le teint peut bien mentir quand le cœur se dément. </l>
                        <l n="1469"> À force de faillir l’âme perd cette honte, </l>
                        <l n="1470"> Dont se devait couvrir le visage d’Oronte ; </l>
                        <l n="1471"> Et nous voyons qu’enfin aux actes inhumains, </l>
                        <l n="1472"> Notre front s’accoutume aussi bien que nos mains. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1473"> D’Oronte toutefois voici le premier crime. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1474"> Parlez, ou bien... </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1475"> Attends, Monarque magnanime.</l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1476"> Que vois-je ? justes Dieux ! Olympe à mes genoux ! </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1477"> Sire, c’est elle-même. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1478"> Ah c’est trop, levez-vous. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1479"> Non, Sire. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1480"> C’est assez, tirez-moi hors de peine, </l>
                        <l n="1481"> Er dites librement quel sujet vous amène. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1482"> Ah, Sire, un mot suffit, Oronte est innocent. </l>
                        <l n="1483"> Seule j’ai fait son crime, et le mal qu’il ressent. </l>
                        <l n="1484"> Suspendez pour un peu le coup qui le menace, </l>
                        <l n="1485"> Si j’abuse des lois je ne veux point de grâce. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1486"> Alcidor ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1487"> Espérons, il s’en va l’ordonner.</l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1488"> Va, je t’avertirai s’il le faut amener. </l>
                        <l n="1489"> Olympe, j’ai reçu votre juste prière ; </l>
                        <l n="1490"> Mais parlez désormais avec plus de lumière, </l>
                        <l n="1491"> Et sachez qu’un esprit dans cette extrémité, </l>
                        <l n="1492"> Ne peut sans me trahir trahir la vérité. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1493"> Que ne peuvent mes yeux épargner à ma bouche </l>
                        <l n="1494"> La peine d’exprimer le tourment qui me touche ; </l>
                        <l n="1495"> Et pourquoi tant de pleurs épanchés tant de fois, </l>
                        <l n="1496"> Nef ont-ils aujourd’hui l’office de ma voix ? </l>
                        <l n="1497"> Ces témoins innocents vous apprendraient que j’aime, </l>
                        <l n="1498"> Et qu’après cent combats de moi contre moi-même, </l>
                        <l n="1499"> Il a fallu souffrir qu’un aimable vainqueur </l>
                        <l n="1500"> Ait trouvé le secret de régner dans mon cœur. </l>
                        <l n="1501"> Cette confession, Sire, est toute ma honte ; </l>
                        <l n="1502"> Et plutôt que la faire en présence d’Oronte, </l>
                        <l n="1503"> Il n’est point de trépas où mon chaste désir </l>
                        <l n="1504"> N’eut trouvé plus de gloire avec plus de plaisir. </l>
                        <l n="1505"> En effet, ma rigueur trop longtemps exercée </l>
                        <l n="1506"> D’un trouble si puisant a rempli sa pensée, </l>
                        <l n="1507"> Qu’il a voulu mourir par l’aveu d’un péché, </l>
                        <l n="1508"> Dont son cœur ni son bras ne fut jamais tâché. </l>
                        <l n="1509"> Oui, Sire, cet aveu qui le perd et m’offense, </l>
                        <l n="1510"> Vient de son désespoir et de mon imprudence ; </l>
                        <l n="1511"> Et si vous permettez qu’il me soit amené, </l>
                        <l n="1512"> Vous le verrez, rougir de s’être abandonné. </l>
                        <l n="1513"> Dans l’heureux changement de mon humeur farouche, </l>
                        <l n="1514"> Sa joie éclatera dans ses yeux, dans sa bouche : </l>
                        <l n="1515"> Et vous saurez de lui qu’Oxane a tout osé </l>
                        <l n="1516"> Pour venger un amour justement méprisé. </l>
                        <l n="1517"> Révoquez donc, grand Prince, un Arrêt si funeste ; </l>
                        <l n="1518"> Donnez à son salut le moment qui nous reste : </l>
                        <l n="1519"> Et si quelque forfait presse votre courroux, </l>
                        <l n="1520"> Faites tomber l’orage autre part que sur nous. </l>
                        <l n="1521"> Sans changer ni le temps ni l’ordre du supplice, </l>
                        <l n="1522"> Qu’au lieu de l’innocent la coupable périsse. </l>
                        <l n="1523"> J’en conjure, Grand Roi, votre extrême bonté. </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1524"> Si jamais la justice où vous êtes porté, </l>
                        <l n="1525"> De deux parfaits amis a fait un peu de conte : </l>
                        <l n="1526"> Sire, sauvez le mien. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1527"> Sire, saucez Oronte.</l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1528"> Vous formez en Dédale à force de parler, </l>
                        <l n="1529"> Que tout mon jugement ne saurait démêler : </l>
                        <l n="1530"> Oronte en même temps innocent et coupable. </l>
                        <l n="1531"> Olympe le décharge, et Cléandre l’accable. </l>
                        <l n="1532"> Surpris dans le délit peut-il être innocent ? </l>
                        <l n="1533"> On l’accuse, il confesse ; on le juge, il consent, </l>
                        <l n="1534"> Et toutefois il meurt sans cause légitime, </l>
                        <l n="1535"> De son seul désespoir la proie ou la victime </l>
                        <l n="1536"> Oxane a mieux que lui mérité le trépas. </l>
                        <l n="1537"> Mais que veut celle-ci qui s’avance à grands pas ? </l>
                        <l n="1538"> Elle paraît troublée. Approche, qui t’amène ? </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1539"> Je manque également de voix et d’haleine. </l>
                        <l n="1540"> Mais, Sire, ce papier et mes larmes aussi </l>
                        <l n="1541"> Vous diront le sujet qui me conduit ici. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1542"> Quel confus labyrinthe ? et rempli de prodiges ? </l>
                        <l n="1543"> Voyons pourquoi tu viens, et de quoi tu t’affliges. </l>
                        <l n="1544"> Il lit. </l>
                        <l n="1545"> S’il est vrai qu’Oronte soit mort </l>
                        <l n="1546"> Oxane fut son homicide, </l>
                        <l n="1547"> Admirez dans son triste sort </l>
                        <l n="1548"> Ce que peut une âme perfide ; </l>
                        <l n="1549"> Ma seule trahison le rendit criminel, </l>
                        <l n="1550"> La honte de souffrir un mépris éternel </l>
                        <l n="1551"> Irrita ma fureur contre son innocence, </l>
                        <l n="1552"> Et dans le noir dessein de lui ravir le jour, </l>
                        <l n="1553"> Mon amour a longtemps combattu la vengeance, </l>
                        <l n="1554"> Mais enfin la vengeance a vaincu mon amour, </l>
                        <l n="1555"> Atteinte d’un trait dangereux </l>
                        <l n="1556"> De jalousie et de colère ; </l>
                        <l n="1557"> J’ai fait que ce fils généreux </l>
                        <l n="1558"> A presque assassiné son père. </l>
                        <l n="1559"> Si l’ingrat fut tombé dans ce piège fatal </l>
                        <l n="1560"> La rigueur de la peine eut adouci mon mal, </l>
                        <l n="1561"> Et la fin de sa vie eut suivi son injure, </l>
                        <l n="1562"> Le sang et le respect ont retenu sa main, </l>
                        <l n="1563"> J’ai triomphé pourtant, et malgré la Nature, </l>
                        <l n="1564"> Les lois ont achevé mon funeste dessein. </l>
                        <l n="1565"> Fédéric tout sage et puissant </l>
                        <l n="1566"> Trouvant ma faute inexcusable </l>
                        <l n="1567"> Dans la perte d’un innocent </l>
                        <l n="1568"> Voudra confondre une coupable. </l>
                        <l n="1569"> S’il est vrai toutefois que je puisse espérer </l>
                        <l n="1570"> Que la pitié l’oblige à me considérer, </l>
                        <l n="1571"> Après ce qu’a produit mon ardeur indiscrète, </l>
                        <l n="1572"> Encor que je mérite un supplice infini, </l>
                        <l n="1573"> Qu’il pardonne à mon cœur l’offense qu’il a faite, </l>
                        <l n="1574"> La cruauté d’Oronte, et mon bras l’ont puni.</l>
                        <l n="1575"> Et mon bras l’ont puni ! Dieux que viens-je d’apprendre ! </l>
                        <l n="1576"> Qu’on nous amène Oronte, et toi cherche Cléandre, </l>
                        <l n="1577"> Mon esprit éclairé d’un rayon non commun </l>
                        <l n="1578"> Commence à débrouiller ce chaos importun, </l>
                        <l n="1579"> Mais Oxane n’est plus. </l>
                </sp>
        <sp who="#clarinde">
            <speaker> CLARINDE. </speaker>
                        <l n="1580"> Vous en voyez la marque, </l>
                        <l n="1581"> Elle vient de payer le tribut à la parque. </l>
                        <l n="1582"> À peine dans sa chambre ai-je porté mes pas </l>
                        <l n="1583"> Que les yeux dépouillés de lumière et d’appas, </l>
                        <l n="1584"> Et le sang dont sa gorge était toute couverte, </l>
                        <l n="1585"> À mes sens étonnés ont annoncé sa perte. </l>
                        <l n="1586"> Toutefois à mes cris sa paupière entr’ouvrant, </l>
                        <l n="1587"> Et mêlant un soupir à ce regard mourant, </l>
                        <l n="1588"> Clarinde a-t-elle dit avec un peu de peine, </l>
                        <l n="1589"> J’ai satisfait d’Oronte ou la mort, ou la haine. </l>
                        <l n="1590"> Mais va, prends ce papier où ma main a tracé </l>
                        <l n="1591"> Mon repentir présent et mon crime passé. </l>
                        <l n="1592"> Fais lire à Fédéric ce fatal Manifeste ; </l>
                        <l n="1593"> Préviens l’injuste effet de son arrêt funeste, </l>
                        <l n="1594"> Fais tant qu’il le révoque, ou s’il n’a le bonheur </l>
                        <l n="1595"> De lui rendre le jour qu’il lui rende l’honneur. </l>
                        <l n="1596"> À ce mot pour jamais sa chaleur s’est éteinte. </l>
                        <l n="1597"> Cela, Sire, a causé mon voyage et ma plainte. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1598"> Que ne peut un esprit jaloux et dédaigné ? </l>
                        <l n="1599"> Mais Cléandre paraît de larmes tout baigné. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1600"> Et bien, Sire, il est mort ? </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1601"> Ma justice assouvie </l>
                        <l n="1602"> Ne demande plus rien. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1603"> Ah ! c’est fait de ma vie. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1604"> Oronte a satisfait votre ressentiment. </l>
                        <l n="1605"> Mais pour vous consoler voyez son testament. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1606"> Pour me consoler, Sire, ah ! plutôt pour éteindre </l>
                        <l n="1607"> Ce reste de moments que le donne à le plaindre. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1608"> Dieux ! quel étonnement va saisir ses esprits : </l>
                        <l n="1609"> Il change de couleur, il paraît tout surpris. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1610"> Nouvelle également agréable et funeste. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1611"> Cela n’est rien, Cléandre, achevez ce qui reste. </l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="1612"> Si l’on peut le connaître à son geste, à ses yeux,</l>
                        <l n="1613"> Il se fait dans son âme un combat furieux, </l>
                        <l n="1614"> Il fronce les sourcils. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1615"> Dieux ! quel coup de tempête, </l>
                        <l n="1616"> Que le Démon est sort qui m’agite et m’arrête. </l>
                        <l n="1617"> Mais coupable beauté, pourquoi ta trahison </l>
                        <l n="1618"> Me ravit-elle un fils me rendant ma raison ? </l>
                        <l n="1619"> Aveugle passion, amour, charmes, blessure, </l>
                        <l n="1620"> Je ne vous connais plus, cédez à la Nature. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1621"> Donnez trêve aux soupirs ; cette injuste beauté </l>
                        <l n="1622"> En vous rendant beaucoup ne vous a rien ôté, </l>
                        <l n="1623"> Oronte n’est point mort, cette Dame qui l’aime </l>
                        <l n="1624"> Le conserve en son cœur ; mais le voici lui-même. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1625"> Quel trouble fut jamais à mon trouble pareil ? </l>
                        <l n="1626"> À quoi cette assemblée tout cet appareil ? </l>
                        <l n="1627"> Venez-vous voir Olympe, avec quelle constance ? </l>
                        <l n="1628"> Je sais de vos rigueurs observer l’ordonnance ? </l>
                        <l n="1629"> Venez-vous insulter sur mon dernier tourment, </l>
                        <l n="1630"> Et par votre mépris me tuer doublement. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1631"> Ne parlons plus de mort, cher Oronte, il faut vivre, </l>
                        <l n="1632"> De ces fers importuns Olympe te délivre, </l>
                        <l n="1633"> Et les pleurs dont ses yeux récompensent ta foi </l>
                        <l n="1634"> Partent d’un cœur qui brûle, et qui n’aime que toi. </l>
                        <l n="1635"> Tu n’as plus d’ennemis, ta disgrâce est finie, </l>
                        <l n="1636"> Olympe te réclame, Oxane s’est punie, </l>
                        <l n="1637"> Et ce jaloux esprit de son corps séparé </l>
                        <l n="1638"> A subi le tourment qu’il t’avait préparé. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1639"> Aimable changement dont mon âme est ravie, </l>
                        <l n="1640"> Quoi ? je vole sitôt de la mort à la vie ? </l>
                        <l n="1641"> Olympe me reçoit, Olympe me chérit. </l>
                </sp>
        <sp who="#olympe">
            <speaker> OLYMPE. </speaker>
                        <l n="1642"> Au défaut de ma voix ce regard te le dit. </l>
                </sp>
        <sp who="#oronte">
            <speaker> ORONTE. </speaker>
                        <l n="1643"> Ô Dieux ! puis-je le croire, et n’est-ce point un songe </l>
                        <l n="1644"> Qui me vient abuser d’un si plaisant mensonge ? </l>
                        <l n="1645"> Ne pourrai-je savoir d’où procède mon bien ? </l>
                </sp>
        <sp who="#lisis">
            <speaker> LISIS. </speaker>
                        <l n="1646"> Il ne faut pour cela qu’une heure d’entretien. </l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1647"> Embrasse-moi, mon fils, et puisque je te donne </l>
                        <l n="1648"> Cet adorable objet dont Amour te couronne. </l>
                        <l n="1649"> Excuse dans l’excès de ta félicité </l>
                        <l n="1650"> La malice d’Oxane, ma crédulité. </l>
                </sp>
        <sp who="#féréric">
            <speaker> FÉRÉRIC. </speaker>
                        <l n="1651"> Oronte, vit content, l’Astre de ta naissance </l>
                        <l n="1652"> N’aura plus désormais de maligne influence.</l>
                        <l n="1653"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>