<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lisimacus</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>David</forename>
                    <forename>Augustin</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Brueys</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/lisimacus-david-augustin-de-brueys </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="alexandre" sex="SEX">
                            <persName>ALEXANDRE.</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lisimacus" sex="SEX">
                            <persName>LISIMACUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ptolomée" sex="SEX">
                            <persName>PTOLOMÉE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arsinoé" sex="SEX">
                            <persName>ARSINOÉ</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléon" sex="SEX">
                            <persName>CLÉON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="chérille" sex="SEX">
                            <persName>CHÉRILLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="céphise" sex="SEX">
                            <persName>CÉPHISE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LISIMACUS</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1"> Non, non, Lisimacus, je ne vous quitte pas :</l>
                        <l n="2"> Enfin nous voici seuls, tirez-moi d’embarras ;</l>
                        <l n="3"> Et daignez informer votre cher Ptolomée,</l>
                        <l n="4"> D’un secret, dont mon âme est pour vous alarmée ;</l>
                        <l n="5"> Je vois qu’un noir chagrin vous trouble et vous confond ;</l>
                        <l n="6"> Il est temps d’expliquer ce silence profond.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="7"> Hélas ! Prince, pourquoi me faire violence ?</l>
                        <l n="8"> J’ai de justes raisons pour garder le silence.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="9"> Mais enfin quel sujet peut troubler ce grand cœur ?</l>
                        <l n="10"> Des Thraces belliqueux vous revenez vainqueur ;</l>
                        <l n="11"> De vos derniers exploits nos fêtes retentissent ;</l>
                        <l n="12"> Les Chefs et les Soldats à l’envi vous chérissent ;</l>
                        <l n="13"> Alexandre vous aime, et votre heureux retour</l>
                        <l n="14"> A rempli d’allégresse et le camp et la Cour.</l>
                        <l n="15"> Vous semblez cependant à la douleur en proie,</l>
                        <l n="16"> Insensible aux plaisirs, insensible à la joie ;</l>
                        <l n="17"> Rêveur, triste, inquiet, et soupçonnant ma foi,</l>
                        <l n="18"> Vous courez en désordre à la tente du Roi ;</l>
                        <l n="19"> Et tandis qu’il vous parle, au lieu de lui répondre,</l>
                        <l n="20"> Des déplaisirs amers paraissent vous confondre.</l>
                        <l n="21"> Hier encore à l’assaut de ce fameux rocher,</l>
                        <l n="22"> Ou l’Indien tremblant vient de se retrancher,</l>
                        <l n="23"> Et qui de ses États nous ferme le passage,</l>
                        <l n="24"> Je vous vis tout exprès, dans le fort du carnage,</l>
                        <l n="25"> Aux périls les plus grands vous-même vous offrir,</l>
                        <l n="26"> Et vous y cherchiez moins à vaincre, qu’à mourir.</l>
                        <l n="27"> Ce désespoir m’étonne, et l’amitié s’offense...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="28"> Eh bien ! vous le voulez, je romprai le silence :</l>
                        <l n="29"> Prince, je ne puis plus souffrir ce que je vois ;</l>
                        <l n="30"> Vous-même, de quel œil, si vous aimez le Roi,</l>
                        <l n="31"> Voyez-vous les excès où son orgueil l’entraîne ?</l>
                        <l n="32"> Ciel ! depuis mon départ, quelle fureur soudaine</l>
                        <l n="33"> A changé ce Héros ! Dans cet affreux séjour,</l>
                        <l n="34"> Je ne reconnais plus le Prince ni la Cour.</l>
                        <l n="35"> Ce n’est plus ce vainqueur modéré, doux, affable ;</l>
                        <l n="36"> À tout ce qui l’approche il devient redoutable,</l>
                        <l n="37"> Les Dieux l’ont fait trop grand, et son superbe cœur</l>
                        <l n="38"> Ne peut plus soutenir le poids de la grandeur ;</l>
                        <l n="39"> Pour ses vastes projets la Terre est trop petite ;</l>
                        <l n="40"> Des respects qu’on lui doit c’est en vain qu’on s’acquitte ;</l>
                        <l n="41"> Mortel, il veut jouir des honneurs immortels,</l>
                        <l n="42"> Et trop bas sur un trône, il aspire aux Autels !</l>
                        <l n="43"> Cléon, le seul auteur de ses desseins impies,</l>
                        <l n="44"> Au gré de ses désirs dispose de nos vies ;</l>
                        <l n="45"> Mais sans parler ici de la mort d’Attalus,</l>
                        <l n="46"> Ni des meurtres récents d’Amintas, de Clitus,</l>
                        <l n="47"> Quel cœur ne frémirait de l’excès de ta peine,</l>
                        <l n="48"> Vénérable vieillard, malheureux Callisthène ?</l>
                        <l n="49"> Prince, je lui dois tout, et je viens de le voir,</l>
                        <l n="50"> Par un ordre cruel réduit au désespoir,</l>
                        <l n="51"> Exposé, déchiré, la face mutilée,</l>
                        <l n="52"> Devenu le jouet d’une infâme assemblée ;</l>
                        <l n="53"> Sans que, pour s’arracher à ce funeste fort,</l>
                        <l n="54"> Il ait aucun moyen de se donner la mort</l>
                        <l n="55"> Dès mes plus jeunes ans sa vertu me fut chère ;</l>
                        <l n="56"> Il me traitait en fils, et je l’aimais en père ;</l>
                        <l n="57"> Pour l’intérêt des Dieux s’il est en cet état,</l>
                        <l n="58"> Je dois l’en délivrer par un noble attentat :</l>
                        <l n="59"> Je traîne en languissant une inutile vie :</l>
                        <l n="60"> Elle, Arsinoé, le Roi me l’a ravie :</l>
                        <l n="61"> Vous m’aviez assuré qu’elle acceptait mes vœux,</l>
                        <l n="62"> Elle, Alexandre et vous aviez flatté mes feux ;</l>
                        <l n="63"> Je l’aimais dès longtemps, et j’avais su me taire ;</l>
                        <l n="64"> Sur le point d’être heureux, tout me devient contraire ;</l>
                        <l n="65"> Je trouve à mon retour mes amis égorgés,</l>
                        <l n="66"> Votre sœur infidèle, et les Dieux outragés.</l>
                        <l n="67"> Puis-je voir dans les fers et dans l’ignominie</l>
                        <l n="68"> Celui de qui je tiens tout l’éclat de ma vie,</l>
                        <l n="69"> Callisthène, l’auteur de tout ce que je suis ?</l>
                        <l n="70"> Non, je veux l’arracher à ses affreux ennuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="71"> Délivrer Callisthène ! Ah ! songez qu’Alexandre...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="72"> Au même traitement nous devons nous attendre :</l>
                        <l n="73"> Il prétend qu’on l’adore, et non content de voir</l>
                        <l n="74"> Tout l’Univers entier révérer ton pouvoir,</l>
                        <l n="75"> Il va par cet orgueil qu’on aura peine à croire,</l>
                        <l n="76"> Ternir en un moment tout l’éclat de sa gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="77"> Mais si Cléon lui donne un conseil odieux,</l>
                        <l n="78"> Est-ce à vous à venger l’affront qu’on fait aux Dieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="79"> Je voudrais arrêter un projet détestable ;</l>
                        <l n="80"> Souffrir un attentat, c’est s’en rendre coupable :</l>
                        <l n="81"> Si je n’aimais le Roi, mon cœur moins agité,</l>
                        <l n="82"> Pince, verrait l’excès de cette impiété,</l>
                        <l n="83"> Et laisserait aux Dieux le soin de leur querelle ;</l>
                        <l n="84"> Mais pour lui vous savez jusques où va mon zèle ;</l>
                        <l n="85"> Tout ce qu’il fait me touche, et me perce le cœur.</l>
                        <l n="86"> Quel mortel jouirait d’un plus parfait bonheur,</l>
                        <l n="87"> S’il savait bien user de son pouvoir suprême ;</l>
                        <l n="88"> Et si maître du Monde, il l’était de lui-même :</l>
                        <l n="89"> Si pouvant subjuguer tant de peuples divers,</l>
                        <l n="90"> Il avait su donner la paix à l’Univers,</l>
                        <l n="91"> Et content de l’Asie qu’il tient de la victoire,</l>
                        <l n="92"> Il laissait en repos le reste de la Terre ;</l>
                        <l n="93"> Si loin de s’obstiner à vouloir des Autels,</l>
                        <l n="94"> Il faisait révérer ceux des Dieux immortels,</l>
                        <l n="95"> Et montrait à ces Dieux qu’animé d’un saint zèle,</l>
                        <l n="96"> Le plus grand des humains leur est le plus fidèle ;</l>
                        <l n="97"> Enfin si loin d’aller de climats en climats,</l>
                        <l n="98"> Détrôner tant de Rois, renverser tant d’États,</l>
                        <l n="99"> Il ne portait partout ses armes fortunées,</l>
                        <l n="100"> Que pour le juste appui des têtes couronnées !</l>
                        <l n="101"> Quelle gloire ! il verrait à son auguste Cour,</l>
                        <l n="102"> Des quatre coins du Monde arriver, tour à tour,</l>
                        <l n="103"> Scythes, Européens, Africains, et Barbares,</l>
                        <l n="104"> Venir pour rendre hommage à des vertus si rares :</l>
                        <l n="105"> Et, dans un calme heureux, faisant fleurir ses lois,</l>
                        <l n="106"> Serait aimé des siens, et craint de tous les Rois.</l>
                        <l n="107"> Il veut être adoré ! quelle tache à la vie !</l>
                        <l n="108"> Il souffre des Persans la lâche flatterie ;</l>
                        <l n="109"> Et mon cher Callisthène éprouve leur fureur !</l>
                        <l n="110"> Ah ! des ce même jour...</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="111"> Au nom des Dieux, Seigneur,</l>
                        <l n="112"> N’ayez pour cet ami que des pleurs à répandre,</l>
                        <l n="113"> Et pour le délivrer, n’allez rien entreprendre ;</l>
                        <l n="114"> On peut nous écouter, et vous seriez perdu,</l>
                        <l n="115"> Si quelqu’un par hasard nous avait entendu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="116"> Quoi ! je refuserais à cet ami fidèle</l>
                        <l n="117"> Le triste et seul secours qu’il attend de mon zèle ?</l>
                        <l n="118"> Non, il cherche à finir les déplorables jours ;</l>
                        <l n="119"> Ma main lui donnera ce funeste secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE, </speaker>
                        <l n="120"> Mais Alexandre...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="121"> Ami, je dois tout entreprendre ;</l>
                        <l n="122"> Qui ne craint plus la mort, ne craint plus Alexandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="123"> Un amour sans espoir irrite vos douleurs ;</l>
                        <l n="124"> Peut être augmentez-vous vous-même vos malheurs ;</l>
                        <l n="125"> Peut-être Arsinoé vous est toujours fidele ;</l>
                        <l n="126"> Alexandre, il est vrai, s’est déclaré pour elle ;</l>
                        <l n="127"> Mais il n’aima jamais constamment... C’est le Roi :</l>
                        <l n="128"> Cachez bien à ses yeux le trouble où je vous vois.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="129"> Les lieux rendent souvent la valeur inutile,</l>
                        <l n="130"> Seigneur, les Indiens sont dans un sur asile,</l>
                        <l n="131"> Et depuis douze jours, malgré tous nos travaux,</l>
                        <l n="132"> Arimasse leur Chef se rit de nos assauts.</l>
                        <l n="133"> Jadis, vous le savez, cette roche escarpée,</l>
                        <l n="134"> Vit retirer Hercule, et sa valeur trompée ;</l>
                        <l n="135"> Il en leva le siège : on dit même, Seigneur,</l>
                        <l n="136"> Qu’un tremblement de terre en chassa ce vainqueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE, </speaker>
                        <l n="137"> Hercule eut ses raisons pour quitter cette place ;</l>
                        <l n="138"> J’ai les miennes, Cléon, et le fier Arimasse</l>
                        <l n="139"> La verra des ce jour réduite sous mes lois,</l>
                        <l n="140"> Dut la terre trembler une seconde fois,</l>
                        <l n="141"> Qu’on ne m’en parle plus. Dites-moi, Ptolomée,</l>
                        <l n="142"> Et vous, Lisimacus, d’où vient que dans l’armée,</l>
                        <l n="143"> Depuis hier loin d’y voir mes ordres respectés,</l>
                        <l n="144"> On ose murmurer contre mes volontés ?</l>
                        <l n="145"> Je ne veux point changer les Lois de ces Provinces ;</l>
                        <l n="146"> On sait que leur coutume est d’adorer leurs Princes ;</l>
                        <l n="147"> Et pour suivre en cela l’usage des Persans,</l>
                        <l n="148"> Je les laisse, à leur gré, me prodiguer l’encens.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="149"> J’en conviens ; mais nos Grecs le souffrent avec peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="150"> Je le sais, et je viens d’en punir Callisthène,</l>
                        <l n="151"> Qui m’osait contester, par d’insolents refus,</l>
                        <l n="152"> Un honneur qu’on rendait aux Rois que j’ai vaincus.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="153"> Je pourrais toutefois dire au grand Alexandre...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE, </speaker>
                        <l n="154"> Prince, j’ai mes raisons pour me le faire rendre ;</l>
                        <l n="155"> Tout rit à nos desseins, tout tremble devant nous :</l>
                        <l n="156"> L’Empire des Persans est tombé sous nos coups ;</l>
                        <l n="157"> Nous avons subjugué la sauvage Hircanie,</l>
                        <l n="158"> Répandu la terreur jusqu’au fond de l’Asie,</l>
                        <l n="159"> Et nous touchons enfin, par cent travaux divers,</l>
                        <l n="160"> De conquête en conquête, au bout de l’Univers.</l>
                        <l n="161"> L’Inde reste, et c’est tout ; une victoire encore</l>
                        <l n="162"> Porte mes étendards du couchant à l’aurore :</l>
                        <l n="163"> Cependant si je veux, après tant de travaux,</l>
                        <l n="164"> Rendre le calme au monde, y régner en repos,</l>
                        <l n="165"> Et maintenir en paix cette vaste puissance,</l>
                        <l n="166"> Je dois de Jupiter emprunter ma naissance ;</l>
                        <l n="167"> C’est à lui qu’Olimpie a dit que je la dois,</l>
                        <l n="168"> Et l’Oracle d’Hammon a confirmé sa voix.</l>
                        <l n="169"> Mais quoiqu’il en puisse être, et que l’on ose dire,</l>
                        <l n="170"> Par-là du Monde entier je m’assure l’Empire,</l>
                        <l n="171"> Qui contre mon pouvoir se croirait tout permis,</l>
                        <l n="172"> Tandis qu’au fils d’un homme il se verrait soumis.</l>
                        <l n="173"> Vous donc, qui partagez ma puissance et ma gloire,</l>
                        <l n="174"> Faites taire des bruits que j’aurais peine à croire,</l>
                        <l n="175"> Si Cléon n’avait pris le soin de m’assurer</l>
                        <l n="176"> Que contre ma conduite on ose murmurer.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="177"> Comblez de vos bienfaits, Seigneur, et l’un et l’autre ;</l>
                        <l n="178"> Vos seules volontés règlent toujours la nôtre,</l>
                        <l n="179"> Vous serez obéi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="180"> C’est assez, je l’attends ;</l>
                        <l n="181"> Cependant je ne puis souffrir que plus longtemps</l>
                        <l n="182"> Le barbare Indien ose en cette contrée,</l>
                        <l n="183"> De ses États tremblants me disputer l’entrée.</l>
                        <l n="184"> C’est pour moi trop languir sur les bords de l’Indus ;</l>
                        <l n="185"> Je prétends le passer, aller chercher Porus,</l>
                        <l n="186"> Dans le Rocher d’Aorne attaquer le Barbare,</l>
                        <l n="187"> Le vaincre, tout est prêt, et l’assaut se prépare,</l>
                        <l n="188"> Jupiter m’en assure, et nous l’en chasserons ;</l>
                        <l n="189"> Vous m’y suivrez tous deux, j’y marche, et j’en répons.</l>
                        <l n="190"> Pour prendre à mon retour des mesures certaines,</l>
                        <l n="191"> Je vais voir leurs remparts, et de-là chez les Reines ;</l>
                        <l n="192"> Vous m’y viendrez trouver ; ne suivez point mes pas ;</l>
                        <l n="193"> Mais sauvez, s’il se peut, Callisthène au trépas.</l>
            <stage><em>Ils sortent par un côté, et Alexandre par l’autre.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ, apercevant Lisimacus qui sort. </speaker>
                        <l n="194"> Lisimacus me fuit, tu le vois, ah ! Céphise,</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="195"> J’ignore encore pourquoi vous en êtes surprise,</l>
                        <l n="196"> Madame, et j’aurais crû que vous cherchiez ici</l>
                        <l n="197"> Le Prince votre frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="198"> Et je le cherche aussi,</l>
                        <l n="199"> Pour me plaindre et savoir... Je n’ose te l’apprendre,</l>
                        <l n="200"> Lisimacus me fuit, ah ! que dois-je en attendre ?</l>
                        <l n="201"> De l’amour d’Alexandre il est sans doute instruit ;</l>
                        <l n="202"> Mais qui peut en avoir sitôt semé le bruit ?</l>
                        <l n="203"> Hier seulement le Roi m’entretint de sa flamme,</l>
                        <l n="204"> Toi seule en fus témoin ; l’aurais-tu dit ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="205"> Madame,</l>
                        <l n="206"> Vous qui me connaissez, je l’aurais révélé ?</l>
                        <l n="207"> Non ; d’autres l’ont appris, et quelqu’un a parlé :</l>
                        <l n="208"> Sachez que d’un grand Roi l’on ne peut être aimée,</l>
                        <l n="209"> Que la flamme en tous lieux ne soit bientôt semée.</l>
                        <l n="210"> L’amour presque toujours rend les grands Rois heureux,</l>
                        <l n="211"> Mais s’il est des secrets, c’est rarement pour eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="212"> Ah ! Dieux, que cet amour me trouble par avance !</l>
                        <l n="213"> Cruel Lisimacus, toi qui fuis ma présence,</l>
                        <l n="214"> Si de mon triste cœur tu savais l’embarras,</l>
                        <l n="215"> Hélas ! peut-être, ingrat, tu ne me fuirais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="216"> Quoi ! pour Lisimacus votre cœur s’intéresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="217"> Écoute-moi, Céphise, et connais ta Maîtresse.</l>
                        <l n="218"> Lorsque mon frère et moi vînmes en cette Cour,</l>
                        <l n="219"> Et quittâmes l’Épire, où j’ai reçu le jour ;</l>
                        <l n="220"> Tu †fis voile avec nous ; nous allâmes descendre</l>
                        <l n="221"> Dans la Grèce, où déjà triomphait Alexandre,</l>
                        <l n="222"> Et depuis nous avons suivi ce Conquérant,</l>
                        <l n="223"> À qui tout l’Univers donne le nom de Grand.</l>
                        <l n="224"> Par lui nous espérons, dans nos destins contraires,</l>
                        <l n="225"> De remonter un jour au Trône de nos pères ;</l>
                        <l n="226"> Et pour pareil dessein, de toutes parts tu vois</l>
                        <l n="227"> Quelle foule le suit de Reines et de Rois.</l>
                        <l n="228"> Tu sais qu’entre les Chefs, qui sont dans son armée,</l>
                        <l n="229"> Toujours Lisimacus a chéri Ptolomée,</l>
                        <l n="230"> Et que mon frère aussi charmé de ses vertus,</l>
                        <l n="231"> A toujours tendrement aimé Lisimacus ;</l>
                        <l n="232"> Je vis avec plaisir leur amitié naissante :</l>
                        <l n="233"> Combien de fois, Céphise, avons-nous dans leur tente</l>
                        <l n="234"> Vu revenir vainqueurs ces illustres amis,</l>
                        <l n="235"> L’un et l’autre couverts du sang des ennemis,</l>
                        <l n="236"> Et souvent de leur sang ! Là, parmi les alarmes</l>
                        <l n="237"> Ils calmaient mes frayeurs, ils essuyaient mes larmes,</l>
                        <l n="238"> Et mes larmes à peine achevaient de couler,</l>
                        <l n="239"> Qu’à de nouveaux périls je les voyais voler.</l>
                        <l n="240"> Que la gloire a d’attraits ! vois s’il était possible</l>
                        <l n="241"> Que je n’apprisse alors à devenir sensible.</l>
                        <l n="242"> Céphise, il est bien vrai, rien n’attendrit nos cœurs</l>
                        <l n="243"> Comme le fer, le sang, la guerre et les horreurs :</l>
                        <l n="244"> Par crainte ou par pitié d’abord on s’intéresse,</l>
                        <l n="245"> Et de cette pitié l’on passe à la tendresse.</l>
                        <l n="246"> Quel cœur eût résisté : j’entendais en tous lieux</l>
                        <l n="247"> Conter de mon vainqueur les exploits glorieux.</l>
                        <l n="248"> Un jour dans un combat Alexandre lui-même</l>
                        <l n="249"> Lui mit autour du front son sacré diadème,</l>
                        <l n="250"> Pour arrêter le sang qu’il en voyait couler.</l>
                        <l n="251"> Enfin d’un feu secret je me sentis brûler ;</l>
                        <l n="252"> J’attendais son retour pour t’apprendre ma flamme ;</l>
                        <l n="253"> Mon frère, sans savoir le secret de mon âme,</l>
                        <l n="254"> Avec Lisimacus proposa de m’unir,</l>
                        <l n="255"> Et vint de son amour un jour m’entretenir :</l>
                        <l n="256"> Juge de mon transport, et si j’en fus ravie.</l>
                        <l n="257"> Cependant il était alors dans l’Hircanie,</l>
                        <l n="258"> Ou faisant triompher les armes de son Roi,</l>
                        <l n="259"> Il traînait après lui la victoire et l’effroi ;</l>
                        <l n="260"> Il en revint enfin, mais depuis sa venue,</l>
                        <l n="261"> Tu le vois, il me fuit, il évite ma vue ;</l>
                        <l n="262"> Jamais dessous mes lois il ne fut engagé ;</l>
                        <l n="263"> Ou du moins s’il le fut, il a depuis changé.</l>
                        <l n="264"> Toi, qui connais mon cœur, juge de ma surprise :</l>
                        <l n="265"> Je t’ai dit mon secret ; tu conçois bien, Céphise,</l>
                        <l n="266"> S‘il était découvert en ce malheureux jour,</l>
                        <l n="267"> Que je perdrais l’ingrat, sans perdre mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="268"> Ne craignez rien de moi qui puisse vous déplaire ;</l>
                        <l n="269"> Je sais, quand il le faut, et parler et me taire :</l>
                        <l n="270"> Mais puisqu’on ne vient pas encor nous détourner,</l>
                        <l n="271"> Écoutez un avis que j’ose vous donner,</l>
                        <l n="272"> Vous l’accusez à tort ; il vous aime, Madame ;</l>
                        <l n="273"> Il faut que d’Alexandre il ait appris la flamme ;</l>
                        <l n="274"> Et sa fuite sans doute est un aveu secret</l>
                        <l n="275"> D’un violent amour qu’il vous cache à regret.</l>
                        <l n="276"> Vous pouvez aisément, avec un peu d’adresse,</l>
                        <l n="277"> Du Roi qui vous chérit amuser la tendresse ;</l>
                        <l n="278"> Son cœur est peu sensible aux charmes de l’amour,</l>
                        <l n="279"> Et peut changer d’objet avant la fin jour ;</l>
                        <l n="280"> Cependant ce matin j’ai vu que votre frère</l>
                        <l n="281"> Presse Lisimacus qui s’obstine à se taire ;</l>
                        <l n="282"> Il cache un noir chagrin, qu’on voit peint dans ses yeux ;</l>
                        <l n="283"> Il aimait Callisthène, il révère les Dieux ;</l>
                        <l n="284"> Et l’on peut soupçonner que l’extrême licence</l>
                        <l n="285"> Qui règne en cette Cour, et l’irrite et l’offense.</l>
                        <l n="286"> Madame, s’il est vrai qu’il vous soit encore cher,</l>
                        <l n="287"> À percer ce mystère il faut nous attacher,</l>
                        <l n="288"> Pour le tirer d’un pas qui lui serait funeste</l>
                        <l n="289"> Le temps, les Dieux, l’Amour achèveront le reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="290"> Tu crois...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="291"> Madame, on vient, c’est le Roi, je l’entends</l>
                        <l n="292"> Chérille est avec lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="293"> Sortons.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="294"> Il n’est plus temps.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="295"> Madame, quel bonheur en ces lieux vous amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="296"> Seigneur, j’attends mon frère, et j’en étais en peine ;</l>
                        <l n="297"> J’apprends en ce moment qu’il doit se rendre ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="298"> Oui, Princesse, et dans peu vous l’y verrez aussi ;</l>
                        <l n="299"> Mais Cléon qui venait, par respect se retire ;</l>
                        <l n="300"> Approchez-vous, Cléon ; qu’avez-vous à me dire ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="301"> Seigneur, je ne saurais, sans trahir mon devoir,</l>
                        <l n="302"> Vous cacher un moment ce que je viens de voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="303"> Parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="304"> J’étais, Seigneur, dans la place prochaine,</l>
                        <l n="305"> Où l’on vient d’exposer le traitre Callisthène.</l>
                        <l n="306"> Là, bien loin de servir d’exemple aux factieux,</l>
                        <l n="307"> Ce spectacle les rend encor plus furieux ;</l>
                        <l n="308"> Je m’attendais à voir qu’on le chargeât d’injures ;</l>
                        <l n="309"> Mais on n’entend partout que de secrets murmures ;</l>
                        <l n="310"> On voit de toutes parts les soldats mutinés,</l>
                        <l n="311"> Prêts à se soulever, et leurs Chefs étonnés,</l>
                        <l n="312"> Loin de les contenir, par un morne silence</l>
                        <l n="313"> Paraissent avec eux être d’intelligence ;</l>
                        <l n="314"> L’un regrette Clitus, et l’autre Philotas,</l>
                        <l n="315"> Polipercon, Lincaste, Attalus, Amintas :</l>
                        <l n="316"> Le camp ne retentit que de plaintes diverses :</l>
                        <l n="317"> On dit que nous prenons les coutumes des Perses,</l>
                        <l n="318"> Et l’on entend crier, d’une commune voix,</l>
                        <l n="319"> Que c’est trahir les Dieux que d’adorer les Rois.</l>
                        <l n="320"> Vous jugez bien, Seigneur, qu’il faut en diligence</l>
                        <l n="321"> De leur rébellion réprimer la licence.</l>
                        <l n="322"> Les auteurs du désordre encor sont inconnus ;</l>
                        <l n="323"> Mais on dit que pour chef ils ont Lisimacus.</l>
                        <l n="324"> Après avoir parlé tout bas à Callisthène,</l>
                        <l n="325"> On l’a vu hautement murmurer de sa peine,</l>
                        <l n="326"> Et ses pleurs qu’à dessein à tous il laissait voir,</l>
                        <l n="327"> Ont porté les soldats à trahir leur devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE- </speaker>
                        <l n="328"> Lisimacus, Cléon ; Ciel ! puis-je bien le croire,</l>
                        <l n="329"> Lui que j’ai toujours vu si zélé pour ma gloire !</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="330"> Mais, Seigneur, ce ne sont encor que des soupçons.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="331"> De Callisthène en lui je vois trop les leçons,</l>
                        <l n="332"> Madame ; qu’on me suive. Adieu, belle Princesse :</l>
                        <l n="333"> Pour calmer ce désordre à regret je vous laisse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="334"> Tu me l’avais bien dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="335"> Il nous faut éviter</l>
                        <l n="336"> Qu’encor Lisimacus n’aille se présenter...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="337"> Je tremble pour ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="338"> Dieux ! le voici lui-même.</l>
                        <l n="339"> Songez à le tirer de ce péril extrême.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="340"> Ah, Seigneur, de ces lieux osez-vous approcher ?</l>
                        <l n="341"> Fuyez-en promptement, qu’y venez-vous chercher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="342"> J’y viens chercher la mort, et c’est toute la grâce</l>
                        <l n="343"> Que j’ose demander qu’Alexandre me fasse ;</l>
                        <l n="344"> À l’obtenir, Madame, aidez-moi par pitié :</l>
                        <l n="345"> Le Roi de mes forfaits ne sait pas la moitié :</l>
                        <l n="346"> J’ai soulevé son camp sans dessein de le faire.</l>
                        <l n="347"> Je ne puis approuver l’honneur qu’on lui défère,</l>
                        <l n="348"> Et ne puis voir brûler, sans un juste courroux,</l>
                        <l n="349"> Un criminel encens, dont les Dieux sont jaloux :</l>
                        <l n="350"> Pour Callisthène, il sait mes regrets légitimes ;</l>
                        <l n="351"> Mais il ignore encor le plus grand de mes crimes :</l>
                        <l n="352"> Pour hâter mon trépas, dites lui que mon cœur</l>
                        <l n="353"> Ose brûler pour vous de la plus pure ardeur</l>
                        <l n="354"> Que l’amour ait jamais allumé dans une âme :</l>
                        <l n="355"> De grâce, par pitié, instruisez-l’en, Madame ;</l>
                        <l n="356"> Ma mort vous vengera...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="357"> Justes Dieux ! votre mort !</l>
                        <l n="358"> Sachez mieux l’intérêt qu’on prend à votre sort :</l>
                        <l n="359"> Voulez-vous qu’avec vous je meure en ce jour même ?</l>
                        <l n="360"> Allez lui déclarer, cruel, que je vous aime,</l>
                        <l n="361"> Qu’Arsinoé ne peut répondre à son ardeur,</l>
                        <l n="362"> Que nul autre que vous n’a pu toucher son cœur,</l>
                        <l n="363"> Dites-lui...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="364"> Ciel ! qu’entends-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="365"> Il n’est plus temps de feindre :</l>
                        <l n="366"> Près de vous voir périr, je n’ai pu me contraindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="367"> Madame, songez-vous que le Roi furieux,</l>
                        <l n="368"> Peut-être en un instant va paraître à vos yeux ?</l>
                        <l n="369"> Seigneur, quel temps, quel lieu, prenez-vous l’un et l’autre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="370"> Sortez, au nom des Dieux, ma mort suivrait la vôtre ;</l>
                        <l n="371"> Évitez Alexandre. Éloignez-vous, partez,</l>
                        <l n="372"> Et sans plus différer, si vous m’aimez, sortez.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="373"> Si je vous aime ? hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="374"> Ah ! ma chère Céphise,</l>
                        <l n="375"> Dans tes justes soupçons, tu ne t’es point méprise :</l>
                        <l n="376"> Oui, Lisimacus m’aime : as-tu vu son transport,</l>
                        <l n="377"> Et comme pour moi seule il courait à la mort ?</l>
                        <l n="378"> Mais depuis que je suis sure d’en être aimée,</l>
                        <l n="379"> Je suis de son péril encor plus alarmée ;</l>
                        <l n="380"> Allons tout employer pour sauver mon amant :</l>
                        <l n="381"> Le Roi m’aime, je puis l’apaiser aisément ;</l>
                        <l n="382"> L’amour sait adoucir la plus forte colère ;</l>
                        <l n="383"> Mon prétexte sera l’amitié de mon frère.</l>
                        <l n="384"> Allons, Céphise, allons, il me faut aujourd’hui</l>
                        <l n="385"> Sauver Lisimacus, ou me perdre avec lui.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="386"> Il doit bientôt venir, et je le veux attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="387"> Mais, Seigneur, après tout, que pouvez-vous prétendre ?</l>
                        <l n="388"> La Princesse d’Épire a calmé son courroux ;</l>
                        <l n="389"> Voudra-t il bien encor s’en rapporter à vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="390"> Oui, Chérille ; aux avis qu’en secret je lui donne</l>
                        <l n="391"> Assez facilement je sais qu’il s’abandonne :</l>
                        <l n="392"> À la fin j’ai trouvé le faible de son cœur ;</l>
                        <l n="393"> La louange le touche, et ce fameux vainqueur,</l>
                        <l n="394"> Qui tient tout asservi sous son pouvoir suprême,</l>
                        <l n="395"> De qui sait le louer est esclave lui-même.</l>
                        <l n="396"> À cet appas flatteur, Chérille, enfin je dois</l>
                        <l n="397"> Et le poste où je suis, et la faveur du Roi ;</l>
                        <l n="398"> Callisthène a longtemps exercé ma prudence ;</l>
                        <l n="399"> Mais sa chute a de près suivi son arrogance.</l>
                        <l n="400"> Lisimacus encor balance mon crédit ;</l>
                        <l n="401"> Ce Favori tombé, c’en est fait, tout me rit.</l>
                        <l n="402"> Qui peut autant que moi, me donne de l’ombrage ;</l>
                        <l n="403"> Sur deux mal aisément la faveur se partage.</l>
                        <l n="404"> Alexandre veut seul régner dans l’Univers,</l>
                        <l n="405"> Je veux être aimé seul du Maître que je sers.</l>
                        <l n="406"> On ne se souvient plus de ma naissance obscure ;</l>
                        <l n="407"> J’ai réparé le tort que m’a fait la Nature.</l>
                        <l n="408"> La Sicile m’a vu sortir de vils parents,</l>
                        <l n="409"> Et je me suis rendu plus grand que ses Tyrans :</l>
                        <l n="410"> Si je ne suis point né pour porter la Couronne,</l>
                        <l n="411"> Le rang où je me vois vaut l’éclat qu’elle donne</l>
                        <l n="412"> Contemple mon bonheur ; le plus puissant des Rois</l>
                        <l n="413"> Ne voit que par mes yeux, n’écoute que ma voix ;</l>
                        <l n="414"> Et tandis qu’on le voit, orné du diadème,</l>
                        <l n="415"> Régner sur ses sujets, je règne sur lui-même.</l>
                        <l n="416"> Puisque j’ai su monter à ce glorieux rang,</l>
                        <l n="417"> Sans donner des combats, ni répandre mon sang,</l>
                        <l n="418"> Je veux m’y maintenir ; et qui me le dispute</l>
                        <l n="419"> Doit, ou me voir tomber, ou trembler pour sa chute.</l>
                        <l n="420"> Mon rival sert les Dieux, il en fait son appui ;</l>
                        <l n="421"> Mais c’est où je l’attends pour le perdre aujourd’hui :</l>
                        <l n="422"> Je t’ai dit mon dessein ; toi, ne songe, Chérille,</l>
                        <l n="423"> Qu’à me bien seconder.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="424"> Enfin tout est tranquille !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="425"> J’ai bien prévu, Seigneur, que dès qu’on vous verrait,</l>
                        <l n="426"> Chacun dans son devoir aussitôt rentrerait.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="427"> J’ai vu Lisimacus, suivi de Ptolomée,</l>
                        <l n="428"> Courant de tous côtés pour apaiser l’armée ;</l>
                        <l n="429"> Et les soldats soumis ont demandé tout haut,</l>
                        <l n="430"> Que pour laver leur faute, on les mène à l’assaut.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="431"> Seigneur, pour prévenir les maux qu’ils pourraient faire,</l>
                        <l n="432"> Des plus séditieux songez à vous défaire ;</l>
                        <l n="433"> Pour une fausse attaque on peut les détacher</l>
                        <l n="434"> Du côté que l’Indus bat le pied du rocher.</l>
                        <l n="435"> Vous savez qu’en ce lieu sa pente impraticable,</l>
                        <l n="436"> N’offre pour y monter qu’un accès effroyable,</l>
                        <l n="437"> Et que le fleuve encor rendant l’abord affreux,</l>
                        <l n="438"> Y va rompre à grand bruit ses flots impétueux :</l>
                        <l n="439"> Là bientôt ces mutins trouveront leur supplice ;</l>
                        <l n="440"> Chérille les connaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="441"> Allez, qu’on les choisisse.</l>
                        <l n="442"> Et sur l’heure, sans bruit, que ce détachement</l>
                        <l n="443"> Sur les bords de l’Indus s’avance promptement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="444"> Seigneur, Lisimacus, quoi qu’on vous fasse entendre,</l>
                        <l n="445"> À l’honneur qu’on vous rend refuse de se rendre ;</l>
                        <l n="446"> Il soulève en secret les Macédoniens ;</l>
                        <l n="447"> L’éclat qu’ils en ont fait va jusqu’aux Indiens,</l>
                        <l n="448"> Et donne occasion à ce peuple barbare...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="449"> Je le sais, je l’attends, je veux qu’il se déclare,</l>
                        <l n="450"> Et nous verrons s’il ose encore contester</l>
                        <l n="451"> Que je sois reconnu pour fils de Jupiter.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="452"> Les plus fameux héros que l’orient révère,</l>
                        <l n="453"> Ne prirent-ils pas tous Jupiter pour leur père ?</l>
                        <l n="454"> Cependant, quel que soit leur immortel renom,</l>
                        <l n="455"> Aucun d’eux ne soutint mieux que vous ce grand nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="456"> Le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="457"> Qu’il s’explique.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="458"> Approchez. Dois-je croire</l>
                        <l n="459"> Qu’après vous avoir vu si zélé pour ma gloire,</l>
                        <l n="460"> Oubliant tout à coup ce zèle et mes bienfaits,</l>
                        <l n="461"> Vous vous opposez seul à mes justes projets ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="462"> Moi, Seigneur, m’opposer...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="463"> Expliquez-vous sans crainte,</l>
                        <l n="464"> Et ne me payez point d’une inutile feinte.</l>
                        <l n="465"> Vous savez les raisons qui me font en ces lieux</l>
                        <l n="466"> Accepter les honneurs, que l’on ne rend qu’aux Dieux ;</l>
                        <l n="467"> Voulez-vous consentir à cet honneur suprême ?</l>
                        <l n="468"> Pouvez-vous ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="469"> Ah, Seigneur ! le pouvez-vous vous-même ?</l>
                        <l n="470"> Et ne craignez-vous point que les Dieux irrités,</l>
                        <l n="471"> Ne détournent le cours de vos prospérités ?</l>
                        <l n="472"> Ces Dieux vous ont rendu triomphant dans la guerre,</l>
                        <l n="473"> Ils ont mis en vos mains l’Empire de la Terre ;</l>
                        <l n="474"> Pour eux ils ne se sont réservé que les Cieux,</l>
                        <l n="475"> Et vous voulez, Seigneur, vous en prendre à ces Dieux !</l>
                        <l n="476"> Je l’avouerai pourtant, l’invincible Alexandre</l>
                        <l n="477"> Aux honneurs qu’on leur rend doit quelque jour s’attendre ;</l>
                        <l n="478"> Vous serez, il est juste, au rang des Immortels :</l>
                        <l n="479"> Mais un Héros vivant n’eut jamais des Autels.</l>
                        <l n="480"> Cette immortalité, dont la gloire est suivie,</l>
                        <l n="481"> Ne vient qu’après le cours d’une brillante vie ;</l>
                        <l n="482"> Et cet honneur divin, quand on l’a mérité,</l>
                        <l n="483"> Est toujours un présent de la Postérité</l>
                        <l n="484"> Il vous est dû, Seigneur ; votre gloire immortelle,</l>
                        <l n="485"> Aux siècles à venir servira de modèle,</l>
                        <l n="486"> Et l’Univers surpris de vos fameux exploits,</l>
                        <l n="487"> Pour célébrer vos faits, vous prêtera sa voix.</l>
                        <l n="488"> Pourquoi de Jupiter emprunter la naissance,</l>
                        <l n="489"> Quand vous n’avez besoin que de votre vaillance ?</l>
                        <l n="490"> Cessez, Seigneur, cessez de vous abandonner</l>
                        <l n="491"> Aux conseils malheureux qu’on ose vous donner.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="492"> Cc conseil vous déplaît ? l’Oracle l’autorise.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="493"> L’Oracle dit aux Rois ce qu’on veut qu’il leur dise.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="494"> Peut-on trop honorer un Roi si glorieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="495"> Ne peut-on l’honorer sans offenser les Dieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="496"> Sans offenser les Dieux ? dois-je faire scrupule</l>
                        <l n="497"> De marcher sur les pas de Persée et d’Hercule ?</l>
                        <l n="498"> Ils reçurent vivants l’honneur que je reçois :</l>
                        <l n="499"> Cependant, qu’avaient fait ces Héros plus que moi ?</l>
                        <l n="500"> Pensez-vous qu’aveuglé d’orgueil je m’imagine</l>
                        <l n="501"> Que je suis descendu de céleste origine ?</l>
                        <l n="502"> Non, non, dans les combats j’ai vu couler mon sang ;</l>
                        <l n="503"> J’ai senti la douleur, je sais quel est mon rang,</l>
                        <l n="504"> Je suis homme, et les Dieux me l’ont bien fait connaître :</l>
                        <l n="505"> Pour fils de Jupiter si j’ose ainsi paraître,</l>
                        <l n="506"> Tant d’autres pour ses fils ont été reconnus ;</l>
                        <l n="507"> Et je verrai bientôt les Indiens vaincus,</l>
                        <l n="508"> Si cette opinion une sois répandue,</l>
                        <l n="509"> Fait pencher la victoire entre nous suspendue.</l>
                        <l n="510"> D’ailleurs ignorez-vous que dans tout l’Orient</l>
                        <l n="511"> On rendait à ses Rois les honneurs qu’on me rend ?</l>
                        <l n="512"> Non que pour achever de conquérir la Terre,</l>
                        <l n="513"> Je cherche à fuir par-là les périls de la guerre !</l>
                        <l n="514"> On m’y verra toujours combattre des premiers,</l>
                        <l n="515"> Et de mon propre sang arroser mes lauriers ;</l>
                        <l n="516"> Mais dans les champs de Mars, vous le savez vous-même,</l>
                        <l n="517"> L’on doit avec la force unir le stratagème.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="518"> Qu’est-il besoin, Seigneur ? tout est presque soumis ;</l>
                        <l n="519"> Bientôt vous vous plaindrez d’être fans ennemis :</l>
                        <l n="520"> Un Héros tel que vous, terrible dans la guerre,</l>
                        <l n="521"> Par sa seule valeur doit conquérir la Terre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="522"> Nous rendons ces honneurs, dont on fait tant de cas,</l>
                        <l n="523"> À certains Dieux, Seigneur, qui ne vous valent pas</l>
                        <l n="524"> Quels Dieux ! pour se montrer si jaloux de leur plaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="525"> Ces Dieux ne sont pas tels, que le croit le vulgaire ;</l>
                        <l n="526"> Cléon, un seul d’entr’eux, en ses puissantes mains</l>
                        <l n="527"> Tient le destin des Rois et le sort des humains :</l>
                        <l n="528"> Les contes qu’on en fait sont des fables grossières,</l>
                        <l n="529"> Et les sages en ont de plus pures lumières</l>
                        <l n="530"> Vous le savez, Seigneur, et dès vos jeunes ans</l>
                        <l n="531"> On vous vit pénétrer ces secrets importants.</l>
                        <l n="532"> Vous le savez, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="533"> Mais savez-vous vous-même</l>
                        <l n="534"> Quelle est d’un si grand Roi la puissance suprême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="535"> Je sais quel est des Rois le souverain pouvoir :</l>
                        <l n="536"> Mais la crainte des Dieux fait le premier devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="537"> Oui, mais j’ai toujours eu gravé dans ma mémoire</l>
                        <l n="538"> De ne rien négliger pour augmenter ma gloire ;</l>
                        <l n="539"> Pour elle mon dessein est de tout hasarder ;</l>
                        <l n="540"> Et pour me bien servir il faut m’y seconder.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="541"> Pour vous servir, Seigneur, quoi que l’on me propose,</l>
                        <l n="542"> Vous l’avez vu cent fois, il n’est rien que je n’ose ;</l>
                        <l n="543"> Contre tous les mortels je suis prêt à courir ;</l>
                        <l n="544"> Contre les Immortels je ne sais que mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="545"> Eh bien ! fui, malheureux, le destin qui t’entraîne ;</l>
                        <l n="546"> Mérite mon courroux, imite Callisthène ;</l>
                        <l n="547"> Méprise insolemment les ordres de ton Roi ;</l>
                        <l n="548"> Mais si je t’en punis, n’en accuse que toi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="549"> Ah ! Seigneur, et d’où vient ce retour de colère ?</l>
                        <l n="550"> Qu’un si prompt changement va surprendre mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="551"> Il ne mérite plus que vous parliez pour lui,</l>
                        <l n="552"> Madame, cet ingrat veut se perdre aujourd’hui :</l>
                        <l n="553"> J’ai fait de vains efforts pour fléchir son audace ;</l>
                        <l n="554"> De frivoles raisons son esprit s’embarrasse ;</l>
                        <l n="555"> Il cherche à me déplaire, et lui-même déçu,</l>
                        <l n="556"> Me refuse un honneur qui peut-être m’est dû.</l>
            <stage><em>À Lisimacus.</em></stage>
                        <l n="557"> Tu vois avec plaisir que dans ce lieu sauvage</l>
                        <l n="558"> Un indigne rocher s’oppose à mon passage ;</l>
                        <l n="559"> Que depuis treize jours sans succès l’attaquant,</l>
                        <l n="560"> Je ne puis m’avancer vers Porus qui m’attend.</l>
                        <l n="561"> Tu veux t’en prévaloir, et tantôt par tes larmes</l>
                        <l n="562"> Mes soldats révoltés déjà couraient aux armes.</l>
                        <l n="563"> Mais je saurai punir ces lâches attentats.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="564"> Par votre ordre, Seigneur, j’ai choisi les soldats ;</l>
                        <l n="565"> Ils marchent au rocher, et rien ne les arrête.</l>
                        <l n="566"> Sur les bords de l’Indus leur troupe est déjà prête,</l>
                        <l n="567"> Au signal qu’elle attend elle s’avancera.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="568"> Quand il en sera temps, on le lui donnera.</l>
                        <l n="569"> Sortez.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-garde">
            <speaker> UN GARDE. </speaker>
                        <l n="570"> Un Envoyé de la part d’Arimasse</l>
                        <l n="571"> Pour vous parler, Seigneur, est sorti de la place,</l>
                        <l n="572"> Il demande à vous voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="573"> Je vais l’entretenir ;</l>
                        <l n="574"> Qu’à la tête du camp on le fasse venir.</l>
                        <l n="575"> Madame, il ne faut plus songer à le défendre ;</l>
                        <l n="576"> Ferme dans son dessein, il ne veut rien entendre ;</l>
                        <l n="577"> Mais puisqu’il veut périr, il faut le contenter :</l>
                        <l n="578"> Vous voyez quel sujet m’oblige à vous quitter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="579"> Princesse, en ce moment permettez que j’oublie</l>
                        <l n="580"> Le courroux d’un grand Roi qui menace ma vie ;</l>
                        <l n="581"> Je vous vois, je vous parle, et ces beaux yeux en pleurs</l>
                        <l n="582"> Me disent à quel point vous touchent mes malheurs ;</l>
                        <l n="583"> C’en est assez pour moi : quoi que le Ciel m’envoie,</l>
                        <l n="584"> Je ne puis trop payer ce moment plein de joie ;</l>
                        <l n="585"> Laissons aux justes Dieux le soin de l’avenir.</l>
                        <l n="586"> Princesse, cependant...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="587"> Qu’allons-nous devenir ?</l>
                        <l n="588"> Mais n’attendez de moi ni crainte ni faiblesse ;</l>
                        <l n="589"> Je saurai dans mon cœur renfermer ma tendresse</l>
                        <l n="590"> Vous soutenez les droits de nos Dieux immortels ;</l>
                        <l n="591"> Vous défendez, Seigneur, l’honneur de leurs Autels ;</l>
                        <l n="592"> Loin de vous condamner, j’approuve un si beau zèle ;</l>
                        <l n="593"> Je mourrai, s’il le faut, pour la même querelle :</l>
                        <l n="594"> Nos deux cœurs sont unis par de trop doux liens,</l>
                        <l n="595"> Pour séparer jamais vos intérêts des miens.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="596"> Vous, mourir ? vous, Princesse, ah ! laissez-moi de grâce</l>
                        <l n="597"> Soutenir à moi seul le coup qui me menace ;</l>
                        <l n="598"> On n’oserait encore éclater contre moi :</l>
                        <l n="599"> On prépare un assaut, et je sais que le Roi,</l>
                        <l n="600"> Qui ne néglige rien pour augmenter sa gloire,</l>
                        <l n="601"> Craindrait en me perdant de risquer la victoire ;</l>
                        <l n="602"> Ce n’est pas qu’il ne put se passer de mon bras ;</l>
                        <l n="603"> Mais j’ai pour moi le cœur des Chefs et des Soldats ;</l>
                        <l n="604"> De leur soulèvement ma mort serait suivie,</l>
                        <l n="605"> Et leur affection me répond de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="606"> Ah ! Prince, quel que soit l’amour qu’ils ont pour vous,</l>
                        <l n="607"> Que ne craindrai-je point d’Alexandre en courroux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS </speaker>
                        <l n="608"> Hélas ! en ce moment je crains fort peu sa haine,</l>
                        <l n="609"> L’amour qu’il a pour vous, fait ma plus grande peine ;</l>
                        <l n="610"> Sa haine ne saurait que me priver du jour ;</l>
                        <l n="611"> Mais que ne me peut point enlever son amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="612"> Non, non, de son amour vous n’avez rien à craindre ;</l>
                        <l n="613"> C’est moi, Lisimacus, c’est moi qui suis à plaindre ;</l>
                        <l n="614"> De ses feux méprisés je prévois les éclats ;</l>
                        <l n="615"> Ils tomberont sur moi : mais qu’il n’espère pas,</l>
                        <l n="616"> À quelle extrémité que se porte sa rage,</l>
                        <l n="617"> Obtenir que de vous jamais je me dégage ;</l>
                        <l n="618"> Je dépens de mon frère, il approuve nos feux :</l>
                        <l n="619"> Rien ne pourra jamais rompre de si beaux nœuds</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="620"> Ah ! charmante Princesse, après cette assurance,</l>
                        <l n="621"> D’Alexandre irrité je crains peu la vengeance :</l>
                        <l n="622"> Mais quand j’espérerais de calmer son courroux,</l>
                        <l n="623"> Voudra-t-il consentir que je vive pour vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="624"> Espérons.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="625"> Il vous aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="626"> Il changera peut-être,</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="627"> Peut-on perdre l’amour que vos yeux ont fait naître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="628"> Le Roi n’a jamais eu de constantes amours.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="629"> Qui vous aime une fois, vous aimera toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="630"> Quelque coup imprévu qu’on n’oserait attendre,</l>
                        <l n="631"> Peut changer nos destins, et le cœur d’Alexandre ;</l>
                        <l n="632"> Mais n’allez pas au moins par une heureuse mort</l>
                        <l n="633"> Arracher Callisthène aux horreurs de son sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="634"> Céphise, conçois-tu le soit qu’on me prépare ?</l>
                        <l n="635"> Lisimacus mourra. C’en est fait. Roi barbare !</l>
                        <l n="636"> Le sang qu’il a versé pour toi dans les combats,</l>
                        <l n="637"> De ta rage aujourd’hui ne le sauvera pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="638"> Que ne consentez-vous qu’il adore Alexandre,</l>
                        <l n="639"> Et qu’il quitte un ami qu’on ne peut plus défendre ?</l>
                        <l n="640"> Madame, c’est à quoi vous devez aujourd’hui</l>
                        <l n="641"> Employer le pouvoir que vous avez sur lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="642"> Je connais mon amant, il est trop magnanime,</l>
                        <l n="643"> Pour garantir ses jours en commettant un crime,</l>
                        <l n="644"> Il périra plutôt, Céphise, et je sais bien</l>
                        <l n="645"> Qu’en cela mon amour sur lui ne pourrait rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="646"> L’amour qu’il a pour vous le fléchira peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="647"> Quand l’amour d’un grand cœur sait se rendre le maître,</l>
                        <l n="648"> Quelque degré sur lui qu’il prenne de pouvoir,</l>
                        <l n="649"> Jamais il ne lui fait oublier son devoir.</l>
                        <l n="650"> Non, non, il ne faut pas, te dis-je, qu’on attende</l>
                        <l n="651"> Qu’il consente jamais à ce qu’on lui demande.</l>
                        <l n="652"> Il aime Callisthène, il révère les Dieux ;</l>
                        <l n="653"> Il suivra son dessein, puisqu’il est glorieux ;</l>
                        <l n="654"> J’en mourrai, je le sais ; pourrais-je lui survivre ?</l>
                        <l n="655"> Quelque soit son destin, je m’apprête à le suivre ;</l>
                        <l n="656"> Quand deux cœurs bien unis brûlent des mêmes feux,</l>
                        <l n="657"> Ils doivent être ensemble heureux ou malheureux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="658"> Je vous cherche partout ; mais enfin...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="659"> Ah ! mon frère,</l>
                        <l n="660"> Savez-vous d’Alexandre jusqu’où va la colère ?</l>
                        <l n="661"> Et que Lisimacus...</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="662"> Oui, je le sais, ma sœur,</l>
                        <l n="663"> Et crains plus que jamais quelque nouveau malheur.</l>
                        <l n="664"> Les soldats, qui tantôt attendris par ses larmes</l>
                        <l n="665"> Avaient pour Callisthène olé prendre les armes,</l>
                        <l n="666"> Séduits par la douceur d’un pardon spécieux,</l>
                        <l n="667"> Viennent d’être tirés hors des rangs, à mes yeux ;</l>
                        <l n="668"> On les a commandes pour un coup qu’on médite,</l>
                        <l n="669"> Où l’on veut employer deux cens soldats d’élite :</l>
                        <l n="670"> Je sais quel est ce coup, et je me trompe fort,</l>
                        <l n="671"> Ou sous un beau prétexte on les mène à la mort.</l>
                        <l n="672"> Le Roi par un assaut, dont tout le camp s’étonne,</l>
                        <l n="673"> Prétend justifier le surnom qu’on lui donne,</l>
                        <l n="674"> Attaquer l’Indien, le vaincre, et le porter</l>
                        <l n="675"> À reconnaître en lui le fils de Jupiter.</l>
                        <l n="676"> La fureur de Cléon partout se renouvelle</l>
                        <l n="677"> Contre ceux qui des Dieux défendent la querelle.</l>
                        <l n="678"> Enfin l’orage gronde, et je crains quelque éclat.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="679"> Mais si les Indiens se rendent sans combat ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="680"> C’est ce qu’on n’attend pas, et ce qui me fait craindre.</l>
                        <l n="681"> L’Envoyé d’Arimasse est venu pour se plaindre,</l>
                        <l n="682"> Et pour nous insulter, Alexandre l’entend ;</l>
                        <l n="683"> Son courroux s’en aigrit, Cléon paraît content,</l>
                        <l n="684"> Et je crains que déjà ce lâche sacrilège,</l>
                        <l n="685"> Contre Lisimacus n’ait tendu quelque piège.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="686"> Ah ! mon frère, son sort fait le vôtre et le mien.</l>
                        <l n="687"> Allons veiller à tout, et ne négligeons rien.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="688"> Enfin je l’ai conduit au bord du précipice ;</l>
                        <l n="689"> Je triomphe, Chérille, il est temps qu’il périsse ;</l>
                        <l n="690"> Alexandre y consent, j’ai su le prévenir,</l>
                        <l n="691"> Et je l’attends encor pour l’en entretenir.</l>
                        <l n="692"> Il sait qu’Arsinoé méprise sa tendresse,</l>
                        <l n="693"> Et que Lisimacus adore la Princesse ;</l>
                        <l n="694"> Il l’a livré sans peine à mon ressentiment ;</l>
                        <l n="695"> Pour en être écouté j’ai saisi le moment</l>
                        <l n="696"> Qu’il venait de quitter l’Envoyé d’Arimasse,</l>
                        <l n="697"> Qui se rit des desseins qu’on a faits sur sa place :</l>
                        <l n="698"> Jamais je n’avais vu le Roi plus irrité :</l>
                        <l n="699"> C’est le temps que j’ai pris, tous mes coups ont porté.</l>
                        <l n="700"> Cependant du Rocher l’attaque est résolue ;</l>
                        <l n="701"> Mais il m’importe peu quelle qu’en soit l’issue,</l>
                        <l n="702"> Et que les Indiens !aient vainqueurs ou vaincus,</l>
                        <l n="703"> Si je puis aujourd’hui perdre Lisimacus.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="704"> Mais si les Dieux qu’il sert embrassent sa défense ;</l>
                        <l n="705"> Si ces Dieux irrités...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="706"> Tu crains donc leur puissance,</l>
                        <l n="707"> Crédule ! pour mener un projet à sa fin,</l>
                        <l n="708"> Agis avec prudence, et ris-toi du Destin.</l>
                        <l n="709"> Quand on sait avec art conduire une entreprise,</l>
                        <l n="710"> Les Dieux nous laissent faire, et le Ciel l’autorise ;</l>
                        <l n="711"> Et tu verras ces Dieux, sans songer si j’ai tort,</l>
                        <l n="712"> Prendre sans balancer le parti du plus fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="713"> Mais ne craignez-vous point la Princesse d’Épire ?</l>
                        <l n="714"> Vous savez que pour elle Alexandre soupire ;</l>
                        <l n="715"> Lisimacus lui plaît, et pour le secourir...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="716"> Je sais à quels moyens elle peut recourir ;</l>
                        <l n="717"> Mais j’en crains peu l’effet : le Roi, tu peux m’en croire,</l>
                        <l n="718"> Fera toujours céder son amour à fa gloire ;</l>
                        <l n="719"> Dans son superbe cœur la fière ambition</l>
                        <l n="720"> Ne laisse point d’accès à d’autre passion.</l>
                        <l n="721"> Il veut être adoré : c’est par-là qu’il aspire</l>
                        <l n="722"> À voir tout l’Univers soumis à son Empire.</l>
                        <l n="723"> Lisimacus s’obstine à n’y point consentir ;</l>
                        <l n="724"> En vain Arsinoé voudra le garantir ;</l>
                        <l n="725"> Le Roi, sans être ému, verra couler ses larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="726"> Cependant il n’est pas insensible à ses charmes,</l>
                        <l n="727"> Et les cœurs les plus fiers...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="728"> Tu connais mal le sien ;</l>
                        <l n="729"> Lorsque la gloire parle, il n’écoute plus rien.</l>
                        <l n="730"> Mais le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="731"> Seigneur, l’Envoyé du Barbare</l>
                        <l n="732"> Est déjà loin du camp, et chacun se prépare...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="733"> Avec quelle arrogance osait-il me parler !</l>
                        <l n="734"> L’insolent demandait si nous pouvions voler ?</l>
                        <l n="735"> Oui, pour aller à toi par des routes nouvelles,</l>
                        <l n="736"> La valeur aujourd’hui nous donnera des ailes.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="737"> Quand vous voudrez, Seigneur, nous pouvons approcher ;</l>
                        <l n="738"> Les chemins sont ouverts jusqu’au pied du Rocher ;</l>
                        <l n="739"> On les a reconnus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="740"> Seigneur, leur insolence</l>
                        <l n="741"> Nous doit faire juger quelle est leur confiance</l>
                        <l n="742"> Peut être faudrait-il, nous approchant sans bruit,</l>
                        <l n="743"> Pour leur donner l’assaut attendre qu’il fût nuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="744"> Qu’il sut nuit ? ce ferait dérober la victoire ;</l>
                        <l n="745"> Le Soleil fut toujours le témoin de ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="746"> Au moins à cet assaut ne portez point vos pas,</l>
                        <l n="747"> Seigneur, l’occasion ne le mérite pas ;</l>
                        <l n="748"> N’allez point en ces lieux hasarder une tête,</l>
                        <l n="749"> Qu’on ne saurait payer par aucune conquête.</l>
                        <l n="750"> Vous le pouviez, Seigneur, quand par des coups puissants</l>
                        <l n="751"> Il fallait renverser l’Empire des Persans ;</l>
                        <l n="752"> Ces exploits demandaient un bras comme le vôtre.</l>
                        <l n="753"> Mais pour ceux d’aujourd’hui, laissez agir le nôtre.</l>
                        <l n="754"> Parmi tant d’ennemis, que serons-nous sans vous ?</l>
                        <l n="755"> Quand vous vous exposez, vous nous exposez tous.</l>
                        <l n="756"> Ménagez-nous, Seigneur, une si chère vie ;</l>
                        <l n="757"> Par ma bouche, Seigneur, tout le camp vous en prie ;</l>
                        <l n="758"> Tandis que vous vivrez, en vain tout l’Univers</l>
                        <l n="759"> Couvrira de soldats et la Terre et les Mers ;</l>
                        <l n="760"> Nous en triompherons au nom seul d’Alexandre :</l>
                        <l n="761"> Mais si vous nous manquiez, qui pourrait nous défendre ?</l>
                        <l n="762"> Vous avez à trente ans...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="763"> Avec plaisir je vois</l>
                        <l n="764"> Votre zèle et l’espoir que vous fondez sur moi :</l>
                        <l n="765"> Mais si vous regardiez mes actions passées,</l>
                        <l n="766"> Vous sauriez un peu mieux pénétrer mes pensées :</l>
                        <l n="767"> Je veux vous conserver : je le puis, je le dois ;</l>
                        <l n="768"> Mais, au lieu de mes ans, qu’on compte mes exploits ;</l>
                        <l n="769"> Un Roi doit mesurer la grandeur de sa vie</l>
                        <l n="770"> Par les faits éclatants, dont on la voit remplie ;</l>
                        <l n="771"> Comptez combien de fois avec vous j’ai vaincu,</l>
                        <l n="772"> Et vous verrez que j’ai déjà longtemps vécu.</l>
                        <l n="773"> À l’assaut du Rocher je marche à votre tête ;</l>
                        <l n="774"> Il est vrai, ce n’est pas une grande conquête ;</l>
                        <l n="775"> Mais je ne trouve rien d’indigne à conquérir,</l>
                        <l n="776"> Où je trouve beaucoup de gloire à m’acquérir :</l>
                        <l n="777"> Je sais que l’on ne peut le forcer sans miracle :</l>
                        <l n="778"> Que les Dieux en courroux m’opposent cet obstacle :</l>
                        <l n="779"> Mais je leur en sais gré, je n’en ai point d’effroi ;</l>
                        <l n="780"> Ils m’offrent des périls qui sont dignes de moi</l>
                        <l n="781"> Sachez si tout est prêt, retirez-vous, Chérille.</l>
                        <l n="782"> Vous, Cléon, demeurez, vous pourrez m’être utile.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="783"> Je suivrai vos conseils ; mais je sens qu’en secret.</l>
                        <l n="784"> Malgré ses attentats, je l’expose à regret.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="785"> Seigneur, sa peine est juste, il ose vous déplaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="786"> Quand je punis Clitus, je crus le devoir faire ;</l>
                        <l n="787"> Et cependant, Cléon, dès qu’il eut expiré,</l>
                        <l n="788"> De quels affreux remords me vis-je déchiré ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="789"> Quoi ! chacun pourra prendre une juste vengeance,</l>
                        <l n="790"> Et le plus grand des Rois souffrira qu’on l’offense !</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="791"> Il est vrai, je le suis ; mais plus j’ai de pouvoir,</l>
                        <l n="792"> Plus je me sens forcé de faire mon devoir ;</l>
                        <l n="793"> Car chacun a le sien, et chacun a son juge ;</l>
                        <l n="794"> Je juge l’Univers, mais l’Univers me juge ;</l>
                        <l n="795"> Et mon Trône élevé rend de mes actions</l>
                        <l n="796"> Arbitres et témoins toutes les Nations.</l>
                        <l n="797"> Cependant c’est en vain que mon cœur en soupire,</l>
                        <l n="798"> Je me suis expliqué, je ne puis m’en dédire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="799"> Il a trop mérité la peine qui l’attend,</l>
                        <l n="800"> Et s’il meurt, ce sera du moins en combattant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="801"> Eh bien ! des ennemis quelle est la contenance ?</l>
                        <l n="802"> Ont-ils pu découvrir que vers eux on s’avance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="803"> Oui, Seigneur, et déjà des Indiens surpris</l>
                        <l n="804"> On voit les mouvements, tous leurs postes sont pris ;</l>
                        <l n="805"> Sur le haut du Rocher leurs troupes s’épaississent,</l>
                        <l n="806"> Et de leurs cris affreux les vallons retentissent ;</l>
                        <l n="807"> Notre approche pourtant semble les étonner,</l>
                        <l n="808"> Et nous n’attendons plus que l’ordre pour donner.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="809"> Allons donc, et voyons si le fier Arimasse</l>
                        <l n="810"> Du discours qu’il m’a fait soutiendra bien l’audace,</l>
                        <l n="811"> Prince, vous conduirez les Macédoniens,</l>
                        <l n="812"> Soutenus des Persans et des Hircassiens.</l>
                        <l n="813"> Pour toi, de mes Soldats une troupe s’apprête ;</l>
                        <l n="814"> Sur les bords de l’Indus va te mettre à sa tête ;</l>
                        <l n="815"> Va, conduis-la toi-même au sommet du Rocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="816"> Quoi ! lui, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="817"> Oui, moi ; je suis prêt à marcher ;</l>
                        <l n="818"> Et dans ce poste indigne, au gré de son envie,</l>
            <stage><em>En montrant Cléon.</em></stage>
                        <l n="819"> Avec gloire, Seigneur, j’exposerai ma vie :</l>
                        <l n="820"> Car tout est glorieux à qui suit comme moi,</l>
                        <l n="821"> Sans rien examiner, les ordres de son Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="822"> Mais, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="823"> C’est assez, je ne veux rien entendre ;</l>
                        <l n="824"> Qu’à son poste bientôt chacun longe à le rendre.</l>
                        <l n="825"> Vous, suivez-moi, Cléon.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="826"> Eh ! pourquoi n’avez-vous,</l>
                        <l n="827"> En feignant un moment, éludé son courroux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="828"> Moi feindre ! non, un cœur incapable de crainte,</l>
                        <l n="829"> Prince, ne doit jamais recourir à la feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="830"> Votre perte est certaine, et nous devons encor</l>
                        <l n="831"> Pour vous en garantir faire un dernier effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="832"> Non, le péril certain où Cléon seul m’expose,</l>
                        <l n="833"> Est le plus grand honneur que mon cœur se propose :</l>
                        <l n="834"> La gloire en est pour moi, la honte en est pour lui ;</l>
                        <l n="835"> Voyez quel intérêt je soutiens aujourd’hui :</l>
                        <l n="836"> Je défens un ami, les Dieux, et ce que j’aime,</l>
                        <l n="837"> Contre un Roi devant qui tremble l’Univers même,</l>
                        <l n="838"> Et contre tous les coups, dont je suis combattu,</l>
                        <l n="839"> J’attends tout mon secours de ma seule vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="840"> Ah Dieux ! que je vous plains !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="841"> Ciel ! que viens-je d’apprendre ?</l>
                        <l n="842"> Hélas ! Lisimacus, est-il vrai qu’Alexandre</l>
                        <l n="843"> Par un ordre cruel vous expose à la mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="844"> Je suis encor, Madame, incertain de mon fort</l>
                        <l n="845"> Quelquefois dans la guerre un destin favorable</l>
                        <l n="846"> Nous tire d’un péril qu’on croit inévitable :</l>
                        <l n="847"> Mais enfin quel que soit le danger qui m’attend,</l>
                        <l n="848"> Puisque j’ai pu vous voir, je mourrai trop content.</l>
            <stage><em>À Ptolomée.</em></stage>
                        <l n="849"> Vous avez approuvé, Prince, notre tendresse,</l>
                        <l n="850"> Aux fureurs de Cléon dérobez la Princesse ;</l>
                        <l n="851"> Peut-être il oserait attenter sur ses jours :</l>
                        <l n="852"> Ce traître a découvert nos secrètes amours.</l>
                        <l n="853"> Il n’est rien que sa rage aujourd’hui n’entreprenne ;</l>
                        <l n="854"> Mettez-vous l’un et l’autre à l’abri de sa haine ;</l>
                        <l n="855"> Fuyez, ami, fuyez cette funeste Cour :</l>
                        <l n="856"> Tirez Arsinoé d’un dangereux séjour.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="857"> Non, non, Lisimacus, je vous fus destinée ;</l>
                        <l n="858"> Mon frère y consentit, ma foi vous est donnée,</l>
                        <l n="859"> Je connais mon devoir, et le courroux du Roi</l>
                        <l n="860"> Ne peut tomber sur vous, qu’il ne tombe sur moi.</l>
                        <l n="861"> L’ordre est donné, marchez, que rien ne vous retienne ;</l>
                        <l n="862"> Vous portez à l’assaut votre vie et la mienne :</l>
                        <l n="863"> Je ne vous suivrai point dans l’horreur des combats,</l>
                        <l n="864"> Mais je saurai de près suivre votre trépas.</l>
                        <l n="865"> Tu seras satisfait, Roi cruel !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="866"> Ah ! Madame.</l>
                        <l n="867"> Quel trouble jetez-vous dans le fond de mon âme !</l>
                        <l n="868"> Le péril jusqu’ici n’avait pu l’ébranler :</l>
                        <l n="869"> Mais vous voulez mourir, je commence à trembler ;</l>
                        <l n="870"> Princesse, épargnez moi ces cruelles alarmes ;</l>
                        <l n="871"> C’est trop, si vous daignez m’honorer de vos larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="872"> À quoi me serviraient des jours infortunés,</l>
                        <l n="873"> Qu’à des pleurs éternels je verrais destinés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="874"> Madame, c’est trop tôt perdre toute espérance,</l>
                        <l n="875"> Et vous portez trop loin vos malheurs par avance.</l>
                        <l n="876"> Que veut encor Cléon ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="877"> Je viens vous avertir</l>
                        <l n="878"> Qu’on va donner l’assaut, qu’il est temps de partir ;</l>
                        <l n="879"> Que le Roi, près de qui déjà chacun se range,</l>
                        <l n="880"> Jusqu’au pied du Rocher a conduit la Phalange :</l>
                        <l n="881"> Mais de l’autre côté, vous qui devez marcher,</l>
                        <l n="882"> Pourquoi tardez-vous tant à vous rendre au Rocher ?</l>
                        <l n="883"> Alexandre s’en plaint, cela vous doit suffire.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="884"> Tu pourrais t’épargner le soin de me le dire,</l>
                        <l n="885"> Perfide ! c’est toi seul qui désire m’y voir.</l>
                        <l n="886"> Assez tôt j’y serai pour faire mon devoir :</l>
                        <l n="887"> Mais tremble en ce moment pour punir un impie,</l>
                        <l n="888"> Que le Ciel ne me laisse encor assez de vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléon">
            <speaker> CLÉON. </speaker>
                        <l n="889"> Consultez Callisthène.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="890"> Ôte-toi de mes yeux,</l>
                        <l n="891"> Et crains de me trouver au sortir de ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="892"> Ah ! mon frère, empêchez, courez...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="893"> Quelle entreprise ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="894"> Madame, j’en frémis.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="895"> Ah ! ma chère Céphise,</l>
                        <l n="896"> Je me croyais, hélas ! au comble des malheurs ;</l>
                        <l n="897"> Cependant, chaque instant redouble mes douleurs</l>
                        <l n="898"> Ô jour infortuné, qui vois couler mes larmes !</l>
                        <l n="899"> Hâte-toi par ma mort de finir mes alarmes ;</l>
                        <l n="900"> Il mourra, Dieux cruels ! pourquoi tant de courroux</l>
                        <l n="901"> Contre un jeune Héros qui s’expose pour vous ?</l>
                        <l n="902"> Je n’espère plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="903"> Pourquoi perdre courage,</l>
                        <l n="904"> Madame ? jusqu’au bout résistons à l’orage.</l>
                        <l n="905"> Lorsqu’on est sans espoir, un imprévu secours...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ </speaker>
                        <l n="906"> Que mon sort a changé de face en peu de jours !</l>
                        <l n="907"> Tout semblait conspirer au bonheur de ma vie ;</l>
                        <l n="908"> Avec Lisimacus je devais être unie ;</l>
                        <l n="909"> Alexandre et mon frère attendant son retour,</l>
                        <l n="910"> Pour cet heureux hymen avaient marqué ce jour ;</l>
                        <l n="911"> Et ce jour qui devait voir nos ardeurs fideles,</l>
                        <l n="912"> N’offre à mon triste cœur que des frayeurs mortelles :</l>
                        <l n="913"> La mort de toutes parts menace mon amant,</l>
                        <l n="914"> Et l’orage grossit de moment en moment :</l>
                        <l n="915"> D’eux ! à quel désespoir me vois-je abandonnée !</l>
                        <l n="916"> Que vins-je faire ici, Princesse infortunée !</l>
                        <l n="917"> N’ai-je donc traversé tant d’États, tant de mers,</l>
                        <l n="918"> Ne suis-je donc venue au bout de l’Univers,</l>
                        <l n="919"> Que pour y voir périr un Héros que j’adore !</l>
                        <l n="920"> Un Héros qui pour moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="921"> Madame, il vit encore ;</l>
                        <l n="922"> Les Dieux ont intérêt à conserver ses jours...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="923"> Les Dieux sont quelquefois inflexibles et sourds ;</l>
                        <l n="924"> Ils le seront pour nous : regarde Callisthène ;</l>
                        <l n="925"> Il défendait les Dieux, s’en mettent-ils en peine ?</l>
                        <l n="926"> Daignent-ils terminer les rigueurs de son fort ?</l>
                        <l n="927"> Daignent-ils l’en tirer par une heureuse mort ?</l>
                        <l n="928"> Ils craindraient d’irriter le superbe Alexandre,</l>
                        <l n="929"> Et n’osent secourir qui les ose défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="930"> Modérez vos transports, et daignez écouter...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="931"> Quelle nouvelle encor me venez-vous porter, Mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="932"> Hélas ! ma sœur, malgré ma diligence,</l>
                        <l n="933"> Votre amant de Cléon a puni l’insolence ;</l>
                        <l n="934"> Je voulais éviter qu’ils en vinssent aux mains ;</l>
                        <l n="935"> Je voulais prévenir les suites que je crains :</l>
                        <l n="936"> Mais tous deux s’étant joints, déjà, malgré mon zèle,</l>
                        <l n="937"> Les armes à la main décidaient leur querelle ;</l>
                        <l n="938"> Et même Callisthène a vu de sa prison,</l>
                        <l n="939"> Tomber d’un coup mortel le perfide Cléon ;</l>
                        <l n="940"> Il est mort à ses yeux, et je viens vous l’apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="941"> Et le Roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="942"> L’on ne sait ce qu’on en doit attendre ;</l>
                        <l n="943"> Il l’a su, mais son cœur d’autres soins agité,</l>
                        <l n="944"> Contre Lisimacus n’a pas sort éclaté.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="945"> Et qu’est il devenu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="946"> Sans tarder davantage</l>
                        <l n="947"> Il est allé, ma sœur, où son devoir l’engage ;</l>
                        <l n="948"> Avant que de partir, il m’a dit de vous voir,</l>
                        <l n="949"> Et que certains avis lui donnaient quelque espoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="950"> Lisimacus espère, et Cléon est sans vie ?</l>
                        <l n="951"> Oui, puisqu’enfin les Dieux ont puni cet impie,</l>
                        <l n="952"> Madame, je commence à juger par sa mort,</l>
                        <l n="953"> Que le Ciel se prépare à changer votre sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="954"> Je voudrais me flatter d’une espérance vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="955"> La mort de votre amant est encore incertaine ;</l>
                        <l n="956"> Il faut, Madame, il faut espérer jusqu’au bout ;</l>
                        <l n="957"> Le succès de l’assaut décidera de tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="958"> Allons, Céphise, allons en attendre l’issue ;</l>
                        <l n="959"> À tous événements tu me vois résolue ;</l>
                        <l n="960"> Contre les coups du sort, qui peuvent m’attaquer,</l>
                        <l n="961"> La mort est un secours qui ne peut me manquer.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="962"> Allons...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="963"> Où courez-vous ? que prétendez-vous faire ?</l>
                        <l n="964"> Déjà le jour qui fuit à peine nous éclaire :</l>
                        <l n="965"> Les ombres de la nuit vont obscurcir les Cieux ;</l>
                        <l n="966"> Et vous voulez encor retourner en des lieux,</l>
                        <l n="967"> Où d’un terrible assaut les images funèbres,</l>
                        <l n="968"> Vont mêler leurs horreurs à l’horreur des ténèbres ?</l>
                        <l n="969"> Nous avons vainement, courant de tous côtés,</l>
                        <l n="970"> Porté jusqu’au Rocher nos pas précipités ;</l>
                        <l n="971"> Et vous voulez encor dans ce péril extrême,</l>
                        <l n="972"> Une seconde fois vous exposer vous-même :</l>
                        <l n="973"> Madame, où croyez-vous trouver Lisimacus ?</l>
                        <l n="974"> Il combat, ou poursuit les Indiens vaincus,</l>
                        <l n="975"> Et lui-même, couvert d’une gloire nouvelle,</l>
                        <l n="976"> Peut-être en portera la première nouvelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="977"> J’ai vu le lieu, Céphise, et ne puis espérer</l>
                        <l n="978"> Que jamais sa valeur puisse l’en retirer ;</l>
                        <l n="979"> S’il combattait ailleurs, je serais plus tranquille ;</l>
                        <l n="980"> Mais que peut-on attendre où tout est inutile ?</l>
                        <l n="981"> Songe qu’en ce moment ce que j’ai de plus cher,</l>
                        <l n="982"> Est parmi les périls de cet affreux Rocher ;</l>
                        <l n="983"> J’ai vu, j’ai vu de près cette horrible tempête ;</l>
                        <l n="984"> J’ai vu voler les dards qu’on lance sur sa tête ;</l>
                        <l n="985"> Je voulais, au travers des traits et des soldats,</l>
                        <l n="986"> Contempler ce guerrier, et marcher sur ses pas ;</l>
                        <l n="987"> J’aurais su le trouver ; mais tu m’as retenue,</l>
                        <l n="988"> Cruelle ! pense-tu m’avoir bien secourue ?</l>
                        <l n="989"> Ah ! tout ce que l’assaut peut avoir de terreur,</l>
                        <l n="990"> Est-il à comparer au trouble de mon cœur ?</l>
                        <l n="991"> Pourquoi m’arrêtes-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="992"> Madame, j’ose croire</l>
                        <l n="993"> Que nous avons enfin remporté la victoire :</l>
                        <l n="994"> On n’entend plus ici les cris des combattants,</l>
                        <l n="995"> Et vous serez de tout instruite en peu de temps.</l>
                        <l n="996"> Votre frère paraît.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="997"> Que venez-vous m’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="998"> Tout cède enfin, ma sœur, aux armes d’Alexandre ;</l>
                        <l n="999"> J’ai vu fuir devant lui les Indiens vaincus,</l>
                        <l n="1000"> Et le Rocher est pris.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1001"> Que fait Lisimacus ?</l>
                        <l n="1002"> Vous ne m’en dites rien, est-il encore en vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1003"> Je ne puis sur ce point contenter votre envie :</l>
                        <l n="1004"> Son nom vole partout, mais je ne l’ai point vu ;</l>
                        <l n="1005"> Le Roi le fait chercher ; c’est tout ce que j’ai su.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1006"> Le Roi le fait chercher ? inutile recherche !</l>
                        <l n="1007"> Ah ! mon frère, il est mort ; c’est en vain qu’on le cherche ;</l>
                        <l n="1008"> Je ne dois plus songer qu’à le suivre aujourd’hui.</l>
                        <l n="1009"> Son nom vole partout ? et que dit-on de lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1010"> Ce qu’on en dit, ma sœur, est à peine croyable :</l>
                        <l n="1011"> Nous avons attaqué ce Rocher effroyable ;</l>
                        <l n="1012"> Le Roi, pour contenter les Chefs et les Soldats,</l>
                        <l n="1013"> A bien voulu d’abord ne s’y hasarder pas.</l>
                        <l n="1014"> Mais le signal à peine à l’assaut nous engage,</l>
                        <l n="1015"> Que n’étant plus alors maître de son courage,</l>
                        <l n="1016"> Il vole à notre tête, et voit de toutes parts</l>
                        <l n="1017"> Nos bataillons couverts d’une grêle de dards,</l>
                        <l n="1018"> De pierres et de feux, qui sur les avenues</l>
                        <l n="1019"> Lancés du haut du Roc semblaient tomber des nues.</l>
                        <l n="1020"> Il le faut avouer, non, aucun des mortels</l>
                        <l n="1021"> N’a mieux que ce Héros mérité des autels ;</l>
                        <l n="1022"> Sa valeur n’a jamais rencontré tant d’obstacles,</l>
                        <l n="1023"> Et jamais sa valeur n’a fait tant de miracles ;</l>
                        <l n="1024"> De son rapide effort rien n’arrêtait le cours,</l>
                        <l n="1025"> Nous le suivions de près en tremblant pour ses jours ;</l>
                        <l n="1026"> Et lui parmi le feu, le fer, et le carnage,</l>
                        <l n="1027"> De rocher en rocher nous ouvrait le passage.</l>
                        <l n="1028"> Mais en vain la valeur et l’exemple du Roi</l>
                        <l n="1029"> Nous faisaient affronter le péril sans effroi ;</l>
                        <l n="1030"> L’Indien résistait, quand du lieu le plus proche,</l>
                        <l n="1031"> On entend un grand bruit s’élever dans la Roche :</l>
                        <l n="1032"> À la cime aussitôt nous portons nos regards,</l>
                        <l n="1033"> Surpris nous y voyons flotter nos étendards ;</l>
                        <l n="1034"> L’ennemi qui les voit, entend nos cris de joie,</l>
                        <l n="1035"> Croit que c’est un secours que le Ciel nous envoie,</l>
                        <l n="1036"> S’étonne, et de son fort s’empressant de sortir,</l>
                        <l n="1037"> Non pour nous attaquer, mais pour se garantir,</l>
                        <l n="1038"> Se précipite en foule, et sa frayeur extrême,</l>
                        <l n="1039"> Fait que croyant, nous fuir, il nous cherchait lui-même.</l>
                        <l n="1040"> C’était Lisimacus qui causait leur effroi :</l>
                        <l n="1041"> Par un coup de bonheur, qu’à peine encor je crois,</l>
                        <l n="1042"> Au sommet du Rocher sa troupe parvenue,</l>
                        <l n="1043"> Leur venait de donner cette alarme imprévue ;</l>
                        <l n="1044"> Poussés par cette troupe ils se lançaient sur nous ;</l>
                        <l n="1045"> Et venaient en désordre expirer sous nos coups.</l>
                        <l n="1046"> Après cela, ma sœur, bien que l’on puisse croire</l>
                        <l n="1047"> Que nous aurions sans lui remporté la victoire,</l>
                        <l n="1048"> S’il est encore vivant, Alexandre, dit-on,</l>
                        <l n="1049"> Ne se souviendra plus de la mort de Cléon.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1050"> S’il est encor vivant ? hélas ! que dois-je attendre ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1051"> Oui, qu’il vienne ; il n’a pas besoin de se défendre ;</l>
                        <l n="1052"> J’ai vu ce qu’il a fait, et c’est assez pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1053"> C’est de Lisimacus, que leur parie le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1054"> Ah ! Ciel, se pourrait-il qu’il fût encore en vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="1055"> Laisserez-vous, Seigneur, cette mort impunie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1056"> En vain, Chérille, en vain tu voudrais m’y porter ;</l>
                        <l n="1057"> Contre Lisimacus je ne puis t’écouter,</l>
                        <l n="1058"> Et bientôt de ma bouche il l’apprendra lui-même :</l>
                        <l n="1059"> Je n’examine plus, Madame, s’il vous aime,</l>
                        <l n="1060"> Ou, si d’accord ensemble, au mépris de mes feux,</l>
                        <l n="1061"> Vous aviez fait dessein de me tromper tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1062"> Quoi, Seigneur, vous pourriez...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1063"> N’achevez pas, Madame ;</l>
                        <l n="1064"> Vous pourriez à mes yeux découvrir votre flamme ;</l>
                        <l n="1065"> Vous m’aviez inspiré quelque amoureuse ardeur :</l>
                        <l n="1066"> Mais j’ai toujours été le maître de mon cœur ;</l>
                        <l n="1067"> Aux vulgaires amans je laisse la constance ;</l>
                        <l n="1068"> J’ai de plus grands desseins...</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="1069"> Lisimacus s’avance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1070"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1071"> Lisimacus, si je t’ai maltraité,</l>
                        <l n="1072"> Par ton entêtement tu l’avais mérité.</l>
                        <l n="1073"> Tu sais que je pourrais encore avec justice,</l>
                        <l n="1074"> Pour la mort de Cléon, t’envoyer au supplice ;</l>
                        <l n="1075"> Mais de cet attentat perdant le souvenir,</l>
                        <l n="1076"> Je veux récompenser qui je devrais punir.</l>
                        <l n="1077"> Aujourd’hui je t’ai vu combattant pour ma gloire,</l>
                        <l n="1078"> En exposant tes jours assurer ma victoire,</l>
                        <l n="1079"> Je te la dois, ainsi reprends sous moi ton rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1080"> Ah ! Seigneur, quand pourrai-je au prix de tout mon sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1081"> Attends, et vois encor ce que je prétends faire :</l>
                        <l n="1082"> Arsinoé te plaît, tu sais qu’elle m’est chère ;</l>
                        <l n="1083"> Mais puisqu’enfin son cœur à tes désirs répond,</l>
                        <l n="1084"> Ami, je te la cède, et te fais Roi de Pont.</l>
                        <l n="1085"> Es-tu content de moi ? parle, je te l’ordonne ;</l>
                        <l n="1086"> Que te faut-il encor ? demande, je le donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1087"> De vos bienfaits, Seigneur, et surpris et confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1088"> Après de tels bienfaits dois-je attendre un refus ?</l>
                        <l n="1089"> Tu sais que quand j’aurai tout soumis par la guerre,</l>
                        <l n="1090"> Si je veux être en paix le Maître de la Terre,</l>
                        <l n="1091"> Il faut que sous le nom de fils de Jupiter,</l>
                        <l n="1092"> On me rende un honneur qu’on n’ose contester ;</l>
                        <l n="1093"> Les Macédoniens qui veulent s’en défendre,</l>
                        <l n="1094"> Si tu veux commencer, sont prêts à me le rendre ;</l>
                        <l n="1095"> Ils me l’ont déclaré : commence, je l’attends,</l>
                        <l n="1096"> Et ne me le fais pas demander plus longtemps.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS </speaker>
                        <l n="1097"> Disposez de mes jours, Seigneur, sans plus attendre ;</l>
                        <l n="1098"> Montrons à l’Orient l’invincible Alexandre,</l>
                        <l n="1099"> Passons le fleuve Indus, les chemins sont ouverts,</l>
                        <l n="1100"> Et vous serez dans peu vainqueur de l’Univers :</l>
                        <l n="1101"> Sous un tel Conquérant il faut que tout se range ;</l>
                        <l n="1102"> Nous irons au-delà de l’Hidaspe et du Gange ;</l>
                        <l n="1103"> Au bruit de votre nom tout fuira devant nous,</l>
                        <l n="1104"> Et rien n’est impossible à qui combat sous vous.</l>
                        <l n="1105"> Quand le Monde soumis...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1106"> Je vois ton artifice ;</l>
                        <l n="1107"> Mais enfin tes raisons n’ont rien qui m’éblouisse,</l>
                        <l n="1108"> Le dessein en est pris, songe à plaire à ton Roi ;</l>
                        <l n="1109"> Tu vois ce qu’aujourd’hui je veux faire pour toi.</l>
                        <l n="1110"> Ne me refuse plus ce que mon cœur désire ;</l>
                        <l n="1111"> J’y suis trop engagé, pour m’en pouvoir dédire.</l>
                        <l n="1112"> L’Univers se rirait de ma légèreté :</l>
                        <l n="1113"> Consultez-en ici tous trois en liberté ;</l>
                        <l n="1114"> Même pour le fléchir donnez-moi vos suffrages ;</l>
                        <l n="1115"> Je vais des Indiens recevoir les hommages,</l>
                        <l n="1116"> Et reviens sur mes pas ; vous m’attendrez ici ;</l>
                        <l n="1117"> Songe qu’à mon retour je veux être obéi,</l>
                        <l n="1118"> Toi, Chérille, suis-moi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1119"> Quoi ! toujours plus impie !</l>
                        <l n="1120"> Ah ! pourquoi, justes Dieux, conserviez-vous ma vie !</l>
                        <l n="1121"> Que ne me laissiez-vous périr dans les combats ?</l>
                        <l n="1122"> À quoi m’exposez-vous, et par combien d’appas</l>
                        <l n="1123"> Vois-je dans ce moment ma vertu combattue !</l>
                        <l n="1124"> Que de biens éclatants viennent frapper ma vue !</l>
                        <l n="1125"> Ma Princesse, grandeur, sceptre, tout m’est offert,</l>
                        <l n="1126"> Un seul mot me les donne, et ce seul mot me perd ;</l>
                        <l n="1127"> Je sais que vous avez trop d’horreur pour le crime ;</l>
                        <l n="1128"> Oui, s’il me faut par-là mériter ton estime,</l>
                        <l n="1129"> Roi cruel ! j’y renonce : un cœur comme le mien,</l>
                        <l n="1130"> De chérir la vertu fait son souverain bien.</l>
                        <l n="1131"> Pour cet heureux état que l’innocence donne,</l>
                        <l n="1132"> J’abandonne et grandeurs, et Maîtresse et couronne,</l>
                        <l n="1133"> Ne crois pas de me voir un moment combattu ;</l>
                        <l n="1134"> Garde tous tes présents, laisse-moi ma vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1135"> Mais enfin, cher ami, que prétendez-vous faire ?</l>
                        <l n="1136"> Loin de vous obstiner, vous pourriez, pour lui plaire,</l>
                        <l n="1137"> Promettre et différer.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1138"> Non, celui qui promet,</l>
                        <l n="1139"> À ce qu’il a promis consent et se soumet.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1140"> Pour les Dieux dès longtemps on connaît votre zèle ;</l>
                        <l n="1141"> N’avez-vous pas assez défendu leur querelle ?</l>
                        <l n="1142"> De tant d’autres vertus vous êtes revêtu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1143"> Qui ne craint point les Dieux, n’a pas d’autre vertu,</l>
                        <l n="1144"> Et pour ternir l’éclat de la plus belle vie,</l>
                        <l n="1145"> Quoique l’on soit d’ailleurs, il suffit d’être impie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1146"> Pour vous déterminer vous n’avez qu’un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1147"> Sans crime je ne puis hésiter seulement ;</l>
                        <l n="1148"> Je vois ce que je perds, mais je sais, ma Princesse,</l>
                        <l n="1149"> Que vous condamneriez vous-même ma faiblesse,</l>
                        <l n="1150"> Si contre mon devoir lâchement suborné,</l>
                        <l n="1151"> J’allais fouiller un cœur, que je vous ai donné.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1152"> C’en est fait ; doux espoir, dont je m’étais flattée,</l>
                        <l n="1153"> Je te perdrai bientôt, et mon âme agitée,</l>
                        <l n="1154"> À de nouveaux malheurs...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1155"> Madame, au nom des Dieux,</l>
                        <l n="1156"> Cessez de m’affaiblir par ces pleurs précieux ;</l>
                        <l n="1157"> Il sera bientôt temps de s’armer de constance,</l>
                        <l n="1158"> Callisthène par moi tiré de la souffrance,</l>
                        <l n="1159"> Par un secret poison, qu’on avait préparé,</l>
                        <l n="1160"> Au moment que je parie a sans doute expiré.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1161"> Ciel, que m’apprenez-vous !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1162"> Voici le Roi, Madame ;</l>
                        <l n="1163"> Cachez bien à ses yeux le trouble de votre âme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1164"> Eh bien, vous avez su tantôt ma volonté ;</l>
                        <l n="1165"> Enfin se rendra-t-il ? et qu’a-t-on arrêté ?</l>
                        <l n="1166"> Je viens pour le savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1167"> Seigneur, sans plus attendre,</l>
                        <l n="1168"> Je crois qu’à vos désirs il est prêt à se rendre ;</l>
                        <l n="1169"> Mais à ses ennemis n’ajoutez point de foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1170"> Vous voulez l’excuser, Madame, je le vois ;</l>
                        <l n="1171"> Mais je ne prétends point le presser davantage</l>
                        <l n="1172"> Au fils de Jupiter l’Indien rend hommage ;</l>
                        <l n="1173"> Callisthène exposé, souffrant aux yeux de tous,</l>
                        <l n="1174"> Pour me faire obéir suffit à mon courroux ;</l>
                        <l n="1175"> Je vous cédais, pour prix de son obéissance ;</l>
                        <l n="1176"> J’ai senti que mon cœur se faisait violence ;</l>
                        <l n="1177"> Auriez-vous obéi, si je l’eusse ordonné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-garde">
            <speaker> UN GARDE, se jetant à genoux. </speaker>
                        <l n="1178"> Callisthène, Seigneur, vient d’être empoisonné.</l>
                        <l n="1179"> Par votre ordre, avec soin, je le gardois à vue :</l>
                        <l n="1180"> Malgré ma vigilance, une main inconnue,</l>
                        <l n="1181"> D’un violent poison empruntant le secours,</l>
                        <l n="1182"> A fini son supplice, en terminant ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1183"> Traître, tu sais l’auteur de cette perfidie ;</l>
                        <l n="1184"> Déclare-moi qui c’est, ou c’est fait de ta vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-garde">
            <speaker> LE GARDE. </speaker>
                        <l n="1185"> Je craindrais d’accuser, Seigneur, un innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1186"> Toi-même as fait le coup, perfide, et je t’entend.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-garde">
            <speaker> LE GARDE. </speaker>
                        <l n="1187"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1188"> C’est trop longtemps soutenir ma présence ;</l>
                        <l n="1189"> Qu’on aille par sa mort expier son offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1190"> Arrêtez, Alexandre, et voyez devant vous</l>
                        <l n="1191"> Le coupable, sur qui doivent tomber vos coups ;</l>
                        <l n="1192"> C’est moi qu’il faut punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1193"> Je vais te satisfaire</l>
                        <l n="1194"> Gardes, que sur le champ...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1195"> Ah Ciel ! qu’allez-vous faire ?</l>
                        <l n="1196"> Du crime qu’il s’impose éclaircissez-vous mieux.</l>
                        <l n="1197"> Différez un moment, Seigneur, au nom des Dieux :</l>
                        <l n="1198"> On n’a que trop de temps pour punir un coupable ;</l>
                        <l n="1199"> Mais quand le coup est fait, il est irréparable.</l>
                        <l n="1200"> Quel regret eûtes-vous de la mort de Clitus ?</l>
                        <l n="1201"> Vous plaindriez peut-être autant Lisimacus.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1202"> Madame, c’en est trop, et je lui rends justice.</l>
                        <l n="1203"> Gardes, qu’au premier ordre on le mène au supplice ;</l>
                        <l n="1204"> Et pour servir d’exemple aux traîtres comme lui,</l>
                        <l n="1205"> Qu’au lieu de Callisthène on l’expose aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1206"> J’ai servi mon ami, je n’ai plus rien à faire ;</l>
                        <l n="1207"> Inventez des tourments, je dois vous satisfaire ;</l>
                        <l n="1208"> Je ne m’en plaindrai point : mais vous êtes mon Roi,</l>
                        <l n="1209"> Et vous êtes, Seigneur, plus à plaindre que moi.</l>
                        <l n="1210"> Adieu, Princesse.</l>
            <stage><em>Deux Gardes emmènent Lisimacus.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1211"> Hélas !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1212"> Quoi ! vous versez des larmes ?</l>
                        <l n="1213"> On me l’avait bien dit, je connais vos alarmes,</l>
                        <l n="1214"> Vous l’aimez.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1215"> Ah ! Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1216"> J’en suis trop éclairci,</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1217"> Seigneur, mon frère l’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1218"> Et vous l’aimez aussi.</l>
                        <l n="1219"> Vous l’avez garanti deux fois de ma colère ;</l>
                        <l n="1220"> Vous feignez de pleurer pour l’intérêt d’un frère ;</l>
                        <l n="1221"> Mais, non, ne cherchez plus d’inutile détour :</l>
                        <l n="1222"> Ces larmes, je le vois, sont des larmes d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1223"> Ah ! Seigneur, la pitié seulement m’intéresse :</l>
                        <l n="1224"> Ne me soupçonnez point d’aimer...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1225"> Eh bien, Princesse,</l>
                        <l n="1226"> Pour guérir mon esprit de ce soupçon jaloux,</l>
                        <l n="1227"> Il faut dès aujourd’hui m’accepter pour époux :</l>
                        <l n="1228"> Vous connaissez mon cœur, mais afin que le vôtre</l>
                        <l n="1229"> Soit exempt désormais de brûler pour un autre,</l>
                        <l n="1230"> Venez sans différer jouir d’un si beau sort,</l>
                        <l n="1231"> Et que Lisimacus soit conduit à la mort.</l>
                        <l n="1232"> Vous ne répondez rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ, à part. </speaker>
                        <l n="1233"> Juste Ciel ! que répondre ?</l>
                        <l n="1234"> Vous avez achevé, Seigneur, de me confondre ;</l>
                        <l n="1235"> Perdez Lisimacus, éclatez contre moi ;</l>
                        <l n="1236"> C’est par votre ordre exprès qu’il a reçu ma foi ;</l>
                        <l n="1237"> Votre consentement nous donna l’un à l’autre,</l>
                        <l n="1238"> Et notre tendre amour naquit avant le vôtre ;</l>
                        <l n="1239"> De peur de vous aigrir, je voulais le celer ;</l>
                        <l n="1240"> Mais puisque l’on m’y force, il est temps de parler.</l>
                        <l n="1241"> Gardez tous les honneurs que vous me voulez faire,</l>
                        <l n="1242"> Rien sans Lisimacus ne peut me satisfaire ;</l>
                        <l n="1243"> Je préfère sans peine au destin le plus beau</l>
                        <l n="1244"> Le funeste plaisir de le suivre au tombeau...</l>
                        <l n="1245"> Après cela, Seigneur, tranchez sa destinée ;</l>
                        <l n="1246"> Si vous le condamnez, je me tiens condamnée :</l>
                        <l n="1247"> Un même arrêt nous sauve ou nous perd aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1248"> Et je ne puis que vivre ou mourir avec lui.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1249"> Où somme-nous, Chérille, et que viens-je d’entendre ?</l>
                        <l n="1250"> A-t-on donc oublié que je suis Alexandre ?</l>
                        <l n="1251"> L’un ose me trahir au milieu de ma Cour,</l>
                        <l n="1252"> Et l’autre ose à mes yeux exposer son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="1253"> Punissez, punissez, Seigneur, qui vous offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1254"> Oui, sans aucun délai, courons à la vengeance,</l>
                        <l n="1255"> Et sans considérer sur qui tombent mes coups,</l>
                        <l n="1256"> N’écoutons aujourd’hui que mon juste courroux,</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1257"> Le Roi se cache, hélas ! il n’est point dans sa tente ;</l>
                        <l n="1258"> Pour sauver mon amant, que faut-il que je tente ?</l>
                        <l n="1259"> Ces lieux n’offrent partout à mes tristes regards,</l>
                        <l n="1260"> Que Gardes effrayés courants de toutes parts ;</l>
                        <l n="1261"> On n’ose me parler, on me suit, on m’évite :</l>
                        <l n="1262"> Dans tous les yeux en pleurs je vois sa perte écrite.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1263"> Lisimacus, Madame, est chéri des soldats,</l>
                        <l n="1264"> Leur révolte est à craindre, et l’on n’osera pas,</l>
                        <l n="1265"> Dans l’effroyable état où l’on vit Callisthène,</l>
                        <l n="1266"> Exposer à leurs yeux un si grand Capitaine ;</l>
                        <l n="1267"> Alexandre content des exploits d’aujourd’hui,</l>
                        <l n="1268"> Révoquera l’arrêt prononcé contre lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1269"> Non, tout ce qu’il a fait, Céphise, est inutile ;</l>
                        <l n="1270"> Le Roi suit les avis d’Agis et de Chérille.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1271"> Pour fléchir Alexandre il ne faut qu’un moment ;</l>
                        <l n="1272"> Après une victoire on pardonne aisément.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1273"> Le jour que ta valeur lui donne la victoire,</l>
                        <l n="1274"> Il te comble d’horreur, tu le combles de gloire ;</l>
                        <l n="1275"> Infortuné Héros, quel prix de tes hauts faits !</l>
                        <l n="1276"> Et les Dieux que tu sers souffriraient ces forfaits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1277"> Modérez, s’il se peut, l’ennui qui vous accable.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1278"> Conçois-tu bien l’état de mon sort déplorable ?</l>
                        <l n="1279"> Tantôt, pour délivrer mon amant du trépas,</l>
                        <l n="1280"> Des Gardes furieux j’ai retenu le bras.</l>
                        <l n="1281"> Cependant je n’ai fait par ce cruel office,</l>
                        <l n="1282"> Que le livrer vivant aux horreurs du supplice.</l>
                        <l n="1283"> Pourquoi, lorsqu’il était tantôt prêt à mourir,</l>
                        <l n="1284"> Malheureuse, pourquoi l’allais-je secourir ?</l>
                        <l n="1285"> Pour finir mes tourments, je n’avais qu’à le suivre ;</l>
                        <l n="1286"> Maintenant comme lui je suis réduite à vivre.</l>
                        <l n="1287"> Ô comble de disgrâce ! ô trop funeste sort !</l>
                        <l n="1288"> Les maux les plus cruels prennent fin par la mort ;</l>
                        <l n="1289"> Mais dans mon désespoir, à qui tout autre cède,</l>
                        <l n="1290"> J’ai perdu le secours de ce triste remède.</l>
                        <l n="1291"> Pardonne, cher amant, c’est moi qui t’ai conduit</l>
                        <l n="1292"> Dans l’état où déjà peut-être es-tu réduit ;</l>
                        <l n="1293"> Mais pouvais-je du sort prévoir la barbarie ?</l>
                        <l n="1294"> Je me plains aujourd’hui d’avoir sauvé ta vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1295"> Mais, Madame, pourquoi ce violent transport ?</l>
                        <l n="1296"> Vous n’êtes pas encore instruite de son sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1297"> Mon frère, vous pleurez.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1298"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1299"> Que va-t-on faire :</l>
                        <l n="1300"> Rien ne peut donc du Roi modérer la colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1301"> J’ai parlé, j’ai pressé... mais inutilement ;</l>
                        <l n="1302"> Dieux ! que ne suivait-il son premier mouvement ?</l>
                        <l n="1303"> Alexandre, ma sœur, content de la victoire,</l>
                        <l n="1304"> Dont à Lisimacus il croit devoir la gloire,</l>
                        <l n="1305"> Surmontant son courroux voulait lui pardonner,</l>
                        <l n="1306"> Quand Agis et Chérille ont su l’en détourner.</l>
                        <l n="1307"> Sur ces lâches flatteurs ce grand Roi se repose,</l>
                        <l n="1308"> Et de tous nos malheurs ils sont la seule cause :</l>
                        <l n="1309"> Contre leurs sentiments j’ai longtemps contesté,</l>
                        <l n="1310"> Mais ces traîtres enfin sur moi l’ont emporté.</l>
                        <l n="1311"> Pour tromper les soldats, ils ont eu l’artifice</l>
                        <l n="1312"> De faire changer l’ordre et l’heure du supplice ;</l>
                        <l n="1313"> Et craignant à demain quelque rébellion,</l>
                        <l n="1314"> On l’expose ce soir aux fureurs d’un Lion.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1315"> Aux fureurs d’un Lion ? ô vengeance cruelle !</l>
                        <l n="1316"> Allons, courons partout en porter la nouvelle :</l>
                        <l n="1317"> Mon frère, au nom des Dieux ne l’abandonnons pas ;</l>
                        <l n="1318"> Allons en informer les Chefs et les Soldats ;</l>
                        <l n="1319"> Ne perdons point de temps : si par toute l’armée</l>
                        <l n="1320"> Cette horrible nouvelle est une fois semée,</l>
                        <l n="1321"> Les Soldats soulevés d’abord en sa faveur,</l>
                        <l n="1322"> Arrêteront du Roi la barbare fureur,</l>
                        <l n="1323"> Et le fer à la main viendront jusqu’à sa tente</l>
                        <l n="1324"> Arracher ce Héros...</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1325"> C’est une vaine attente.</l>
                        <l n="1326"> Les Soldats, qui pourraient s’opposer à ta mort,</l>
                        <l n="1327"> Ne peuvent dans la nuit être instruits de son sort ;</l>
                        <l n="1328"> On le leur cache exprès Ceux qui veulent qu’il meure,</l>
                        <l n="1329"> Pour le perdre sans bruit, ont fait choix de cette heure ;</l>
                        <l n="1330"> Un seul moyen, ma sœur, s’offre à le secourir,</l>
                        <l n="1331"> Il vous doit venir voir avant que de mourir ;</l>
                        <l n="1332"> Alexandre l’ordonne, et lui fait grâce encore,</l>
                        <l n="1333"> Si vous pouvez enfin obtenir qu’il l’adore ;</l>
                        <l n="1334"> Il ne peut autrement éviter son courroux</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1335"> À quelle extrémité, Dieux ! me réduisez-vous ?</l>
                        <l n="1336"> Dois-je le voir mourir d’une mort si cruelle,</l>
                        <l n="1337"> Ou le porter moi-même à vous être infidèle ?</l>
                        <l n="1338"> Hélas ! quand je voudrais par-là le garantir,</l>
                        <l n="1339"> Lui-même voudra-t-il jamais y consentir ?</l>
                        <l n="1340"> Non, son grand cœur exempt des frayeurs qui m’étonnent,</l>
                        <l n="1341"> N’abandonnera point les Dieux qui l’abandonnent.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1342"> Ah Ciel ! en quel état...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1343"> C’est par l’ordre du Roi</l>
                        <l n="1344"> Qu’en ce dernier moment, Princesse, je vous vois ;</l>
                        <l n="1345"> Si je veux l’adorer, encore il me fait grâce ;</l>
                        <l n="1346"> Mais vous savez trop bien ce qu’il faut que je fasse ;</l>
                        <l n="1347"> Vous m’y voyez tout prêt, et je viens en ce lieu,</l>
                        <l n="1348"> Madame, pour vous dire un éternel adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1349"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS, à Ptolomée. </speaker>
                        <l n="1350"> Quoique mon sort ait de quoi vous surprendre,</l>
                        <l n="1351"> Respectez, comme moi, le courroux d’Alexandre.</l>
                        <l n="1352"> Cher Prince, perdez-en le triste souvenir,</l>
                        <l n="1353"> Et cachez, s’il se peut, aux siècles à venir,</l>
                        <l n="1354"> Une indigne action qu’on aurait peine à croire,</l>
                        <l n="1355"> Qui seule suffirait pour flétrir sa mémoire.</l>
                        <l n="1356"> C’est tout ce que je veux ; vous me le promettez ?</l>
                        <l n="1357"> Gardes, où dois-je aller ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1358"> Barbares, arrêtez ;</l>
                        <l n="1359"> Ou menez nous tous deux à cet affreux supplice ;</l>
                        <l n="1360"> Allez le dire au Roi ; de tout je suis complice ;</l>
                        <l n="1361"> Pourquoi nous séparer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS, à Ptolomée. </speaker>
                        <l n="1362"> Au nom des Dieux, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1363"> Je ne le quitte point.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1364"> Que faites-vous, ma sœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1365"> Ah ! Princesse, ma mort est trop digne d’envie ;</l>
                        <l n="1366"> Pour quel sujet plus beau puis-je donner ma vie ?</l>
                        <l n="1367"> Mon zèle pour les Dieux, l’amour que j’ai pour vous,</l>
                        <l n="1368"> Du sort qu’on me prépare m’ont attiré les coups.</l>
                        <l n="1369"> Après un tel bonheur, peut-on me plaindre encore ?</l>
                        <l n="1370"> Trop heureux de mourir pour tout ce que j’adore !</l>
                        <l n="1371"> Madame, adieu, je parts.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1372"> Adieu, Prince, je meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1373"> Quel spectacle, grands Dieux ! ô jour rempli d’horreurs !</l>
                        <l n="1374"> Mais s’il faut pour jamais être séparé d’elle,</l>
                        <l n="1375"> La peine qui m’attend me sera moins cruelle ;</l>
                        <l n="1376"> Et je ne crains, ami, dans son funeste sort,</l>
                        <l n="1377"> Que la seule douleur qu’elle aura de ma mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1378"> Ami, pour signaler l’amitié qui nous lie,</l>
                        <l n="1379"> Que ne puis-je donner tout mon sang pour ta vie !</l>
                        <l n="1380"> Cher ami ! je ne puis que pleurer ton malheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1381"> La Princesse se meurt, secourons-la, Seigneur ;</l>
                        <l n="1382"> Déjà ses yeux...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1383"> Que vois-je, Arsinoé mourante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1384"> Réduite au désespoir vous voyez une amante,</l>
                        <l n="1385"> Seigneur. Lisimacus vient de quitter ce lieu ;</l>
                        <l n="1386"> Elle s’est évanouie, en lui disant adieu.</l>
                        <l n="1387"> Pardonnez sa surprise ; et permettez qu’un frère,</l>
                        <l n="1388"> En perdant un ami, serve une sœur si chère.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1389"> Moi-même en cet état je la vois à regret ;</l>
                        <l n="1390"> Votre ami s’est perdu par un zèle indiscret ;</l>
                        <l n="1391"> Je voulais le sauver, mais pour l’obéissance</l>
                        <l n="1392"> J’ai dû des attentats prévenir la licence.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1393"> Qu’entends-je, où suis-je ? hélas ! encore je te vois,</l>
                        <l n="1394"> Mon cher Lisimacus... Ah ! barbare, c’est toi.</l>
                        <l n="1395"> Qu’est-il donc devenu ? cher amant, que j’adore,</l>
                        <l n="1396"> En cet affreux moment un Lion te dévore :</l>
                        <l n="1397"> Ah ! Seigneur, prévenez un cruel repentir,</l>
                        <l n="1398"> Encor, peut-être encore on peut le garantir ;</l>
                        <l n="1399"> Ne prenez pas du moins la colère pour guide.</l>
                </sp>
        <sp who="#chérille">
            <speaker> CHÉRILLE. </speaker>
                        <l n="1400"> Il n’est plus temps, Madame, et c’est en vain...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1401"> Perfide !</l>
                        <l n="1402"> La vertu te déplait, tu l’as fait condamner ;</l>
                        <l n="1403"> Sans toi, monstre, le Roi voulait lui pardonner.</l>
                        <l n="1404"> Ah ! Seigneur, par l’amour que vous m’aviez jurée,</l>
                        <l n="1405"> Commandez que la mort soit au moins différée.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1406"> Princesse, je voudrais...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1407"> Courez, Gardes, allez ;</l>
                        <l n="1408"> Alexandre le veut, partez, courez, volez.</l>
                        <l n="1409"> Hélas ! je parle en vain. Lisimacus expire,</l>
                        <l n="1410"> On ne m’écoute point, Ciel ! encor je respire !</l>
                        <l n="1411"> Tyran, crains les transports de mon ressentiment :</l>
                        <l n="1412"> Ou donne-moi la mort, ou rends-moi mon amant ;</l>
                        <l n="1413"> Inhumain, tes bourreaux n’ont pas eu le courage</l>
                        <l n="1414"> De te prêter leurs bras pour contenter ta rage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1415"> Ah ! ma sœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1416"> Tu te sers, pour cet horrible emploi,</l>
                        <l n="1417"> D’un Lion furieux, moins féroce que toi :</l>
                        <l n="1418"> Cruel, si tu veux voir ta vengeance assurée,</l>
                        <l n="1419"> Croi-moi, commande aussi que j’en sois dévorée ;</l>
                        <l n="1420"> Crains que Lisimacus ne vive dans mon cœur ;</l>
                        <l n="1421"> Achève, prends ma vie, assouvis ta fureur.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1422"> Seigneur, elle s’égare, et sa triste pensée...</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1423"> J’excuse la douleur d’une amante insensée ;</l>
                        <l n="1424"> Je la plains.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1425"> Cependant c’est vous, injustes Dieux,</l>
                        <l n="1426"> Oui, c’est vous qui là haut tranquilles dans vos Cieux,</l>
                        <l n="1427"> À sauver qui vous sert ne pouvez vous résoudre,</l>
                        <l n="1428"> Et qui, pour le venger, n’osez lancer la foudre.</l>
                        <l n="1429"> Pour qui donc faites-vous si souvent dans les airs</l>
                        <l n="1430"> Gronder votre tonnerre, et briller vos éclairs ?</l>
                        <l n="1431"> Si, tandis qu’un grand cœur pour vous se sacrifie,</l>
                        <l n="1432"> Aux Lions affames vous prodiguez sa vie.</l>
                        <l n="1433"> Non, je n’ai plus besoin de vos cruels secours ;</l>
                        <l n="1434"> Je veux finir ici mes déplorables jours.</l>
                        <l n="1435"> Heureuse ! si je puis y perdre la lumière.</l>
                        <l n="1436"> Heureuse ! si je puis y mourir la première,</l>
                        <l n="1437"> Et n’apprendre jamais... Ciel ! puis-je un seul moment,</l>
                        <l n="1438"> Sans mourir de douleur y songer seulement ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#un-garde">
            <speaker> UN GARDE. </speaker>
                        <l n="1439"> Ah ! Seigneur, quel spectacle !</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1440"> Oh ! Ciel, que vais-je entendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1441"> En est-ce déjà fait ? et que viens-tu m’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gardes">
            <speaker> GARDE. </speaker>
                        <l n="1442"> Vous m’en voyez, Seigneur, encor tout hors de moi ;</l>
                        <l n="1443"> Au rapport de mes yeux je n’ose ajouter foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1444"> Qu’est-il donc arrivé ? parle, je te l’ordonne.</l>
                        <l n="1445"> Reviens de ta surprise, et que rien ne t’étonne ;</l>
                        <l n="1446"> C’est moi qui l’ai voulu, qu’as-tu vu ? qu’a-t-on fait !</l>
                        <l n="1447"> Lisimacus a-t-il expié son forfait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gardes">
            <speaker> GARDE. </speaker>
                        <l n="1448"> Sans se plaindre du sort ni de votre justice,</l>
                        <l n="1449"> Il est allé, Seigneur, au lieu de son supplice ;</l>
                        <l n="1450"> Des flambeaux allumés la funèbre lueur,</l>
                        <l n="1451"> Éclairant le spectacle, en augmentait l’horreur ;</l>
                        <l n="1452"> Aussitôt on l’a vu, sans changer de visage,</l>
                        <l n="1453"> Descendre en un cachot tout rempli de carnage.</l>
                        <l n="1454"> Le terrible Lion qu’on avait préparé,</l>
                        <l n="1455"> D’une grille de fer en était séparé.</l>
                        <l n="1456"> On l’ouvre ; du Lion la grandeur épouvante ;</l>
                        <l n="1457"> Il présente une tête affreuse, menaçante,</l>
                        <l n="1458"> Rugit, et bat ses flancs, cherche de toutes parts,</l>
                        <l n="1459"> Et sur Lisimacus fixe enfin ses regards ;</l>
                        <l n="1460"> La fureur tout à coup dans ses yeux étincelle,</l>
                        <l n="1461"> Tous nos cœurs sont glacés d’une frayeur mortelle ;</l>
                        <l n="1462"> Le fier Lisimacus, d’un regard assuré,</l>
                        <l n="1463"> Contemplant le péril pour lui seul préparé,</l>
                        <l n="1464"> Ceint son bras d’une écharpe, et montre avoir envie,</l>
                        <l n="1465"> Tout désarmé qu’il est, de défendre sa vie.</l>
                        <l n="1466"> On tremble à cet aspect ; le Lion à l’instant</l>
                        <l n="1467"> Fond sur Lisimacus ; Lisimacus l’attend,</l>
                        <l n="1468"> L’observe, prend son temps, et dans sa gueule avide,</l>
                        <l n="1469"> Prompt à le prévenir, plonge un bras intrépide.</l>
                        <l n="1470"> L’animal arrêté, par des rugissements</l>
                        <l n="1471"> Exprime sa fureur pendant quelques moments ;</l>
                        <l n="1472"> Puis, pour se délivrer de ce bras qui le tue,</l>
                        <l n="1473"> En vain de tous côtés et s’élance, et se rue ;</l>
                        <l n="1474"> Lisimacus le suit, tant qu’enfin harassé,</l>
                        <l n="1475"> Il le voit à ses pieds mourant et terrassé.</l>
                        <l n="1476"> Alors du creux gosier de la bête expirante</l>
                        <l n="1477"> En arrachant la langue encor toute écumante,</l>
                        <l n="1478"> Au Garde des Lions il adresse la voix :</l>
                        <l n="1479"> Fais-en sortir un autre, et fais un meilleur choix,</l>
                        <l n="1480"> Lui dit-il. À ces mots on frémit, on s’étonne ;</l>
                        <l n="1481"> Le Garde encor sur lui déchaîne une Lionne ;</l>
                        <l n="1482"> Mais du Lion sanglant elle n’ose approcher,</l>
                        <l n="1483"> Et dans fa cave obscure elle court se cacher.</l>
                        <l n="1484"> À ce qu’on vient de voir mille voix applaudissent ;</l>
                        <l n="1485"> De cris d’étonnement les voûtes retentissent ;</l>
                        <l n="1486"> On demeure en suspens, et moi je viens, Seigneur,</l>
                        <l n="1487"> Savoir ce qu’il vous plaît ordonner du vainqueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1488"> Je vous entends, grands Dieux ! je vois que ce miracle,</l>
                        <l n="1489"> Qui part de votre main, est un digne spectacle,</l>
                        <l n="1490"> Qui montre à l’Univers que vous êtes jaloux</l>
                        <l n="1491"> Des suprêmes honneurs qui ne sont dus qu’à vous :</l>
                        <l n="1492"> Eh bien, je vous les cède, et loin d’y plus prétendre,</l>
                        <l n="1493"> Je veux mettre ma gloire à vous les faire rendre.</l>
                        <l n="1494"> Qu’on le fasse venir, je veux tout oublier ;</l>
                        <l n="1495"> Le Ciel a pris le soin de le justifier,</l>
                        <l n="1496"> Oui, quoiqu’avec raison fier de cette aventure,</l>
                        <l n="1497"> Il ne puisse sans peine oublier mon injure,</l>
                        <l n="1498"> Je veux de tant de biens le combler désormais,</l>
                        <l n="1499"> Qu’il ne se souviendra que de mes seuls bienfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ </speaker>
                        <l n="1500"> Grands Dieux ! de quels périls tirez-vous l’innocence !</l>
                        <l n="1501"> Non, jamais qui vous sert ne doit perdre espérance,</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1502"> Assez et trop longtemps de lâches imposteurs</l>
                        <l n="1503"> Ont su m’empoisonner par leurs conseils flatteurs ;</l>
                        <l n="1504"> Je veux me délivrer de leur troupe servile ;</l>
                        <l n="1505"> Et je bannis Agis et l’infâme Chérille ;</l>
                        <l n="1506"> Du faîte de la gloire où l’on me voit monté,</l>
                        <l n="1507"> Ces esprits dangereux m’auraient précipité.</l>
                        <l n="1508"> Pour perdre Callisthène, ils ont su me surprendre ;</l>
                        <l n="1509"> Mais enfin je rendrai tant d’honneurs à sa cendre,</l>
                        <l n="1510"> Que ces tristes honneurs qu’il a trop mérités,</l>
                        <l n="1511"> Peut-être apaiseront ses Mânes irrités.</l>
                        <l n="1512"> Heureux ! si je pouvais ensevelir de même</l>
                        <l n="1513"> Dans un profond oubli cet oubli de moi-même,</l>
                        <l n="1514"> Et cacher, en voilant la triste vérité,</l>
                        <l n="1515"> Cet endroit de ma vie à la postérité !</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1516"> Oublierez-vous, Seigneur, mes fureurs et mes craintes ?</l>
                        <l n="1517"> Contre les Dieux et vous j’ai fait les mêmes plaintes ;</l>
                        <l n="1518"> Vous aviez prononcé ce funeste trépas,</l>
                        <l n="1519"> Au fond de votre cœur vous ne l’approuviez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1520"> Votre plainte était juste, et c’est à vous, Princesse,</l>
                        <l n="1521"> Pour gagner votre amant qu’il faut que je m’adresse ;</l>
                        <l n="1522"> Vous avez sur son cœur un absolu pouvoir,</l>
                        <l n="1523"> Faites qu’il m’aime encore...</l>
                </sp>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1524"> Il suivra son devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ptolomée">
            <speaker> PTOLOMÉE. </speaker>
                        <l n="1525"> Oui, Seigneur, je l’ai vu dans son malheur extrême</l>
                        <l n="1526"> S’intéresser pour vous... mais le voici lui même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#arsinoé">
            <speaker> ARSINOÉ. </speaker>
                        <l n="1527"> Ah Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1528"> Lisimacus, oublions le passé.</l>
                        <l n="1529"> J’ai voulu te punir, tu m’avais offensé ;</l>
                        <l n="1530"> Mais je vois que les Dieux embrassent ta défense ;</l>
                        <l n="1531"> Soyons amis, je cède enfin à ta constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1532"> Ah ! Seigneur, si le Ciel veut exaucer mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1533"> Rends-moi ton amitié, c’est tout ce que je veux.</l>
                        <l n="1534"> Je connais ton amour, et je sais ta tendresse ;</l>
                        <l n="1535"> Accepte de ma main la main de la Princesse.</l>
                        <l n="1536"> Ta valeur a soumis la Thrace sous ma loi,</l>
                        <l n="1537"> J’y joins tous les États de Pont, je t’en fais Roi :</l>
                        <l n="1538"> Ces peuples belliqueux ont besoin d’un tel maître,</l>
                        <l n="1539"> Et déjà je t’avais jugé digne de l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisimacus">
            <speaker> LISIMACUS. </speaker>
                        <l n="1540"> Avec respect, Seigneur, je reçois vos bienfaits ;</l>
                        <l n="1541"> J’en connais tout le prix, ils passent mes souhaits ;</l>
                        <l n="1542"> Mais quels que soient les biens qu’un heureux sort m’en voie,</l>
                        <l n="1543"> Votre retour, Seigneur, fait ma plus grande joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="1544"> Enfin de tous côtés je suis victorieux ;</l>
                        <l n="1545"> Allons de tant de biens rendre grâces aux Dieux.</l>
                        <l n="1546"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>