<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Marie Stuard, Reine d&#039;Écosse</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Edme</forename>
                    <surname>Boursault</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/64 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1633-12-17">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 17 décembre 1633.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="marie-stuard" sex="SEX">
                            <persName>MARIE STUARD</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="élisabeth" sex="SEX">
                            <persName>ÉLISABETH</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-duc-de-norfolk" sex="SEX">
                            <persName>LE DUC DE NORFOLK</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-comte-de-morray" sex="SEX">
                            <persName>LE COMTE DE MORRAY</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-comte-de-newcastle" sex="SEX">
                            <persName>LE COMTE DE NEWCASTLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lancastre" sex="SEX">
                            <persName>LANCASTRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="melvin" sex="SEX">
                            <persName>MELVIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="kenede" sex="SEX">
                            <persName>KENEDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="albione" sex="SEX">
                            <persName>ALBIONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="killegre" sex="SEX">
                            <persName>KILLEGRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="euric" sex="SEX">
                            <persName>EURIC</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">MARIE STUARD, REINE D&#039;ÉCOSSE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 17 décembre 1633.</ab><!--@date="1633-12-17"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1"> Euric, dans ce palais ne m’accompagnez pas.</l>
                        <l n="2"> Un ordre exprès du Duc conduit ici mes pas.</l>
                        <l n="3"> Son cœur brûle en secret d’une nouvelle flamme ;</l>
                        <l n="4"> Ou quelque grand dessein doit rouler dans son âme.</l>
                        <l n="5"> Pour me le confier il m’a mandé trois fois :</l>
                        <l n="6"> Mais toujours quelque obstacle a retenu sa voix.</l>
                        <l n="7"> Quoique l’ambition ou l’amour entreprenne,</l>
                        <l n="8"> Ce secret de son cœur n’échappe qu’avec peine.</l>
                        <l n="9"> Il me rappelle encore avec empressement ;</l>
                        <l n="10"> Et je veux profiter de cet heureux moment.</l>
                        <l n="11"> S’il me parle en ce lieu, quoiqu’il puisse m’apprendre,</l>
                        <l n="12"> Le Comte de Morray peut aisément l’entendre :</l>
                        <l n="13"> Dans l’endroit concerté j’ai déjà pris le soin,</l>
                        <l n="14"> De conduire moi-même un fidèle témoin.</l>
                        <l n="15"> Pour le bien de l’État, le Comte y devrait être.</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="16"> Seigneur, en ce moment il nous entend peut-être.</l>
                        <l n="17"> Je viens vous répéter les serments qu’il a faits,</l>
                        <l n="18"> De porter votre sort plus loin que vos souhaits.</l>
                        <l n="19"> Si jusqu’à son hymen Élisabeth l’élève,</l>
                        <l n="20"> Si par la mort du Duc cette action s’achève,</l>
                        <l n="21"> Sans cesse de son trône infatigable appui,</l>
                        <l n="22"> Vous douterez qui règne ou de vous ou de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="23"> Je me fie à sa loi. Qu’il se fie à mon zèle.</l>
                        <l n="24"> Vaincu par ses raisons je lui serai fidèle.</l>
                        <l n="25"> Un serment solennel après de grands combats,          </l>
                        <l n="26"> Vient de m’associer à tous ses attentats.</l>
                        <l n="27"> Je vous l’ai déjà dit ; c’est avec violence</l>
                        <l n="28"> Que j’embrasse le crime et quitte l’innocence :</l>
                        <l n="29"> Mais en vain ma vertu révolte ma raison ;</l>
                        <l n="30"> Les remords désormais ne sont plus de raison.</l>
                        <l n="31"> Le Duc dont la conduite est suspecte à la Reine,</l>
                        <l n="32"> Se creuse un précipice où j’ai peur qu’il m’entraîne :</l>
                        <l n="33"> Quoique de ma fortune il ait été l’appui,</l>
                        <l n="34"> J’aime mieux l’y pousser qu’y tomber avec lui.</l>
                        <l n="35"> Pour essai d’injustice, insensible à la gloire,</l>
                        <l n="36"> Déjà de cent bienfaits j’ai perdu la mémoire ;</l>
                        <l n="37"> Et lorsqu’on est ingrat, et ne savez-vous pas bien,</l>
                        <l n="38"> Que les autres forfaits ne coûtent presque rien ?</l>
                        <l n="39"> Quelqu’un vient : c’est le Duc. Soit qu’il aime ou qu’il conspire,</l>
                        <l n="40"> Allez prêter l’oreille à ce qu’il va me dire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="41"> Comte.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="42"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="43"> De grâce, employez tous vos soins,</l>
                        <l n="44"> À voir si dans ce lieu nous sommes sans témoins.</l>
                        <l n="45"> Haï d’Élisabeth, je ne fais point de doute,</l>
                        <l n="46"> Que je ne sois perdu si quelqu’un nous écoute.</l>
                        <l n="47"> Depuis déjà longtemps ce Palais malheureux,</l>
                        <l n="48"> Pour les gens de ma sorte est un lieu dangereux.</l>
                        <l n="49"> Il faut près de la Reine être flatteur et traître :</l>
                        <l n="50"> Jusqu’ici tout mon crime est de n’avoir pu l’être ;</l>
                        <l n="51"> Mais puisque de mon zèle on s’ose défier,</l>
                        <l n="52"> Il faut l’être une fois pour ma justifier.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="53"> Seigneur, nous sommes seuls. Tout paraît favorable...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="54"> D’un effort généreux vous sentez-vous coupable ?</l>
                        <l n="55"> Avant que de répondre interrogez-vous bien,</l>
                        <l n="56"> Et si vous héritez ne me promettez rien.</l>
                        <l n="57"> Pour peu que la fortune à mes vœux soit contraire,</l>
                        <l n="58"> Vos jours sont en danger, je ne puis vous le taire :</l>
                        <l n="59"> Et pour tout privilège, en un degré si haut,</l>
                        <l n="60"> Je vous traîne avec moi sur un même échafaud.</l>
                        <l n="61"> Un cœur tel que le mien n’a point l’art de surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="62"> Seigneur, me voilà prêt. Que faut-il entreprendre ?</l>
                        <l n="63"> Quelque soit le péril où je dois m’exposer,</l>
                        <l n="64"> Mon zèle, et vos bienfaits me le font mépriser,</l>
                        <l n="65"> Que le sort à son gré vous flatte ou vous outrage,</l>
                        <l n="66"> Je n’oublierai jamais que je suis votre ouvrage ;</l>
                        <l n="67"> Et que par vos bontés je me vois dans un rang,</l>
                        <l n="68"> Digne d’un plus grand home, et d’un plus noble sang.</l>
                        <l n="69"> Je n’examine point la main que vous opprime :</l>
                        <l n="70"> Pour défendre vos droits je crois tout légitime :</l>
                        <l n="71"> Rien n’est plus sacré que ce que je vous doi ;</l>
                        <l n="72"> Et la reconnaissance est ma première loi.</l>
                        <l n="73"> Ainsi que vos bontés mon zèle est sans limites.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="74"> Puis-je me reposer sur ce que vous me dites ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="75"> Oui, Seigneur : Et bientôt par mes soins empressés,</l>
                        <l n="76"> Vous connaîtrez à quel point...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="77"> C’est assez.</l>
                        <l n="78"> Comte de Newcastle, je vous ouvre mon âme.</l>
                        <l n="79"> Je suis las d’obéir aux ordres d’une femme.</l>
                        <l n="80"> Depuis qu’Élisabeth règne sur les Anglois</l>
                        <l n="81"> L’injustice triomphe, et fait taire ses Lois.</l>
                        <l n="82"> Pembroc, qui le premier la fit proclamer Reine,</l>
                        <l n="83"> Ne fut pas à couvert de son injuste haine :</l>
                        <l n="84"> Dès qu’il l’eut affermie en son auguste rang,</l>
                        <l n="85"> Pour le prix de son zèle elle eut soif de son sang ;</l>
                        <l n="86"> Et d’un si ferme appui priva son diadème,</l>
                        <l n="87"> Sitôt que sur sa tête il l’eut posé lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="88"> Seigneur, des maux passés perdons le souvenir :</l>
                        <l n="89"> Il en est des présents, et qu’il faut prévenir.</l>
                        <l n="90"> Depuis combien de temps une Reine innocente,</l>
                        <l n="91"> Dans les fers, dans l’opprobre est-elle gémissante ?</l>
                        <l n="92"> Verrons-nous sans horreur un ouvrage si beau,</l>
                        <l n="93"> Achever ses destins par la main d’un Bourreau ?</l>
                        <l n="94"> La fière Élisabeth, Princesse illégitime,</l>
                        <l n="95"> Qui n’eut point vu le jour sans le secours d’un crime,</l>
                        <l n="96"> Peut-elle assujettir la majesté des Rois,</l>
                        <l n="97"> À l’injuste rigueur des ses injustes lois ?</l>
                        <l n="98"> Que dira l’avenir d’une audace si grande ?</l>
                        <l n="99"> Donnons à la vertu l’appui qu’elle demande ;</l>
                        <l n="100"> Des maux dont on l’accable interrompons le cours.</l>
                        <l n="101"> C’est de notre valeur qu’elle attend du secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="102"> J’aurais moins tardé à lui montrer mon zèle,</l>
                        <l n="103"> Si j’avais cru trouver un ami si fidèle :</l>
                        <l n="104"> Mais dans une occurrence où tout doit m’effrayer,</l>
                        <l n="105"> À quel homme à la Cour pouvais-je me fier ?</l>
                        <l n="106"> Pour me rendre coupable on met tout en usage :</l>
                        <l n="107"> Il n’est point là d’ami qui n’ait plus d’un visage :</l>
                        <l n="108"> Tel qui m’offrait son sang me refuse son bras ;</l>
                        <l n="109"> Et mes plus grands bienfaits n’ont fait que des ingrats.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="110"> Suivons les mouvements que le ciel nous inspire.</l>
                        <l n="111"> D’une Reine odieuse il veut finir l’empire.</l>
                        <l n="112"> Injuste aux étrangers, cruelle à ses sujets,</l>
                        <l n="113"> Elle est d’intelligence à remplir nos projets :</l>
                        <l n="114"> Et pour nous dérober au joug qui nous opprime,</l>
                        <l n="115"> S’il faut que malgré nous il nous échappe un crime,</l>
                        <l n="116"> De quoi que notre esprit puisse être combattu,</l>
                        <l n="117"> C’est un crime force qu’approuve la vertu.</l>
                        <l n="118"> S’il vous manque, Seigneur, un bras pour le commettre,</l>
                        <l n="119"> Pour le bien de l’état je puis tout me permettre :</l>
                        <l n="120"> Ne laissez point languir mon zèle impatient.</l>
                        <l n="121"> L’esprit d’Élisabeth, inquiet, défiant,</l>
                        <l n="122"> Tend des pièges secrets que jamais on n’évite,</l>
                        <l n="123"> À moins qu’on n’entreprenne aussitôt qu’on médite.</l>
                        <l n="124"> En de plus dignes mains transmettons son pouvoir,</l>
                        <l n="125"> Avant qu’elle ait le temps de s’en apercevoir.</l>
                        <l n="126"> Enfin prescrivez-moi ce qu’il faut que je fasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="127"> Non, non, je ne veux point mériter sa disgrâce.</l>
                        <l n="128"> Les plus heureux forfaits ne sauraient me tenter.</l>
                        <l n="129"> Si de votre secours j’ose ici me flatter,</l>
                        <l n="130"> Dans l’auguste Stuard l’aime la vertu même,</l>
                        <l n="131"> Et tout semble d’accord pour perdre ce que j’aime.</l>
                        <l n="132"> Son frère (si ce nom lui doit être permis)</l>
                        <l n="133"> Est le plus dangereux de tous ses ennemis.</l>
                        <l n="134"> Pour ne pas offenser la beauté que j’adore,</l>
                        <l n="135"> Mon cœur n’exhale point le feu qui le dévore :</l>
                        <l n="136"> Quoiqu’il porte en tous lieux les traits qui l’ont frappé,</l>
                        <l n="137"> Jamais de mon amour rien ne m’est échappé :</l>
                        <l n="138"> Entre une Reine et moi le ciel met tant d’espace,</l>
                        <l n="139"> Que je n’ose à ses yeux étaler mon audace ;</l>
                        <l n="140"> Et n’était le secours que j’attends de vos soins,</l>
                        <l n="141"> Jamais un feu si pur n’aurait eu de témoins.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="142"> Vous ne pouviez, Seigneur, dans un sein plus fidèle,</l>
                        <l n="143"> Déposer le secret d’une flamme si belle.          </l>
                        <l n="144"> Tout mon sang répandu pour vous prouver ma foi,</l>
                        <l n="145"> Ne s’acquitterait pas de ce que je vous doi.</l>
                        <l n="146"> Offrez-moi le moyen de vous faire paraître...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="147"> Gouverneur des Cinq-Ports, vous en être le maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="148"> Oui, Seigneur, je le suis : Et c’est par votre choix.</l>
                        <l n="149"> Que puis-je ? Commandez. Et quoi que je hasarde...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="150"> De l’illustre Stuard j’ai corrompu la garde.</l>
                        <l n="151"> Et sûr du prompt secours que vous m’avez offert,</l>
                        <l n="152"> J’attends que pour sa fuite un port me soit ouvert.</l>
                        <l n="153"> Ma vie est enchaînée à cette confidence :</l>
                        <l n="154"> Mais avec tant de zèle et de reconnaissance,</l>
                        <l n="155"> Avec tant de bontés, tant d’ardeur, tant de foi,</l>
                        <l n="156"> Mes déplorables jours vous sont plus chers qu’à moi.</l>
                        <l n="157"> Je ne les risque point quand je vous les confie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="158"> Je ne puis condamner une si noble envie :</l>
                        <l n="159"> Mais de ce grand dessein l’événement douteux,</l>
                        <l n="160"> Expose votre tête au sort le plus honteux.</l>
                        <l n="161"> Souvent de tels projets ont des suites cruelles ;</l>
                        <l n="162"> Des soldats corrompus sont rarement fidèles ;</l>
                        <l n="163"> Et vous n’ignorez pas, Seigneur, que sur ce point</l>
                        <l n="164"> La Reine est inflexible, et ne pardonne point</l>
                        <l n="165"> À la Cour, où la foi n’ose presque paraître,</l>
                        <l n="166"> L’espoir de s’agrandir fait aisément un traître.</l>
                        <l n="167"> Si vous êtes surpris vous vous perdez.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="168"> Hélas !</l>
                        <l n="169"> Tout est perdu pour moi si je ne me perds pas.</l>
                        <l n="170"> Des juges dévoués, sans honneur, sans naissance,</l>
                        <l n="171"> D’une Reine adorable ont proscrit l’innocence :</l>
                        <l n="172"> L’injuste Élisabeth, maîtresse de son sort,</l>
                        <l n="173"> Dans ses cruelles mains tient l’arrêt de sa mort.</l>
                        <l n="174"> Dès demain la clarté lui peut être ravie :          </l>
                        <l n="175"> Le temps presse. Un moment décide de sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="176"> Seigneur, à ces raisons je n’ose m’opposer :</l>
                        <l n="177"> La grandeur du péril les doit autoriser.</l>
                        <l n="178"> Pour dérober sa vie au sort qui la menace,</l>
                        <l n="179"> Dites-moi quel effort vous voulez que je fasse.</l>
                        <l n="180"> Encore un coup, Seigneur, je suis prêt...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="181"> Qu’il m’est doux</l>
                        <l n="182"> D’avoir dans mon malheur un ami tel que vous !</l>
                        <l n="183"> Comte, puisque pour moi votre ardeur est si grande,</l>
                        <l n="184"> L’effort dont j’ai besoin, et que je vous demande,</l>
                        <l n="185"> C’est d’aider à mon zèle à mettre en liberté,</l>
                        <l n="186"> La plus haute vertu qui jamais ait été :</l>
                        <l n="187"> C’est d’aider à mon zèle à sauver une Reine,</l>
                        <l n="188"> Qui par les droits du sang est votre Souveraine.</l>
                        <l n="189"> Celle qui sur son trône ose imposer ses lois,</l>
                        <l n="190"> À la force pour titre, et ses crimes pour droits.</l>
                        <l n="191"> Si je sors d’Angleterre, et qu’on vous y retienne,</l>
                        <l n="192"> Je sais que votre tête y répond de la mienne ;</l>
                        <l n="193"> Mais sous un ciel plus doux accompagnez nos pas :</l>
                        <l n="194"> Suivez notre fortune en de meilleurs climats :</l>
                        <l n="195"> Vous ne laissez ici ni Maîtresse ni Femme ;</l>
                        <l n="196"> Et si l’ambition est sensible à votre âme,</l>
                        <l n="197"> Quel rang n’aurez-vous point dans la paisible Cour,</l>
                        <l n="198"> De l’adorable objet qui vous devra le jour ?</l>
                        <l n="199"> À la sombre clarté qui tombe des étoiles,</l>
                        <l n="200"> De ce Port cette nuit doivent sortir vingt voiles ;</l>
                        <l n="201"> Et sans doute le ciel nous offre ce secours,</l>
                        <l n="202"> Pour mettre en sûreté de si précieux jours.</l>
                        <l n="203"> Pendant l’obscurité, le calme et le silence,</l>
                        <l n="204"> Du Comte de Morray trompons la vigilance :</l>
                        <l n="205"> Pour être de l’Écosse l’injuste possesseur,</l>
                        <l n="206"> À son ambition il immole sa sœur.</l>
                        <l n="207"> Le criminel amour dont il a reçu l’être,</l>
                        <l n="208"> Le condamne...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE... </speaker>
                        <l n="209"> Seigneur, je crois le voir paraître :</l>
                        <l n="210"> Laissez-moi de son cœur pénétrer les secrets.</l>
                        <l n="211"> Pour remplir vos désirs je vous suivrai de près.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="212"> Hé bien ! Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="213"> Souffrez que mon cœur se déploie,</l>
                        <l n="214"> Et que j’étale ici la grandeur de ma joie.</l>
                        <l n="215"> Rien ne s’oppose plus au succès de mes feux :</l>
                        <l n="216"> Mon plus grand ennemi met le comble à mes vœux.</l>
                        <l n="217"> À l’hymen où j’aspire une voie est ouverte :</l>
                        <l n="218"> Et mon rival lui-même aide à hâter sa perte.</l>
                        <l n="219"> Un sincère témoin de tout ce qu’il a dit,</l>
                        <l n="220"> En va faire à la Reine un fidèle récit.</l>
                        <l n="221"> Nous triomphons.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="222"> Seigneur, j’ai toujours le même zèle :</l>
                        <l n="223"> Mais prêtez de la force à mon cœur qui chancelle,</l>
                        <l n="224"> Et puisque le silence est encore à mon choix,</l>
                        <l n="225"> Laissez-moi vous parler pour la dernière fois.</l>
                        <l n="226"> J’entreprends une route où j’ai peu d’habitude :</l>
                        <l n="227"> J’y marcherai, Seigneur, avec incertitude.</l>
                        <l n="228"> Au milieu du chemin que vous m’avez tracé,</l>
                        <l n="229"> Je puis me repentir de l’avoir commencé.</l>
                        <l n="230"> Quand je songe à l’horreur qui suit le nom de traître,</l>
                        <l n="231"> Des retours d vertu me font craindre de l’être.</l>
                        <l n="232"> Quoique par vos conseils vous m’avez inspiré,</l>
                        <l n="233"> J’ai peur d’avoir promis plus que je ne ferai.</l>
                        <l n="234"> Mon âme chancelante, incertaine, confuse,</l>
                        <l n="235"> Tantôt s’offre à la honte, et tantôt s’y refuse ;</l>
                        <l n="236"> Et je vois trop de risque à vous y confier,</l>
                        <l n="237"> Si je n’ai votre appui pour me fortifier.</l>
                        <l n="238"> Avez-vous vers le crime un penchant si rapide,</l>
                        <l n="239"> Que rien ne vous arrête ou ne vous intimide ?</l>
                        <l n="240"> Votre sœur immolée, il ne sera plus temps</l>
                        <l n="241"> D’honorer sa vertu de regrets impuissants.</l>
                        <l n="242"> Quoique de sa rigueur Élisabeth l’accable,</l>
                        <l n="243"> Nous savons vous et moi qu’elle n’est point coupable ;</l>
                        <l n="244"> Et si quelque tendresse excitait vos remords,</l>
                        <l n="245"> Jugez en quel péril je me verrais alors.</l>
                        <l n="246"> Il faudrait que mon sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="247"> Moi, des remords ! moi, Comte !</l>
                        <l n="248"> D’un soupçon qui m’outrage épargnez-moi la honte.</l>
                        <l n="249"> Quelle peur vous alarme ? Et par quel sort fatal</l>
                        <l n="250"> Ai-je pu mériter qu’on me traite si mal ?</l>
                        <l n="251"> Depuis qu’à mes desseins j’ai vu le crime utile,</l>
                        <l n="252"> J’ai secoué le joug de la vertu stérile.</l>
                        <l n="253"> Pour acquérir un trône il n’est point de forfaits,</l>
                        <l n="254"> Qui ne changent de nom quand ils ont du succès.</l>
                        <l n="255"> Tant qu’un lâche devoir a réglé ma conduite,</l>
                        <l n="256"> En quel rang ma fortune a-t-elle été réduite ?</l>
                        <l n="257"> Et lorsque sans effroi je me suis écarté,</l>
                        <l n="258"> À quel degré d’honneur suis-je d’abord monté ?</l>
                        <l n="259"> Pour m’exclure à jamais de la Toute-puissance,</l>
                        <l n="260"> Ma sœur m’oppose en vain les droits de la naissance.</l>
                        <l n="261"> L’Angleterre exceptée, en tous les autres lieux,</l>
                        <l n="262"> Le règne d’une femme est un règne odieux :</l>
                        <l n="263"> La plus ferme couronne un moment sur sa tête,</l>
                        <l n="264"> Dans l’État le plus calme excite une tempête :</l>
                        <l n="265"> Un sceptre ne sied bien quand dans la main des Rois ;</l>
                        <l n="266"> Et le trône chancelle à moins qu’il n’ait son poids.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="267"> Seigneur, d’elle et de vous la naissance inégale,</l>
                        <l n="268"> Décide en sa faveur de la grandeur royale :</l>
                        <l n="269"> Et si j’ose, entre nous, vous le dire tout bas,</l>
                        <l n="270"> La vôtre a des défauts que la sienne n’a pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="271"> Et quels défauts ? Allez, ce n’est qu’une manie.</l>
                        <l n="272"> Il y manque, il est vrai, quelque cérémonie ;</l>
                        <l n="273"> Mais un Roi m’a fait naître ; et pour l’être aujourd’hui,</l>
                        <l n="274"> Il suffit que je sois, et que je sois de lui.</l>
                        <l n="275"> De quelque doux espoir dont ma sœur s’entretienne,</l>
                        <l n="276"> S’il épousa sa mère, il adorait la mienne ;</l>
                        <l n="277"> Et par l’ordre du ciel il nous donna le jour,</l>
                        <l n="278"> À l’une par devoir, à l’autre par amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="279"> Il est vrai : Mais, Seigneur, par une loi sévère,</l>
                        <l n="280"> Aucun de vos pareils ne succède à son père.</l>
                        <l n="281"> Et d’ailleurs, le feu Roi, quoiqu’on ait entrepris,</l>
                        <l n="282"> N’a jamais avoué que vous fussiez son fils.</l>
                        <l n="283"> Qui justifiera...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="284"> Qui ? Ma valeur, mon audace :</l>
                        <l n="285"> Mon ardeur de régner, et de remplir sa place :</l>
                        <l n="286"> Si le ciel m’eut fait naître en un degré plus bas,</l>
                        <l n="287"> De si beaux mouvements ne me dureraient pas.</l>
                        <l n="288"> Pour m’en convaincre mieux, s’il faut encore plus faire,</l>
                        <l n="289"> J’en crois jusqu’à l’amour que je n’ai pu vous taire.</l>
                        <l n="290"> Si j’étais né d’un sang qui fut moins glorieux,</l>
                        <l n="291"> Aurais-je sur la Reine osé porter les yeux ?</l>
                        <l n="292"> Non que vers ses appas un fol amour m’entraîne ;</l>
                        <l n="293"> Ce qui m’est plus sensible Élisabeth est Reine ;</l>
                        <l n="294"> À tous les Rois voisins elle impose ses lois ;</l>
                        <l n="295"> Étonne l’univers du bruit de ses exploits ;</l>
                        <l n="296"> L’Écosse où je commande, unie à l’Angleterre,</l>
                        <l n="297"> Je ne craindrai au plus qu’un éclat de tonnerre,</l>
                        <l n="298"> Et lorsque sur le trône on ne trouve monté,</l>
                        <l n="299"> Qui ne craint que la foudre est bien en sûreté.</l>
                        <l n="300"> Vos fidèles conseils à qui je m’abandonne,</l>
                        <l n="301"> Ne peuvent balancer l’amour qu’elle me donne :</l>
                        <l n="302"> Et je ne réponds pas qu’avant la fin du jour,</l>
                        <l n="303"> Je ne trouve le temps d’expliquer mon amour.</l>
                        <l n="304"> Ne me détournez point si vous me voulez plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="305"> Et concevez-vous bien ce que vous allez faire ?          </l>
                        <l n="306"> D’un amour qui lui plût son cœur encore frappé,</l>
                        <l n="307"> Pour écouter le vôtre est trop préoccupé.</l>
                        <l n="308"> Pour faire de son trône une heureuse conquête,</l>
                        <l n="309"> Attendez que du Duc elle ait proscrit la tête ;</l>
                        <l n="310"> Et gardez-vous, Seigneur, de laisser entrevoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="311"> Et pourquoi plus longtemps différer mon espoir ?</l>
                        <l n="312"> Si l’union des cœurs n’ait de la ressemblance,</l>
                        <l n="313"> Quel parti sous le ciel a moins de différence ?</l>
                        <l n="314"> Elle n’épargnera rien dans l’espoir de régner ;</l>
                        <l n="315"> Et qu’est ce qu’à mon tour on me voit épargner ?</l>
                        <l n="316"> Pour affermir son trône, et lui donner du lustre,</l>
                        <l n="317"> Elle le cimenta du sang le plus illustre ;</l>
                        <l n="318"> Mais du sceptre d’Écosse avide ravisseur,</l>
                        <l n="319"> Je cherche à l’acquérir par la mort de ma sœur.</l>
                        <l n="320"> Outre l’appas flatteur de cette ressemblance,</l>
                        <l n="321"> Pour rendre nécessaire une telle alliance,</l>
                        <l n="322"> Le sort d’intelligence avec nos attentats,</l>
                        <l n="323"> A déjà pris le soin de joindre nos États.</l>
                        <l n="324"> Quel prince dans l’Europe a le même avantage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="325"> Mais l’Écosse, Seigneur, n’est pas votre héritage.</l>
                        <l n="326"> Le Roi votre neveu, quoique jeune et soumis...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="327"> Et si je perds la mère aurais-je soin du fils ?</l>
                        <l n="328"> Je lui laisse le jour tant qu’il m’est nécessaire ;</l>
                        <l n="329"> Mais, enfin, ce fut moi qui m’immolais son père :</l>
                        <l n="330"> Et lorsqu’au premier crime on s’est autorisé,</l>
                        <l n="331"> Un second à commettre est beaucoup plus aisé.</l>
                        <l n="332"> On va hardiment affronter l’infamie :</l>
                        <l n="333"> Le main déjà coupable en est plus affermie ;</l>
                        <l n="334"> Et je n’ignore pas ce précepte si beau,</l>
                        <l n="335"> Que l’asile d’un crime est un crime nouveau.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="336"> Seigneur, c’en est assez. Surpris de vous entendre,</l>
                        <l n="337"> Je ne consulte plus quel parti je dois prendre.</l>
                        <l n="338"> Quoique fasse le sang, il faudra peu d’effort</l>
                        <l n="339"> Pour mettre un si grand cœur au dessus des remords.</l>
                        <l n="340"> Je vais trouver le Duc, et servir votre haine.</l>
                        <l n="341"> Vous, pour hâter sa perte allez trouver la Reine :</l>
                        <l n="342"> Et faites avec art entrer dans vos discours,</l>
                        <l n="343"> Que de ses jours sacrés il veut borner le cours.</l>
                        <l n="344"> Enfin, pour la contraindre à la reconnaissance,</l>
                        <l n="345"> Du zèle le plus pur empruntez l’apparence.</l>
                        <l n="346"> Accoutumez son sœur...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="347"> Ah ! Seigneur, hâtez-vous ;</l>
                        <l n="348"> Et venez de la Reine apaiser le courroux.</l>
                        <l n="349"> Je ne puis deviner qui conspire contr’elle ;</l>
                        <l n="350"> Mais elle est résolue à punir un rebelle,</l>
                        <l n="351"> Un perfide, un ingrat digne de sa fureur,</l>
                        <l n="352"> Et pour qui son estime est changée en horreur.</l>
                        <l n="353"> Venez par vos conseils dissiper vos alarmes,</l>
                        <l n="354"> Qui d’un si beau destin empoisonnent les charmes ;</l>
                        <l n="355"> Pour détourner l’orage, ou pour le prévenir,</l>
                        <l n="356"> Elle vous fait chercher pour vous entretenir.</l>
                        <l n="357"> Dans cette occasion montrez-lui votre zèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="358"> Et quelle âme assez basse ose être encore rebelle ?</l>
                        <l n="359"> Vous a-t-on dit le nom du coupable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="360"> Seigneur,</l>
                        <l n="361"> Je n’ose en soupçonner le Reine votre Sœur.</l>
                        <l n="362"> Mais un des Officiers qui doit répondre d’elle,</l>
                        <l n="363"> A sans doute à la Reine appris quelque nouvelle.</l>
                        <l n="364"> Il l’a vu en secret ; et même en ce moment</l>
                        <l n="365"> Elle lui parle encore en son appartement.</l>
                        <l n="366"> Votre avis est le seul que la Reine veut suivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="367"> Qui trouble son repos est indigne de vivre.</l>
                        <l n="368"> Voilà mon sentiment que rien ne peut changer.</l>
                        <l n="369"> De quelque part qu’il vienne écartons le danger ;</l>
                        <l n="370"> Allons trouver le Reine, et lui faisons entendre</l>
                        <l n="371"> Qu’il faut exécuter l’Arrêt qu’elle a fait rendre.</l>
                        <l n="372"> La nature outrage a beau s’en émouvoir,</l>
                        <l n="373"> Sa voix est impuissante où parle mon devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="374"> Auriez-vous jamais cru qu’insensible à mes grâces,</l>
                        <l n="375"> De tant de conjures il eût suivi les traces ?</l>
                        <l n="376"> Lui, que j’ai tant de fois comblé d’honneurs, de biens,</l>
                        <l n="377"> Prodigue de ses jours attente sur les miens !</l>
                        <l n="378"> En quelque rang qu’il soit je lui ferait connaître,</l>
                        <l n="379"> Que je sais du plus haut précipiter un traître ;</l>
                        <l n="380"> Que jamais un sujet qui viole sa foi,</l>
                        <l n="381"> Ne dérobe sa vie aux rigueurs de la loi ;</l>
                        <l n="382"> Que plus à mes bontés il était redevable,</l>
                        <l n="383"> Plus son crime est énorme et ma haine équitable.</l>
                        <l n="384"> Et qu’après l’injustice où l’ingrat se résout,</l>
                        <l n="385"> Ma tendresse irritée est capable de tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="386"> Madame, quelque horreur que le Duc vous imprime,</l>
                        <l n="387"> Elle n’égale pas la grandeur de son crime.</l>
                        <l n="388"> Il voulait, le perfide, attenter à vos jours,</l>
                        <l n="389"> Pour faire réussir ses nouvelles amours.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="390"> Ses amours ! Juste ciel, que m’apprend-on encore ?</l>
                        <l n="391"> Et pour qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="392"> Pour ma Sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="393"> L’aime-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="394"> Il l’adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="395"> Il l’adore ! Qu’entends-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="396"> Et quel autre motif</l>
                        <l n="397"> D’un Ministre d’État serait un fugitif ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="398"> Quoi ! pour mon Ennemie il a l’âme obsédée !</l>
                        <l n="399"> Eh ! faut-il que si tard j’en soit persuadée !</l>
                        <l n="400"> Depuis plus de dix mois confus, sombre, interdit,</l>
                        <l n="401"> Son infidèle cœur m’en avait assez dit :</l>
                        <l n="402"> Mais le mien trop facile à se laisser surprendre,</l>
                        <l n="403"> À ce langage obscur ne voulait rien comprendre.</l>
                        <l n="404"> Enfin, voyant l’ingrat m’éviter tous les jours,</l>
                        <l n="405"> De ma faveur pour lui j’interrompis le cours.</l>
                        <l n="406"> Si d’un coup si cruel il eût senti l’atteinte,</l>
                        <l n="407"> Il l’aurait recouvrée à sa première plainte.</l>
                        <l n="408"> À ceux qui la briguaient ne pouvant l’accorder,</l>
                        <l n="409"> Je lui laissais le temps de la redemander.</l>
                        <l n="410"> Dans la crainte où j’étais de la trouver coupable,</l>
                        <l n="411"> Tout ce qui l’excusais me semblait véritable ;</l>
                        <l n="412"> Et mon cœur de concert avec sa trahison,</l>
                        <l n="413"> De parti de mes sens avait mis ma raison.</l>
                        <l n="414"> À moins que cette nuit sa fureur me prévienne,</l>
                        <l n="415"> Je jure que sa mort devancera la mienne ;</l>
                        <l n="416"> Et que pour lui porter de plus sensibles coups,</l>
                        <l n="417"> Mais yeux se repaîtrons d’un spectacle si doux.</l>
                        <l n="418"> J’aurais plus de rigueur qu’il n’eut d’ingratitude.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="419"> On ne peut lui trouver un supplice trop rude.</l>
                        <l n="420"> Par un crime si grand il viole à la fois,</l>
                        <l n="421"> Tout ce qu’ont de plus saint les plus augustes lois.</l>
                        <l n="422"> Il trahit son devoir, vos bienfaits, sa naissance ;</l>
                        <l n="423"> Il est sans foi, sans zèle et sans reconnaissance :</l>
                        <l n="424"> Et l’on peut, Madame, en cette occasion,</l>
                        <l n="425"> Prendre contre un ingrat trop de précaution.</l>
                        <l n="426"> Ne souffrez près de vous que ceux dont le pur zèle...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="427"> Et les Rois savant-ils quand on leur est fidèle ?</l>
                        <l n="428"> Environnés partout de gens intéressés,</l>
                        <l n="429"> Ils n’ont point de défauts qui ne soient encensés :</l>
                        <l n="430"> À tous leurs mouvements une foule importune,</l>
                        <l n="431"> D’un pas précipité court après la fortune ;</l>
                        <l n="432"> Et ceux qui devant eux se présentement le plus,</l>
                        <l n="433"> Le font moins pour les voir que pour en être vus.</l>
                        <l n="434"> Si je choisis quelqu’un j’éprouverai peut-être,</l>
                        <l n="435"> Qu’au lieu du plus zélé, ce sera le plus traître.</l>
                        <l n="436"> De ce devoir vous-même acquittez-vous si bien,</l>
                        <l n="437"> Que de la part du Duc il ne m’arrive rien.</l>
                        <l n="438"> Je vous en donne l’ordre, et ce soin vous regarde.</l>
                        <l n="439"> Holà !</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="440"> Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="441"> Euric, pour commander ma Garde,</l>
                        <l n="442"> Du Comte de Morray je viens de faire le choix :</l>
                        <l n="443"> Ayez soin cette nuit d’obéir à sa voix.</l>
                        <l n="444"> Je l’ordonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="445"> Charmé de cette confiance,</l>
                        <l n="446"> Je jure que vos jours sont en pleine assurance,</l>
                        <l n="447"> Et que vos ennemis n’iront point jusqu’à vous,</l>
                        <l n="448"> Qu’on ne m’ait vu, Madame, expirer sous leurs coups.</l>
                        <l n="449"> Si l’on ne m’a trompé, nous touchons presqu’à l’heure,</l>
                        <l n="450"> Que pour sa trahison le Duc croit la meilleure.</l>
                        <l n="451"> Pour flatter ses désirs Newcastle est d’accord,</l>
                        <l n="452"> De lui faire en secret ouvrir le premier Port ;</l>
                        <l n="453"> Et moi, pour découvrir ses injustes pratiques,</l>
                        <l n="454"> Je me dois assurer de tous ses domestiques.</l>
                        <l n="455"> Je vais pourvoir à tout. Pour vous, qui tant de fois</l>
                        <l n="456"> Parûtes consommé à l’étude des Rois ;</l>
                        <l n="457"> Qui dès vos jeunes ans réduite à vous contraindre,</l>
                        <l n="458"> Avec tant de succès apprîtes l’art de feindre ;</l>
                        <l n="459"> Jusqu’à ce que du Duc le sort soit éclairci,</l>
                        <l n="460"> Songez que le silence est nécessaire ici.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH, le rappelant. </speaker>
                        <l n="461"> Comte, pour cet ingrat la mort aura des charmes.</l>
                        <l n="462"> Des yeux qui l’ont séduit il obtiendra des larmes.</l>
                        <l n="463"> Pour lui faire un destin qui soit plus rigoureux,</l>
                        <l n="464"> Ne donnons le trépas qu’à l’objet de ses feux.</l>
                        <l n="465"> Ce sera pour ce traître une douleur mortelle,</l>
                        <l n="466"> D’adorer votre Sœur, et de vivre sans elle :</l>
                        <l n="467"> Et ce qu’aura d’horrible un si funeste sort,</l>
                        <l n="468"> Lui seul de ce qu’il aime aura hâté la mort.</l>
                        <l n="469"> Ainsi ma cruauté, sans permettre qu’il meure,</l>
                        <l n="470"> Forcera le perfide à mourir à toute heure.</l>
                        <l n="471"> Et je l’accablerai par l’horreur de me voir</l>
                        <l n="472"> Jouir de ma vengeance et de son désespoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="473"> À languir dans la honte on pourrait le contraindre,</l>
                        <l n="474"> Si de sa perfidie on n’avait rien à craindre.</l>
                        <l n="475"> Pour nous rendre le joug et le culte Romain,</l>
                        <l n="476"> La Flandre est toute prête à lui tender la main.</l>
                        <l n="477"> Peut-être est-ce pour lui que le prince de Parme,</l>
                        <l n="478"> Aux ravages d’Ostende a cent voiles qu’on arme :</l>
                        <l n="479"> Et vous n’ignore pas que pendant une nuit,</l>
                        <l n="480"> Un peu de vent en poupe en ce lieu les conduit.</l>
                        <l n="481"> Pour éteindre en son sang la fureur qui l’anime,</l>
                        <l n="482"> Laissez-moi le surprendre en commettant son crime :</l>
                        <l n="483"> Vous n’hésiterez plus à vouloir son trépas,</l>
                        <l n="484"> Quand de la trahison vous ne douterez pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="485"> Hé bien ! Lancastre, hé bien ! tu vois ce qui se passe :</l>
                        <l n="486"> Dirait-on que le Duc eût une âme si basse ?</l>
                        <l n="487"> Parle sans me flatter ; jet e fais le témoin,</l>
                        <l n="488"> Si mes bontés pour lui pouvaient aller plus loin.</l>
                        <l n="489"> Je croyais sur son cœur ma puissance absolue.</l>
                        <l n="490"> Le traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="491"> À quoi, Madame, êtes-vous résolue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="492"> À quoi, Lancastre ? Apprends que plus j’ai de bonté,</l>
                        <l n="493"> Plus je lui dois de haine et de sévérité.</l>
                        <l n="494"> Je ne lui devais pas tant de marques d’estime,</l>
                        <l n="495"> Qui sans doute en secret lui reproche son crime ;</l>
                        <l n="496"> Et plus de mes bienfaits il fut favorisé,</l>
                        <l n="497"> Plus il est criminel d’en avoir abusé.</l>
                        <l n="498"> Je sais quelle justice à ses forfaits est due ;</l>
                        <l n="499"> Je la lui rendrai mieux qu’il ne me l’a rendue ;</l>
                        <l n="500"> Et doublement coupable il me fera raison,</l>
                        <l n="501"> De son ingratitude et de sa trahison.</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="502"> Croyez-vous de votre âme être assez la maîtresse,</l>
                        <l n="503"> Pour en banner d’abord ce qu’elle eut de tendresse ?</l>
                        <l n="504"> Et pour peu qu’il en reste à vous parler de lui,</l>
                        <l n="505"> Pour fléchir votre cœur est-ce un trop faible appui ?</l>
                        <l n="506"> Quand vous la sentirez vous demander sa grâce,</l>
                        <l n="507"> Prompte à le garantir du sort qui le menace,</l>
                        <l n="508"> La main qui l’éleva le soutiendra toujours :</l>
                        <l n="509"> Il vous doit sa fortune, et vous devra ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="510"> Non, Lancastre ; ma haine est due à son outrage.</l>
                        <l n="511"> Il fait de ma tendresse un trop mauvais usage.</l>
                        <l n="512"> Plus je lui fais du bien, plus je m’en fais haïr ;</l>
                        <l n="513"> Et ce qu’il tient de moi, lui sert à ma trahir.</l>
                        <l n="514"> Te représentes-tu combien de fois le traître,</l>
                        <l n="515"> Que de mon lâche cœur j’avais rendu le maître           ,</l>
                        <l n="516"> S’est avec ma rivale insolemment joué,</l>
                        <l n="517"> De l’indiscret amour que j’avais avoué ?</l>
                        <l n="518"> Combien d’heureux moments, dont je leur tiendrai compte,</l>
                        <l n="519"> Ont-ils passé tous deux à jouir de ma honte ?</l>
                        <l n="520"> Et tous deux de concert abusant de ma foi,</l>
                        <l n="521"> Combien de fois le jour triomphaient-ils de moi ?</l>
                        <l n="522"> Mais je mérite assez le tourment qui me gêne :</l>
                        <l n="523"> J’ai moi-même en ces lieux attire cette Reine ;</l>
                        <l n="524"> Chacun pour la sauver faisant des vœux secrets,</l>
                        <l n="525"> Je la voulus moi-même observer de plus près :</l>
                        <l n="526"> Je la fis amener, sûre d’en mieux répondre,</l>
                        <l n="527"> Plutôt dans ce Palais que dans la Tour de Londres ;</l>
                        <l n="528"> Et c’est là que le Duc la voyant chaque jour,</l>
                        <l n="529"> Pour ses yeux criminels à conçu tant d’amour.</l>
                        <l n="530"> Prisonnière, c’est peu : coupable, condamnée,</l>
                        <l n="531"> Qui croirait que pour elle on m’eut abandonnée ?</l>
                        <l n="532"> Et qui, Lancastre, et qui ? Tu le sais, un ingrat,</l>
                        <l n="533"> Préféré par moi-même à plus d’un Potentat.</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="534"> Si le Duc de Norfolk, que peut-être on opprime,</l>
                        <l n="535"> N’est coupable envers vous que de ce dernier crime,</l>
                        <l n="536"> Jamais aucune loi n’a fixé de tourments,</l>
                        <l n="537"> Dont on ait vu punir les crimes des amants.</l>
                        <l n="538"> Cependant pour sa mort j’aperçois qu’on affecte,</l>
                        <l n="539"> Une si grande ardeur qu’elle est un peu suspecte.</l>
                        <l n="540"> Quand d’un crime d’État on se croit assuré,</l>
                        <l n="541"> On a fait son devoir dès qu’on l’a déclaré :</l>
                        <l n="542"> Empêcher qu’au coupable on ne laisse la vie,</l>
                        <l n="543"> C’est trop montrer, Madame, ou de haine ou d’envie ;</l>
                        <l n="544"> Et pour sauver le Duc si les remords sont vains,</l>
                        <l n="545"> Vous verrez que le Comte a de plus hauts desseins.</l>
                        <l n="546"> Il est jeune et sensible : et vos charmes...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="547"> Arrête.</l>
                        <l n="548"> Mes charmes ne font point de honteuse conquête.</l>
                        <l n="549"> S’il osait me tenir les discours que tu tiens,</l>
                        <l n="550"> Je lui vendrais bien cher de pareils entretiens.</l>
                        <l n="551"> Ton soupçon est injuste, et cela ne peut être.</l>
                        <l n="552"> Il sait trop quel il est pour s’oser méconnaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="553"> Madame, pardonnez si j’ai cru que sa foi...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="554"> Voici le Duc. Euric, demeurez avec moi.</l>
                        <l n="555"> Ma vie aux mains d’un traître est trop mal assurée.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="556"> Quoi ! Madame, si tard n’être pas retirée ?</l>
                        <l n="557"> Pendant qu’un plein repos règne dans vos États,</l>
                        <l n="558"> Vous qui le procurez, vous n’en jouissez pas !</l>
                        <l n="559"> Donnez quelque relâche aux soins qui vous dévorent.</l>
                        <l n="560"> Vous exposez des jours que l’univers adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="561"> L’intérêt de l’État m’impose cette loi.</l>
                        <l n="562"> Je me dois toute à lui puisqu’il est tout à moi.</l>
                        <l n="563"> Quelque soin que je prenne, il est toujours des traîtres</l>
                        <l n="564"> Qui suivent à grands pas leurs coupables ancêtres.</l>
                        <l n="565"> Vous qui ne craignez point qu’on vous manque de foi,</l>
                        <l n="566"> Sans avoir mes raisons, vous veillez comme moi.</l>
                        <l n="567"> Avez-vous eu du ciel un plu grand privilège ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="568"> Aux rigueurs du destin quelle vis exposai-je,</l>
                        <l n="569"> Madame ? Et que m’importe, enfin, par quel secours,</l>
                        <l n="570"> Du malheur qui me fuit je termine le cours ?</l>
                        <l n="571"> À qui depuis six mois mes jours sont-ils utiles ?</l>
                        <l n="572"> Je donne à l’État que des désirs stériles.</l>
                        <l n="573"> Depuis que ma conduite est suspecte à vos yeux,</l>
                        <l n="574"> Partout où je me vois je me trouve odieux :</l>
                        <l n="575"> Et poursuivi partout du remord qui me gêne,</l>
                        <l n="576"> De ne plus mériter les bontés de ma Reine,</l>
                        <l n="577"> On doit peu s’étonner, quand tout m’ose trahir,</l>
                        <l n="578"> S’il n’est point de repos dont je puisse jouir.</l>
                        <l n="579"> Pour vous, de qui les jours tous rayonnants de gloire,</l>
                        <l n="580"> De tant d’heureux succès embellirons l’Histoire,</l>
                        <l n="581"> Vous ne pouvez, Madame, en avoir trop de soin ;</l>
                        <l n="582"> Conservez-les longtemps, le trône en a besoin.</l>
                        <l n="583"> Plus un règne si doux nous étale de charmes,</l>
                        <l n="584"> Plus à notre tendresse il en coûte d’alarmes.</l>
                        <l n="585"> La mal le plus léger que vous puissiez avoir,</l>
                        <l n="586"> Sur nos front désolés peint notre désespoir,</l>
                        <l n="587"> Préférez le repos à vos soins politiques.</l>
                        <l n="588"> Demain vous vous rendrez aux affaires publiques.</l>
                        <l n="589"> Demain...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="590"> C’est assez, Duc. Votre zèle est si grand</l>
                        <l n="591"> Qu’on ne peut résister à ce qu’il entreprend.</l>
                        <l n="592"> Je viens de reconnaître à ce conseil sincère,</l>
                        <l n="593"> Que malgré mes soupçons je vous suis toujours chère :</l>
                        <l n="594"> Et que je ne pouvais pour mon propre bonheur,</l>
                        <l n="595"> En de plus dignes mains déposer ma faveur.</l>
                        <l n="596"> Je vous la rends. Demain, pour jouir de ma grâce,</l>
                        <l n="597"> Reprenez aux Conseil la principale place.</l>
                        <l n="598"> Je vous fait après moi le premier en tout lieu.</l>
                        <l n="599"> Méritez mes bienfaits par votre zèle. Adieu.</l>
            <stage><em>En sortant.</em></stage>
                        <l n="600"> Le perfide est contraint, ma présence le gêne.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK, seul </speaker>
                        <l n="601"> Ma trompez-vous mes sens ! Ai-je entendu la Reine !</l>
                        <l n="602"> Quelle profusion fait-elle en ma faveur !          </l>
                        <l n="603"> Et que lui reste-t-il à m’offrir que son cœur ?</l>
                        <l n="604"> Pour prix de ses bienfaits faut-il être infidèle ?...</l>
                        <l n="605"> Pardon, belle Stuard, si mon âme chancelle :</l>
                        <l n="606"> Et si pour un moment ébloui d’un faux jour,</l>
                        <l n="607"> Le devoir dans mon cœur a fait taire l’amour.</l>
                        <l n="608"> Eh ! n’ai-je pas juré que je perdrais la vie,</l>
                        <l n="609"> Avant que de souffrir qu’elle vous fut ravie ?</l>
                        <l n="610"> Je vous tiendrai parole ; ou mon sang répandu</l>
                        <l n="611"> Aura fait pour le moins tout ce qu’il aura dû.</l>
                        <l n="612"> Heureux, si par ma mort la vôtre différée...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="613"> Dans son appartement la Reine est retirée,</l>
                        <l n="614"> Seigneur ; et tout conspire à remplir vos souhaits.</l>
                        <l n="615"> Nous sommes assurés des portes du Palais.</l>
                        <l n="616"> D’Écossais généreux une troupe intrépide,</l>
                        <l n="617"> Doit servir à sa Reine, et d’escorte et de guide.           </l>
                        <l n="618"> Ces moments fortunes ne se retrouvent pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="619"> De la Reine captive allez hâter les pas.</l>
                        <l n="620"> Je vous attends.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK, seul </speaker>
                        <l n="621"> Ô ciel ! vois pour qui je t’implore.</l>
                        <l n="622"> Avant que de ce lieu tu ramène l’aurore,</l>
                        <l n="623"> Attends qu’un long espace entre la Reine et nous,</l>
                        <l n="624"> Ait mis ce que j’adore à couvert des coups.</l>
                        <l n="625"> Sauve de sa fureur une Reine si belle...</l>
                        <l n="626"> Je suis trahi sans doute, Euric revient sans elle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="627"> À la Reine d’Écosse a-t-on manqué de foi ?</l>
                        <l n="628"> Parlez, Euric.</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="629"> Seigneur, elle vient après moi.</l>
                        <l n="630"> Touché de la frayeur dont son âme est atteinte,</l>
                        <l n="631"> Je devance ses pas pour dissiper sa crainte.</l>
                        <l n="632"> Un peu d’émotion mêlée à ses attraits,</l>
                        <l n="633"> Vous le va faire voir plus belle que jamais.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="634"> Venez, venez, Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="635"> Ah ! Duc, que j’appréhende</l>
                        <l n="636"> De vous rendre funeste une bonté si grande !</l>
                        <l n="637"> Si la Reine en secret fait observer nos pas,</l>
                        <l n="638"> En voulant me sauver ne vous perdez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="639"> Vos jours en sûreté, quoique je puisse craindre,</l>
                        <l n="640"> Mon sort sera plus beau pour chercher à m’en plaindre.</l>
                        <l n="641"> Profitons du secours que nous offre la nuit.</l>
                        <l n="642"> Sortons, Madame... Ô Ciel ! d’où vient un si grand bruit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="643"> Quelle disgrâce ! Ah ! Duc, votre perte est certaine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#killegre">
            <speaker> KILLEGRE. </speaker>
                        <l n="644"> Holà, Gardes ? À moi : l’on veut trahir la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="645"> Ouvre les yeux, de grâce, et vois ce que tu fais.          </l>
                        <l n="646"> Le bras que tu saisis t’a comblé de bienfaits.</l>
                        <l n="647"> C’est le Duc de Norlfolk qui cent fois...</l>
                </sp>
        <sp who="#killegre">
            <speaker> KILLEGRE. </speaker>
                        <l n="648"> Il m’importe.</l>
                        <l n="649"> Je suis sujet, Seigneur, et ce devoir l’emporte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="650"> Quel désordre, si tard, ose-t-on faire ici ?</l>
                        <l n="651"> C’est vous, Duc ! Juste ciel ! Mon ennemie aussi !</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="652"> Qui ? moi, cotre ennemie ? Eh ? Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="653"> Ah ! le traître !</l>
                        <l n="654"> Enfin, ingrate, enfin, tu t’es donc fait connaître ?</l>
                        <l n="655"> À démentir mes yeux ose appliquer tes soins.</l>
                        <l n="656"> Ce sont, pour ton malheur, de fidèles témoins.</l>
                        <l n="657"> Ils ont vu ton faux zèle ; et combien ma présence</l>
                        <l n="658"> Coûtait d’inquiétude à ton impatience :</l>
                        <l n="659"> Ces yeux qui pour le tiens n’ont jamais eu d’appas,</l>
                        <l n="660"> Ont vu ta perfidie, et verront ton trépas.</l>
                        <l n="661"> Je t’avais averti que je savais des traîtres,</l>
                        <l n="662"> Qui suivaient à grand pas leurs coupables ancêtres :</l>
                        <l n="663"> Et c’en était assez pour te faire sentir,</l>
                        <l n="664"> Que je voulais ta mort moins que ton repentir.</l>
                        <l n="665"> Gardes, sans balancer, entraîner ce perfide.</l>
                        <l n="666"> Il faut que de son sort ma vengeance décide.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="667"> Songez-vous aux remords que vous vous préparez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="668"> Qu’on les mette tous deux en des lieux séparés.</l>
                        <l n="669"> Ces coupables amants trouveraient trop de charmes,</l>
                        <l n="670"> À pouvoir l’un de l’autre adoucir les alarmes :</l>
                        <l n="671"> Jusqu’au moment fatal où l’on doit les punir,</l>
                        <l n="672"> Laissons au désespoir à les entretenir.</l>
            <stage><em>À Euric.</em></stage>
                        <l n="673"> Vous, dont le zèle ardent vient ici de paraître,</l>
                        <l n="674"> Qui pour m’être fidèle avez trahi ce traître,</l>
                        <l n="675"> Ayez soin d’assembler demain à mon réveil,</l>
                        <l n="676"> Les Pairs accoutumés à tenir mon Conseil.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="677"> Non, Madame, les Pairs ne viennent point encore.</l>
                        <l n="678"> Vous vous êtes levée aussitôt que l’aurore.</l>
                        <l n="679"> Tant qu’a duré la nui votre esprit agité,</l>
                        <l n="680"> N’a laissé nul repos à votre Majesté.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="681"> A-t-on donné mon ordre ? Amène-t-on le traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="682"> Oui, Madame ; à l’instant vous l’allez voir paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="683"> Et les Comtes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lancastre">
            <speaker> LANCASTRE. </speaker>
                        <l n="684"> Madame, ils vont entrer tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="685"> Pour immoler le Duc je veux m’assurer d’eux.</l>
                        <l n="686"> Ils ont pour ce perfide une haine mortelle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="687"> Comtes, depuis longtemps je connais votre zèle.</l>
                        <l n="688"> Vos vœux les plus ardent vont au bien de l’État ;</l>
                        <l n="689"> Et d’un ingrat sujet vous savez l’attentat.</l>
                        <l n="690"> Content de vos soins, et princesse équitable,</l>
                        <l n="691"> Je vous fais tous deus pairs, et juges du coupable.</l>
                        <l n="692"> Il vient. Souvenez-vous que ce billet fatal</l>
                        <l n="693"> L’accuse, le convainc d’un crime capital :</l>
                        <l n="694"> Et que traître une fois, il est de la justice</l>
                        <l n="695"> D’empêcher désormais que l’ingrat me trahisse.</l>
                        <l n="696"> Allez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH, LE DUC DE NORFOLK </speaker>
            <stage><em>Elle fait signe aux gardes de sa retirer.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="697"> Approchez, Duc. Si le ciel l’eut permis,</l>
                        <l n="698"> Vous alliez contre nous servir nos ennemis.</l>
                        <l n="699"> Si le Duc de Norfolk nous déclarait la guerre,</l>
                        <l n="700"> Contre un héros si grand que ferait l’Angleterre ?</l>
                        <l n="701"> Qui prendrait son parti dans un pareil malheur,</l>
                        <l n="702"> La voyant attaquée avec tant de valeur ?</l>
                        <l n="703"> Le ciel, qui des États prend toujours la conduite,</l>
                        <l n="704"> A vu trop de péril à souffrir votre fuite.</l>
                        <l n="705"> Il a mis un obstacle avec juste raison...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="706"> Madame, un tel discours n’est guère de saison.</l>
                        <l n="707"> Cette faible valeur dont je vois qu’on se joue,</l>
                        <l n="708"> N’a rien fait jusqu’ici que la gloire n’avoue ;</l>
                        <l n="709"> Et pour nous épargnez des discours superflus,</l>
                        <l n="710"> Votre État chancelait, et ne chancelle plus.</l>
                        <l n="711"> La mort qu’on ma prépare est le digne salaire...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="712"> Et qu’as-tu fait, ingrat, qu’un autre eut pu faire ?</l>
                        <l n="713"> Quel autre encore plus loin eut porté ses exploits,</l>
                        <l n="714"> Si je l’eusse honoré de tes mêmes emplois ?</l>
                        <l n="715"> Ne me reproche point quelque faible victoire,</l>
                        <l n="716"> Dont je faisais du bruit pour te combler de gloire :</l>
                        <l n="717"> Tant je goûtais de joie à trouver un moyen</l>
                        <l n="718"> De t’acquérir un nom qui fut digne du mien.</l>
                        <l n="719"> Tout autre que toi, aurait plus fait peut-être,</l>
                        <l n="720"> Et n’aurait pas acquis l’infâme nom de traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="721"> Au gré de votre haine avancez mon trépas ;</l>
                        <l n="722"> Mais de noms odieux ne me noircissez pas.</l>
                        <l n="723"> En quelque lieu du monde où l’on m’ait vu paraître,</l>
                        <l n="724"> Jamais à mon devoir on ne m’a trouvé traître :</l>
                        <l n="725"> C’est un crime trop bas au rang où je me voi,</l>
                        <l n="726"> Pour tenter la vertu d’un home tel que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="727"> Et quand d’une Princesse odieuse, coupable,</l>
                        <l n="728"> Je te nommai le Juge, et te crus équitable,</l>
                        <l n="729"> Séduit par le pouvoir de ses honteux appas,</l>
                        <l n="730"> Pour lui sauver le jour ne ma trahis-tu pas ?</l>
                        <l n="731"> Les Pairs qui depuis toi l’ont mieux examinée,</l>
                        <l n="732"> D’une commune voix l’ont d’abord condamnée.</l>
                        <l n="733"> En donnant cet arrêt n’ont-ils pas consulté ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="734"> Oui, Madame, vos vœux ; et non  pas l’équité.</l>
                        <l n="735"> Pour moi, qui ne cherchais qu’à vous montrer mon zèle</l>
                        <l n="736"> Dans le funeste emploi que je reçus contre elle,</l>
                        <l n="737"> Et qui par vos discours instruit de sa fureur,</l>
                        <l n="738"> Avait conçut pour elle une invincible horreur ;</l>
                        <l n="739"> Contre tous ses appas m’étant mis en défense,</l>
                        <l n="740"> Sa beauté sur mon cœur n’eut aucune puissance ;</l>
                        <l n="741"> Et ma sévérité repoussant tous ses traits,</l>
                        <l n="742"> Envisageait son crime et non pas ses attraits.</l>
                        <l n="743"> Pour mieux le découvrir, vous le savez, Madame,</l>
                        <l n="744"> Je voulus pénétrer dans le fond de son âme :</l>
                        <l n="745"> Mes souhaits sur ce point furent tous accomplis,</l>
                        <l n="746"> Et j’en développais jusqu’au moindre replis.</l>
                        <l n="747"> Qui trouvai-je ? Parlons : la vérité l’ordonne.</l>
                        <l n="748"> Loin d’aucun attentat contre votre Couronne ;</l>
                        <l n="749"> Loin d’une avidité à verser votre sang</l>
                        <l n="750"> Pour s’ouvrir une voie à votre auguste rang ;</l>
                        <l n="751"> Je trouvais dans l’opprobre une Reine incapable</l>
                        <l n="752"> De former un désir qui put être coupable.</l>
                        <l n="753"> Je trouvai la Vertu que l’on tyrannisait,</l>
                        <l n="754"> Sans se plaindre un moment des maux qu’on lui faisait.</l>
                        <l n="755"> Je vis la cruauté, le mensonge, la haine</l>
                        <l n="756"> Poursuivre le trépas d’une l’innocente Reine,</l>
                        <l n="757"> Qui préférant la gloire à de fragiles biens,</l>
                        <l n="758"> Pour conserver vos jours eut donné tous les siens.</l>
                        <l n="759"> Enfin, je fus surpris dans cette conjoncture,</l>
                        <l n="760"> De voir tant d’injustice, et si peu de murmure ;</l>
                        <l n="761"> Et mon cœur de retour de sa prévention,</l>
                        <l n="762"> Ne put se refuser à la compassion.</l>
                        <l n="763"> Je ne présumais pas qu’une princesse illustre</l>
                        <l n="764"> M’eut confié son nom pour en tenir le lustre.</l>
                        <l n="765"> Et par quelle raison l’aurais-je présumé ?</l>
                        <l n="766"> À flatter l’injustice étais-je accoutumé ?</l>
                        <l n="767"> J’ai tâché, les effets ont dû vous en instruire,</l>
                        <l n="768"> D’augmenter votre gloire, et non de la détruire.</l>
                        <l n="769"> Mon corps percé de coups vous est un sûr garant</l>
                        <l n="770"> Qu’entre vos pairs et moi le zèle est différent.</l>
                        <l n="771"> Ces Pairs, qui vers le crime ont des pentes rapides,</l>
                        <l n="772"> De votre sang peut-être un jour seront avides.</l>
                        <l n="773"> Quel exemple, Madame, allez-vous effrayer ?</l>
                        <l n="774"> Et quel affreux chemin leur faites-vous frayer ?</l>
                        <l n="775"> Assassins d’une Reine, à la moindre querelle,</l>
                        <l n="776"> Ils feront contre vous ce qu’ils ont fait contr’elle :</l>
                        <l n="777"> Et ce crime impuni va suffire aux Anglois</l>
                        <l n="778"> Pour les autoriser à proscrire leurs Rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="779"> Va, tu noircis en vain de Juges équitables.</l>
                        <l n="780"> Jamais de perfidie ils n’ont été coupables.</l>
                        <l n="781"> Animés d’un pur zèle ils périraient pour moi</l>
                        <l n="782"> Si j’avais fait pour eux ce que j’ai fait pour toi.</l>
                        <l n="783"> Est-il quelque grandeur que je t’ai interdite ?</l>
                        <l n="784"> Jusques dans tes défauts je trouvais du mérite.</l>
                        <l n="785"> Si le trône à tes yeux eut offerts des appas,</l>
                        <l n="786"> Pour t’y faire monter jet e tendais les bras.</l>
                        <l n="787"> Mon cœur que tu charmais, avide de te plaire,</l>
                        <l n="788"> Te montrais le chemin qui te restait à faire.</l>
                        <l n="789"> Je t’aimais : Je fis plus, je t’en fis un aveu</l>
                        <l n="790"> Qui me coûta beaucoup, et qui te toucha peu.</l>
                        <l n="791"> Vois maintenant, vois, lâche, où tu te précipites :</l>
                        <l n="792"> Vois quel était ton choix, et vois ce que tu quittes :</l>
                        <l n="793"> Envisages de près, pour t’accabler d’ennuis,</l>
                        <l n="794"> L’échafaud qui t’attend et le trône où je suis.</l>
                        <l n="795"> Quelle indigne beauté vient de te rendre traître !</l>
                        <l n="796"> Proscrite, abandonnée...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="797"> Et devrait-elle l’être ?</l>
                        <l n="798"> Quel spectacle à nos yeux allez-vous étaler,</l>
                        <l n="799"> Madame ? Et que de droits faites-vous violer ?</l>
                        <l n="800"> De quelles nations obtiendrez-vous l’estime ?</l>
                        <l n="801"> On opprime une Reine, et vous souffrez ce crime !</l>
                        <l n="802"> D’une injuste poursuite on n’est pas à couvert</l>
                        <l n="803"> Dans l’asile sacré que vous avez offert !</l>
                        <l n="804"> Lorsqu’à quitter son trône elle se vit réduite,</l>
                        <l n="805"> Étais-ce en Angleterre où l’adressait sa fuite ?</l>
                        <l n="806"> Pour l’attirer à vous ne jurâtes-vous pas</l>
                        <l n="807"> De la rendre paisible au sein de ses États ;</l>
                        <l n="808"> Et de faire à l’Écosse une guerre immortelle</l>
                        <l n="809"> Si jamais à sa Reine elle était infidèle ?</l>
                        <l n="810"> Qui de votre injustice aurait eu du soupçon ?</l>
                        <l n="811"> Vous avez oublié cette auguste leçon,</l>
                        <l n="812"> Que si la vérité si souvent violée,</l>
                        <l n="813"> Pour le malheur du monde en était exilée,</l>
                        <l n="814"> Il faudrait qu’en tout temps par un glorieux choix</l>
                        <l n="815"> Elle se retrouvât dans la bouche des Rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="816"> Laisse-là mon devoir, et songe au tien, perfide.</l>
                        <l n="817"> Ton trépas...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="818"> Son aspect n’a rien qui m’intimide :</l>
                        <l n="819"> Souvent pour votre gloire ou pour vois intérêts,</l>
                        <l n="820"> Contre vos ennemis je l’ai vu d’assez près ;</l>
                        <l n="821"> Et pour la vérité, qui m’est cent fois plus chère,</l>
                        <l n="822"> Quelque honteux qu’il soit il ne m’alarme guère.</l>
                        <l n="823"> C’est elle qui m’oblige à jurer à vos yeux</l>
                        <l n="824"> Que sans trahir l’État j’abandonnais ces lieux.</l>
                        <l n="825"> Arracher au supplice une Reine innocente,</l>
                        <l n="826"> Ce n’est pas un forfait dont mon cœur se repente.</l>
                        <l n="827"> Je jure que tranquille en son funeste sort</l>
                        <l n="828"> Sans se plaindre de vous elle attendait la mort :</l>
                        <l n="829"> Que touché du malheur où vous l’avez réduite,</l>
                        <l n="830"> Sans avoir son aveu je ménageai sa fuite ;</l>
                        <l n="831"> Qu’à ce dessein fatal, que le ciel a rompu,</l>
                        <l n="832"> Elle s’est oppose autant qu’elle a pu :</l>
                        <l n="833"> Que jamais de mon cœur un désir téméraire</l>
                        <l n="834"> N’a fait connaître au sien qu’il cherchait à lui plaire :</l>
                        <l n="835"> Que mon respect pour elle égale ses appas ;</l>
                        <l n="836"> Et qu’enfin si je l’aime, elle ne le sait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="837"> Du plus énorme crime avoir été capable,</l>
                        <l n="838"> C’est donc envers l’État ne pas être coupable ?</l>
                        <l n="839"> Et de mon cœur tranquille avoir troublé la paix,</l>
                        <l n="840"> Ce n’est pas à ton gré le plus noir des forfaits ?</l>
                        <l n="841"> De ton sang odieux tu me vois plus avide</l>
                        <l n="842"> Que tu ne fus ingrat, que tu ne fus perfide ;</l>
                        <l n="843"> Deux fois digne de mort, que n’est-il à mon choix</l>
                        <l n="844"> De te faire à mes yeux mourir autant de fois ?</l>
                        <l n="845"> Au moins ma volonté, qu’il faut qu’on accomplisse,</l>
                        <l n="846"> Est que pour chaque crime on invente un supplice ;</l>
                        <l n="847"> Et que par des tourments dont tu n’expires pas,</l>
                        <l n="848"> Tu tentes à loisir les horreurs du trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="849"> Hé bien, assouvissez votre cruelle envie.</l>
                        <l n="850"> Au milieu des tourments laissez durer ma vie.</l>
                        <l n="851"> Par l’espoir du salaire animez vos bourreaux</l>
                        <l n="852"> À me faire éprouver des supplices nouveaux.</l>
                        <l n="853"> Je n’ai pas attendu que ma mort fut si proche,</l>
                        <l n="854"> Pour m’avouer ingrate et m’en faire un reproche :</l>
                        <l n="855"> Mais né votre sujet, nourri dans votre cour,</l>
                        <l n="856"> Mon respect, malgré moi, m’interdisait l’amour.</l>
                        <l n="857"> Tandis que de mon sang j’ai pu payer vos grâces,</l>
                        <l n="858"> Partout où l’on m’a vu j’en ai laissé des traces :</l>
                        <l n="859"> Et ma reconnaissance écrite en tant de lieux,</l>
                        <l n="860"> Assure à ma mémoire un destin glorieux.</l>
                        <l n="861"> Si mon cœur qu’avec soin vous cherchez à confondre,</l>
                        <l n="862"> À vos tenders bontés n’a pu si bien répondre ;</l>
                        <l n="863"> Si par d’autres attraits il s’est laissé toucher,</l>
                        <l n="864"> C’est tout ce qu’à ma foi vous pouvez reprocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="865"> C’est tout ce qu’à ta foi je puis reprocher, traître !</l>
                        <l n="866"> Vois cette Lettre, vois. Peux-tu la méconnaître ?</l>
            <stage><em>Elle lit.</em></stage>
                        <l n="867"> Sauvez le sang de tant de Rois</l>
                        <l n="868"> Que s’apprête à répandre une main odieuse :</l>
                        <l n="869"> Pour s’immortaliser on ne peut faire un choix</l>
                        <l n="870"> D’une action plus glorieuse.</l>
                        <l n="871"> Résolus de prêter la main</l>
                        <l n="872"> À votre généreux dessein,</l>
                        <l n="873"> De nos meilleurs vaisseaux la mer sera couverte ;</l>
                        <l n="874"> Et s’il faut dans la suite un puissant secours,</l>
                        <l n="875"> Nous finirons la paix, et ferons guerre ouverte,</l>
                        <l n="876"> Pour assurer de si beaux jours.</l>
            <stage><em>Elle continue.</em></stage>
                        <l n="877"> Tu pâlis, malheureux ; et ton crime t’alarme.</l>
                        <l n="878"> Cette coupable Lettre est du Prince de Parme.</l>
                        <l n="879"> Ridolf, ce confident par toi-même choisi,</l>
                        <l n="880"> Arrêté de ma part s’en est trouvé saisi.</l>
                        <l n="881"> Que peux-tu m’opposer pour détruire ce crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="882"> Rien. Ce billet surpris rend ma mort légitime.</l>
                        <l n="883"> Non que prêt à mourir en victime d’État,</l>
                        <l n="884"> Je puisse être accusé d’aucun autre attentat,</l>
                        <l n="885"> Que d’avoir essayé d’obtenir un asile,</l>
                        <l n="886"> Où la Reine d’Écosse eut un abri tranquille.</l>
                        <l n="887"> Examinez l’écrit qui paraît à vos yeux :</l>
                        <l n="888"> Examinez...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="889"> Les Pairs l’examineront mieux.</l>
                        <l n="890"> Ils doivent s’assembler dans la salle prochaine.</l>
                        <l n="891"> Comme ta trahison ma vengeance est certaine.</l>
                        <l n="892"> Pour en jouir plus tôt je veux dès ce moment,</l>
                        <l n="893"> Exposer ma rivale au plus cruel tourment.</l>
            <stage><em>Aux gardes.</em></stage>
                        <l n="894"> Holà ? Faites venir la Reine prisonnière.</l>
                        <l n="895"> Ma joie en t’accablant ne serait pas entière,</l>
                        <l n="896"> Si le même courroux qui termine ton sort</l>
                        <l n="897"> Lui laissait ignorer ma vengeance et ta mort.</l>
                        <l n="898"> C’est un plaisir pour moi qu’aucun autre n’égale,</l>
                        <l n="899"> De trouver cette voie à punir ma rivale ;</l>
                        <l n="900"> Et puisqu’on ne peut rompre un si honteux lien,</l>
                        <l n="901"> De te percer le cœur pour mieux trouver le sien.</l>
                        <l n="902"> Je sais que ton malheur va lui coûter des larmes ;</l>
                        <l n="903"> Que c’est à ton amour offrir de nouveaux charmes ;</l>
                        <l n="904"> Mais de ma cruauté ce sont les derniers traits :</l>
                        <l n="905"> Plus tu seras sensible à ce qu’elle a d’attraits,</l>
                        <l n="906"> Plus au gré de mes vœux la mort qui t’en sépare,</l>
                        <l n="907"> À ton cœur attendri va paraître barbare.           </l>
                        <l n="908"> Voici cette beauté si digne de ton choix :</l>
                        <l n="909"> Montre-lui ton amour pour la dernière fois.</l>
                        <l n="910"> Gardes, laissez-les seuls ; et maîtres de la porte,</l>
                        <l n="911"> Empêchez seulement qu’aucun d’entre ou ne sorte ;</l>
                        <l n="912"> Il y va de vos jours à répondre des leurs.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="913"> Hé bien, Duc ! Vos bontés augmentent mes malheurs.</l>
                        <l n="914"> Quelle fatalité vous inspirera l’envie,</l>
                        <l n="915"> De prodiguer vos jours pour conserver ma vie ?</l>
                        <l n="916"> J’ai fait ce que j’ai pu pour vous en empêcher ;</l>
                        <l n="917"> Et tout ce que j’ai fait ne vous a pu toucher.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="918"> J’attendrai le trépas l’âme ferme et tranquille,</l>
                        <l n="919"> Si mon sang répandu vous devenait utile ;</l>
                        <l n="920"> Mais tel est de mon sort l’inflexible courroux,</l>
                        <l n="921"> Que je me sacrifie, et ne fais rien pour vous.</l>
                        <l n="922"> Que dis-je ? c’est moi seul dont le secours funeste</l>
                        <l n="923"> Fait que dans ce moment nul espoir ne vous reste :</l>
                        <l n="924"> Si jamais de vos jours je n’avais pris soin,</l>
                        <l n="925"> Peut-être votre mort serait-elle encore loin.</l>
                        <l n="926"> Le ciel qui dans nos cœurs voit tout ce qui se passe,</l>
                        <l n="927"> Du zèle qui m’anime a condamné l’audace ;</l>
                        <l n="928"> Et n’a pu consentir que vous dussiez vos jours</l>
                        <l n="929"> Aux efforts impuissants d’un si faible secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="930"> Si le ciel équitable à ma fuite s’oppose,</l>
                        <l n="931"> De son juste courroux je suis la seule cause :</l>
                        <l n="932"> Innocente à vos yeux de meurtres, d’attentats,</l>
                        <l n="933"> Il est d’autres forfaits dont je ne le suis pas.</l>
                        <l n="934"> Pour vous, qui renoncez au rang le plus auguste,</l>
                        <l n="935"> Lorsqu’il faut y monter par une voie injuste ;</l>
                        <l n="936"> Vous, qui de la faveur si longtemps revêtu,</l>
                        <l n="937"> N’eûtes pour ennemi que ceux de la vertu ;</l>
                        <l n="938"> Qui de tous les bienfaits dispensateur fidèle,</l>
                        <l n="939"> Des Ministres d’État devîntes le modèle ;</l>
                        <l n="940"> Et laissâtes à tous l’exemple généreux,</l>
                        <l n="941"> De répandre les dons qu’ils retiennent pour eux ;</l>
                        <l n="942"> Vous, enfin, qui sans fraude ayant été mon Juge,</l>
                        <l n="943"> Vouliez à l’innocence assurer un refuge,</l>
                        <l n="944"> Quel crime avez-vous fait pour souffrir le trépas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="945"> Madame, j’en sais que je ne vous dis pas.</l>
                        <l n="946"> Si vous aviez appris ce crime qui vous touche,</l>
                        <l n="947"> Il serait condamné de votre propre bouche :</l>
                        <l n="948"> Et j’ai peur qu’avec moi vous ne fussiez d’accord,</l>
                        <l n="949"> Que l’on me rend justice en me donnant le mort.</l>
                        <l n="950"> Tant que votre bonté présume qu’on m’opprime,</l>
                        <l n="951"> Je me flatte en mourant d’emporter votre estime ;</l>
                        <l n="952"> Et si j’avais parlé, vos mépris éclatants,</l>
                        <l n="953"> Joindraient trop d’amertume au trépas que j’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="954"> Moi, des mépris ! Ah ! Duc, qu’un tel soupçon m’offense !</l>
                        <l n="955"> Je puis manquer de tout, hors de reconnaissance.</l>
                        <l n="956"> C’est moi qui vous expose aux mouvements jaloux...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="957"> Et qu’est de plus beau que de mourir pour vous,</l>
                        <l n="958"> Madame ? À quel affront qu’Élisabeth me livre,</l>
                        <l n="959"> Pour un plus grand sujet puis-je cesser de vivre ?</l>
                        <l n="960"> Des peuples à venir votre nom respecté</l>
                        <l n="961"> Va mettre pour jamais le mien en sûreté.</l>
                        <l n="962"> Heureux si le destin qu’il faut que je subisse,</l>
                        <l n="963"> Quand mes tristes jours je fais un sacrifice,</l>
                        <l n="964"> Me peut faire expier pour un trépas si doux,</l>
                        <l n="965"> Le crime que j’ai fait de soupirer pour vous !</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="966"> Ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="967"> Vous jugez bien qu’il m’eut été facile,</l>
                        <l n="968"> De supprimer l’aveu d’une ardeur inutile,</l>
                        <l n="969"> Si je n’eusse espéré que d’un crime si grand,</l>
                        <l n="970"> J’obtiendrai le pardon au moins en expirant.</l>
                        <l n="971"> Le temps que je choisis pour parler de ma flamme,</l>
                        <l n="972"> Montre qu’aucun dessein n’est entré dans mon âme ;</l>
                        <l n="973"> Et que de vos appas le pouvoir absolu,</l>
                        <l n="974"> A fait aller mon cœur plus loin qu’il n’a voulu.</l>
                        <l n="975"> J’ai brûlé, j’ai langui, j’ai plus fait, j’ai su taire</l>
                        <l n="976"> Cet amour malheureux, ce crime involontaire :</l>
                        <l n="977"> Et j’attends par respect à vous le faire voir,</l>
                        <l n="978"> Qu’un trépas assuré m’interdise l’espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="979"> À quelque ignominie où l’on m’ait condamnée,</l>
                        <l n="980"> Je n’ai point oublié de quel sang je suis née :</l>
                        <l n="981"> Pour en trouver la source en mes premiers aïeux,</l>
                        <l n="982"> Il faudrait remonter au temps des faux Dieux.</l>
                        <l n="983"> Et le reste d’un sang dont la source féconde,</l>
                        <l n="984"> A depuis deux mille ans donné des Rois au monde,</l>
                        <l n="985"> Au rang le plus sublime a d’assez justes droits,</l>
                        <l n="986"> Pour devoir n’écouter que les soupirs de Rois.</l>
                        <l n="987"> Je ne m’attendais pas, pour surcroît de misère,</l>
                        <l n="988"> Au surprenant aveu que vous venez de faire :</l>
                        <l n="989"> Pour essuyer du sort les plus rigoureux coups,</l>
                        <l n="990"> Il ne me restait plus qu’à me plaindre de vous.</l>
                        <l n="991"> Si votre cœur sensible au malheur qui m’opprime,</l>
                        <l n="992"> A pris en ma faveur des sentiments d’estime :</l>
                        <l n="993"> Si des attraits proscrits vous ont fait soupirer,</l>
                        <l n="994"> Quel moment prenez-vous pour me le déclarer !</l>
                        <l n="995"> Si d’un feu qui me perd j’eusse été mieux instruite,</l>
                        <l n="996"> Me serais-je avec vous exposée à la fuite ?</l>
                        <l n="997"> Ce que la médisance osera publier,</l>
                        <l n="998"> Chez tous les Rois voisins va me calomnier.</l>
                        <l n="999"> On dira que le juge épris de la coupable,</l>
                        <l n="1000"> À l’objet de ses feux s’est montré favorable ;</l>
                        <l n="1001"> Et que dans un arrêt qu’un tel juge a dicté,</l>
                        <l n="1002"> L’amour eut plus de pratique n’en eut l’équité.</l>
                        <l n="1003"> Ah ! Duc, qui de mes maux avez vu la constance,</l>
                        <l n="1004"> Quel indice cruel contre mon innocence !</l>
                        <l n="1005"> Quelque juste envers moi qu’ait été votre Arrêt,</l>
                        <l n="1006"> L’amour auprès d’un juge est un grand intérêt.</l>
                        <l n="1007"> Que ne chassiez-vous, Duc, cet amour de votre âme ?</l>
                        <l n="1008"> Que ne bannissiez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1009"> Et l’ai-je pu, Madame ?</l>
                        <l n="1010"> Si les hautes vertus ont droit de tout charmer,</l>
                        <l n="1011"> Était-il de mon choix de ne pas vous aimer ?</l>
                        <l n="1012"> Tant que j’ai de la Reine ignoré l’injustice,</l>
                        <l n="1013"> De sa haine pour vous on m’a vu le complice ;</l>
                        <l n="1014"> Ennemi des forfaits qu’on vous ose imputer,</l>
                        <l n="1015"> Je trouvais de la gloire à vous persécuter.</l>
                        <l n="1016"> Enfin, Madame, enfin, s’il faut parler sans feindre,</l>
                        <l n="1017"> D’un juge prévenu vous aviez tout à craindre ;</l>
                        <l n="1018"> Et pour être innocente à des yeux corrompus,</l>
                        <l n="1019"> Il ne fallait pas moins que toutes vos vertus.</l>
                        <l n="1020"> D’abord de leur éclat eut défile ma vue,</l>
                        <l n="1021"> D’une secrète horreur j’eus longtemps l’âme émue ;</l>
                        <l n="1022"> Et contre Élisabeth un violent courroux,</l>
                        <l n="1023"> Me déguisa l’ardeur que je sentais pour vous.</l>
                        <l n="1024"> Plus entre vous et moi le ciel mit de distance,</l>
                        <l n="1025"> Moins à vous offenser je voyais d’apparence :</l>
                        <l n="1026"> Sur la foi d’un respect qui ne me quittait pas,</l>
                        <l n="1027"> J’adorais vos vertus, j’admirais vos appas :</l>
                        <l n="1028"> Si j’eusse osé prévoir qu’ils pouvaient me surprendre,</l>
                        <l n="1029"> En fuyant le péril j’aurais su m’en défendre ;</l>
                        <l n="1030"> Mais votre auguste rang, et mon cruel devoir,</l>
                        <l n="1031"> Semblaient me dispenses de craindre et de prévoir.</l>
                        <l n="1032"> Je croyais être sûr en cherchant à vous plaire,</l>
                        <l n="1033"> Que mon zèle tout seul m’obligeait à le faire ;</l>
                        <l n="1034"> Et j’ignorais, Madame, en prenant ce parti,</l>
                        <l n="1035"> L’amour le plus puissant qu’on ait jamais senti.</l>
                        <l n="1036"> Tout pur qu’est cet amour mes désirs ne prétendent...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#killegre">
            <speaker> KILLEGRE. </speaker>
                        <l n="1037"> Les Pairs sont assemblés, Seigneur, et vous attendent.</l>
                        <l n="1038"> On me vient d’ordonner dans le même moment,</l>
                        <l n="1039"> De vous faire rentrer dans votre appartement,</l>
                        <l n="1040"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1041"> Adieu, Madame. Une autre destinée</l>
                        <l n="1042"> Termine de vos jours la course infortunée.</l>
                        <l n="1043"> Quels que soient les tourments qui me sont préparés,</l>
                        <l n="1044"> Mes maux les plus cruels sont ceux que vous aurez.</l>
                        <l n="1045"> Que la mort qui m’attend serait digne d’envie,</l>
                        <l n="1046"> Si le jour que je perds vous conservait la vie !</l>
                        <l n="1047"> Mais du sort le plus rude éprouvant le courroux,</l>
                        <l n="1048"> Pour tout fruit de mes soins je meurs haï de vous.</l>
                        <l n="1049"> Ne me condamnez pas au plus grand des supplices :</l>
                        <l n="1050"> Vos vertus de mon crime ont été les complices :</l>
                        <l n="1051"> En vain à mon respect je m’étais confié,</l>
                        <l n="1052"> Séduit pas leur pouvoir je me suis oublié.</l>
                        <l n="1053"> Peut-être que la Reine après mon sort funeste,</l>
                        <l n="1054"> De vos jours précieux épargnera le reste.</l>
                        <l n="1055"> Puisse le juste ciel en finissant les miens,</l>
                        <l n="1056"> Vous affranchir de maux, et vous combler de biens !</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="1057"> Puisse du juste ciel la sagesse profonde,</l>
                        <l n="1058"> Qui vous ôte avant moi des misères du monde,</l>
                        <l n="1059"> Pour remplir mon attente, et mes vœux les plus doux,</l>
                        <l n="1060"> M’appeler à la mort un moment après vous !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1061"> Oui, Seigneur, je vous plains ; une chute si prompte...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1062"> D’un home tel que toi la pitié me fait honte.</l>
                        <l n="1063"> Retire-toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1064"> La Reine attend l’Ordre sacré</l>
                        <l n="1065"> Dont sa main autrefois vous avait honoré.</l>
                        <l n="1066"> Cette pompeuse marque, en ce lieu si chérie,</l>
                        <l n="1067"> Sous le fer d’un bourreau lui semblerait flétrie.</l>
                        <l n="1068"> Elle m’envoie exprès pour vous la demander.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1069"> Mon sort est d’obéir, le sien de commander.</l>
                        <l n="1070"> Pour en faire un présent que l’avenir abhorre,</l>
                        <l n="1071"> De cette illustre marque  il faut qu’elle t’honore.</l>
                        <l n="1072"> Ton zèle pour l’État la rend digne de toi :</l>
                        <l n="1073"> Tu lui viens d’immoler ton honneur et ta foi :</l>
                        <l n="1074"> Après ce coup d’essai, ton penchant pour le crime,</l>
                        <l n="1075"> Te peut faire prétendre au rang le plus sublime ;</l>
                        <l n="1076"> Toi, qui né dans la boue y serait demeuré,</l>
                        <l n="1077"> Si ma compassion ne t’en eut retiré.</l>
                        <l n="1078"> Tiens, reporte à la Reine un présent, qui sans doute</l>
                        <l n="1079"> Devait m’appartenir par le sang qu’il me coûte :</l>
                        <l n="1080"> Et pour jouir en paix de ton malheureux sort,</l>
                        <l n="1081"> Hâte, si tu le peux, les moments de ma mort.</l>
                        <l n="1082"> Tout méchant que tu sois, quelque effort que tu fasses,</l>
                        <l n="1083"> Tu ne peux en un jour oublier tant de grâces :</l>
                        <l n="1084"> De mes bienfaits passez le souvenir présent,</l>
                        <l n="1085"> Est un bourreau secret dont tu n’es as exempt.</l>
                        <l n="1086"> Encore un coup, crois-moi, fais hâter mon supplice.</l>
                        <l n="1087"> Je t’en cause un trop grand si tu te rends justice.</l>
                        <l n="1088"> Des crimes de ta vie achèves le plus noir ;</l>
                        <l n="1089"> Et ne m’expose plus à l’horreur de te voir.</l>
                        <l n="1090"> Gardes, je voudrais bien dans mon malheur extrême,</l>
                        <l n="1091"> Pouvoir quelques moments réfléchir sur moi-même.</l>
                        <l n="1092"> Dans un lieu plus tranquille accompagnez mes pas.</l>
                        <l n="1093"> Sa présence est pour moi pire que le trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1094"> Ô ciel ! à quelle honte aujourd’hui je m’expose !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1095"> À prévenir vos vœux la Reine se dispose.</l>
                        <l n="1096"> Tantôt dans la chaleur d’un aveugle courroux,</l>
                        <l n="1097"> Pour condamner le Duc elle a fait le choix de nous :</l>
                        <l n="1098"> Sûre que notre voix à ses désirs propice,</l>
                        <l n="1099"> Suivrait sa passion plutôt que la justice.</l>
                        <l n="1100"> Quatre autres Vieillards, consommez dans les lois,</l>
                        <l n="1101"> Dont jamais la faveur n’a corrompu la voix,</l>
                        <l n="1102"> Auraient pu le soustraire à ce destin funeste,</l>
                        <l n="1103"> Si je n’avais eu l’art de séduire le reste ;</l>
                        <l n="1104"> Et de leur arracher leurs suffrages douteux,</l>
                        <l n="1105"> Par de légers bienfaits que j’ai verse sur eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1106"> Je ne puis plus, Seigneur, faire un pas en arrière ;</l>
                        <l n="1107"> Il faut que malgré moi j’achève ma carrière.</l>
                        <l n="1108"> Après mille bienfaits honteusement déçus,</l>
                        <l n="1109"> J’assassine un Héros dont je les ai reçus.</l>
                        <l n="1110"> Avant que de vous voir je détestais le crime ;</l>
                        <l n="1111"> Vous m’avez fait braver la honte qu’il imprime ;</l>
                        <l n="1112"> Un appas de grandeur a corrompu ma foi :</l>
                        <l n="1113"> Et si vous l’oubliez lors que vous serez Roi,</l>
                        <l n="1114"> De méchant à méchant, quoique l’on se promette,</l>
                        <l n="1115"> L’union la plus forte est toujours imparfaite ;</l>
                        <l n="1116"> Et jusques sur le trône où vous serez assis,</l>
                        <l n="1117"> Vous me feriez raison des mes forfaits trahis.</l>
                        <l n="1118"> Une belle action offre au moins pour salaire,</l>
                        <l n="1119"> À celui qui la fait, la plaisir de la faire :</l>
                        <l n="1120"> Mais des crimes perdus ne laissent après eux,</l>
                        <l n="1121"> À qui les a commis qu’un désespoir affreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1122"> Quelle indigne pitié vous émeut, vous alarme ?</l>
                        <l n="1123"> Quoi ! dès le premier crime un remords vous désarme !</l>
                        <l n="1124"> Est-ce le prix trop abject pour vous encourager,</l>
                        <l n="1125"> Que l’espoir glorieux d’un trône à partager ?</l>
                        <l n="1126"> Ne donnons pas le temps à l’amour de la Reine,</l>
                        <l n="1127"> D’examiner l’arrêt qu’a fait rendre sa haine.</l>
                        <l n="1128"> Pendant que son courroux l’aveugle, et la séduit,</l>
                        <l n="1129"> Assurons notre crime, et cueillons-en le fruit.</l>
                        <l n="1130"> Pour immoler le Duc la hache est déjà prête.</l>
                        <l n="1131"> Allez secrètement faire tomber sa tête ;</l>
                        <l n="1132"> Pendant que de ma sœur, sujette aux mêmes lois,</l>
                        <l n="1133"> J’irai sonder l’esprit pour la dernière fois.</l>
                        <l n="1134"> Quand je perds mon rival, une fureur égale</l>
                        <l n="1135"> Semble animer la Reine à perdre sa rivale ;</l>
                        <l n="1136"> Et peut-être ce jour ne se passera pas,</l>
                        <l n="1137"> Sans être signalé par un double trépas.</l>
                        <l n="1138"> J’ai déjà fait...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1139"> Seigneur, je vois venir la Reine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1140"> Ne vous opposez pas au penchant qui m’entraîne,</l>
                        <l n="1141"> Comtes. Quelque fierté que m’inspire mon sang,</l>
                        <l n="1142"> Le repos de mon cœur m’est plus cher que mon rang.          </l>
                        <l n="1143"> Pour éteindre une ardeur que j’ai laissé trop croître,</l>
                        <l n="1144"> À de nouveaux mépris je veux forcer un traître.</l>
                        <l n="1145"> Faites venir le Duc, Gardes.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1146"> Que faites-vous,</l>
                        <l n="1147"> Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH, aux Gardes. </speaker>
                        <l n="1148"> Obéissez, ou craignez mon courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1149"> Vous frémissez pour lui du sort qui le menace :</l>
                        <l n="1150"> Et s’il pousse un soupir il obtiendra la grâce,</l>
                        <l n="1151"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1152"> S’il l’obtient, vous saurez à quel prix ;</l>
                        <l n="1153"> Et peut-être tous deux en serez-vous surpris.</l>
                        <l n="1154"> Jamais contre l’ingrat je ne fus plus émue.</l>
                        <l n="1155"> Je demande à le voir, et j’abhorre sa vue.</l>
                        <l n="1156"> Tantôt à ma douleur ne pouvant résister,</l>
                        <l n="1157"> De son coupable amour je cherchais à douter :</l>
                        <l n="1158"> Je l’ai joint à l’objet pour qui son cœur soupire,</l>
                        <l n="1159"> Dans l’espoir que la mort l’allait faire dédire ;</l>
                        <l n="1160"> Ou que dans un Palais plein d’un nom redouté,</l>
                        <l n="1161"> L’infidèle, du moins, craindrait d’être écouté.</l>
                        <l n="1162"> Mais méprisant la mort, et bravant ma puissance,</l>
                        <l n="1163"> Rien n’a pu le contraindre à garder le silence.</l>
                        <l n="1164"> De l’air tendre et touchant dont il s’est exprimé,</l>
                        <l n="1165"> Jamais de plus d’amour on ne fut enflammé.</l>
                        <l n="1166"> L’ingrat, qui me préfère une indigne rivale,</l>
                        <l n="1167"> Trouvait-il dans ses fers une fortune égale ?</l>
                        <l n="1168"> Elle le fait mourir : et je l’aurais fait Roi,</l>
                        <l n="1169"> Si ce qu’il sent pour elle il l’eût senti pour moi.</l>
                        <l n="1170"> Le voici. Demeurez. Quoi que son air menace,</l>
                        <l n="1171"> Je veux de ce perfide humilier l’audace :</l>
                        <l n="1172"> Et pour peu qu’il s’échappe à braver mon courroux,</l>
                        <l n="1173"> Pour me venger de lui j’aurai besoin de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1174"> Un reste de bonté dont s’indigne mon âme,</l>
                        <l n="1175"> Ma faire faire des pas que j’ai peur qu’on ne blâme.</l>
                        <l n="1176"> Ceux que noircit le crime, et qu’ont proscrit les lois,</l>
                        <l n="1177"> Souillent de leur aspect la Majesté des Rois.</l>
                        <l n="1178"> Je passe en ta faveur par dessus ces maximes,</l>
                        <l n="1179"> Quelque horreur que pour toi m’aient inspiré tes crimes :</l>
                        <l n="1180"> Et pour récompenser d’assez faibles exploits,</l>
                        <l n="1181"> Je veux fermer les yeux sur ce que je me dois.</l>
                        <l n="1182"> Conçois-tu, malheureux, une infamie égale</l>
                        <l n="1183"> À l’ardeur criminelle où ton cœur se ravale ?</l>
                        <l n="1184"> Comblé par mes bontés et de gloire et de biens,</l>
                        <l n="1185"> Pouvais-tu choisir de plus honteux liens ?</l>
                        <l n="1186"> Depuis deux mois entiers que des lois légitimes,</l>
                        <l n="1187"> Dans le Reine d’Écosse ont puni tant de crimes,</l>
                        <l n="1188"> Qu’offrait-elle à tes yeux que d’indignes attraits ?</l>
                        <l n="1189"> Le jour qu’elle respire est un de mes bienfaits.</l>
                        <l n="1190"> J’ai pu deux mois plus tôt trancher sa destinée ;</l>
                        <l n="1191"> Et tu n’ignores pas qu’elle était condamnée.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1192"> Condamnée ! Eh ! Madame, ayez soins de vos droits ;</l>
                        <l n="1193"> Ce mot injurieux n’est point fait pour les Rois.</l>
                        <l n="1194"> Dans la gloire suprême où la gloire les fait naître,</l>
                        <l n="1195"> Maîtres de tout le monde, ils n’ont que Dieu pour Maître.</l>
                        <l n="1196"> La Reine qu’on opprime, et dont il est l’appui,</l>
                        <l n="1197"> De tout ce qu’elle a fait n’est comptable qu’à lui.</l>
                        <l n="1198"> Mais fut-elle Sujette, et non Reine absolue,</l>
                        <l n="1199"> De quels crimes, Madame, est-elle convaincue ?</l>
                        <l n="1200"> Pour noircir sa mémoire apprenez-moi les tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1201"> D’avoir fait lâchement massacrer son Époux.</l>
                        <l n="1202"> D’avoir dans mes États, où tout était tranquille,</l>
                        <l n="1203"> Attenté sur mes jours, violé son asile,</l>
                        <l n="1204"> Attiré l’étranger, corrompu mes sujets ;</l>
                        <l n="1205"> Voilà quelle est ma plainte, et quels sont ses forfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1206"> On vous trompe, Madame ; elle a l’âme trop belle :</l>
                        <l n="1207"> Son plus austère juge est plus coupable qu’elle.</l>
                        <l n="1208"> Vous souffrez, cependant, qu’on l’envoie au trépas</l>
                        <l n="1209"> Pour des crimes forgés, que vous ne croyez pas.</l>
                        <l n="1210"> À des Pairs corrompus dont la vue épouvante,</l>
                        <l n="1211"> Vous livrez sans scrupule une Reine innocente.</l>
                        <l n="1212"> Votre haine obstinée à finir ses destins,</l>
                        <l n="1213"> Érige un tribunal d’un amas d’assassins.</l>
                        <l n="1214"> Il en est un, Madame, où règne un autre Juge,</l>
                        <l n="1215"> Qui donne à l’innocence un éternel refuge :</l>
                        <l n="1216"> La plus grand Roi du monde y paraît sans appui ;</l>
                        <l n="1217"> Et s’il n’a des vertus, rien n’y parle pour lui.</l>
                        <l n="1218"> Comme il est de son Dieu la plus parfaite image,</l>
                        <l n="1219"> Dans ce degré sublime il lui doit avantage ;</l>
                        <l n="1220"> Et devient responsable, après tant de bienfaits,          </l>
                        <l n="1221"> Et des crimes qu’il souffre, et de ceux qu’il a faits.</l>
                        <l n="1222"> Si vous pouviez, Madame, oublier votre haine,</l>
                        <l n="1223"> Et voir sans passion une adorable Reine,</l>
                        <l n="1224"> À de lâches sujets sous le vice abattus,</l>
                        <l n="1225"> Devenue odieuse à force de vertus :</l>
                        <l n="1226"> Si par vos propres yeux vous vouliez la connaître,</l>
                        <l n="1227"> Et non sur le rapport que vous en fait un traître,</l>
                        <l n="1228"> Qui pour essai de crime a conçu sans effroi</l>
                        <l n="1229"> L’exécrable dessein d’assassiner son Roi...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1230"> Imposteur ! Le respect qu’ici vous devez rendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1231"> C’est un désespéré qui ne sait où se prendre.</l>
                        <l n="1232"> Pour se venger de vous qui l’avez condamné,</l>
                        <l n="1233"> Il voudrait avec lui vous avoir entraîné.</l>
                        <l n="1234"> Effrayé du péril qui son crime lui montre,</l>
                        <l n="1235"> Il s’attache en coupable à tout ce qu’il rencontre ;</l>
                        <l n="1236"> Et loin que le perfide implore ma pitié,</l>
                        <l n="1237"> Il croit pas un mensonge être justifié.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1238"> Et de quelle pitié vous croirais-je capable,</l>
                        <l n="1239"> En faveur d’un sujet que vous trouvez coupable,</l>
                        <l n="1240"> Si d’une Reine auguste à qui le sang vous joint,</l>
                        <l n="1241"> L’innocence est connue et ne vous touche point ?</l>
                        <l n="1242"> Prêt à perdre le jour, si je parle pour elle,</l>
                        <l n="1243"> Ce n’est point en amant, c’est en sujet fidèle,</l>
                        <l n="1244"> Qui voudrait en mourant vous pouvoir dérober</l>
                        <l n="1245"> Au crime où malgré vous on vous force à tomber.</l>
                        <l n="1246"> Jusqu’ici votre règne heureux de l’Angleterre,</l>
                        <l n="1247"> A porté votre nom aux deux bouts de la terre ;</l>
                        <l n="1248"> De l’aurore au couchant les plus augustes Rois</l>
                        <l n="1249"> Briguent votre alliance, ou craignent vos exploits :</l>
                        <l n="1250"> Pour rendre désormais votre gloire immortelle,</l>
                        <l n="1251"> D’une Reine opprimée embrassez la querelle :</l>
                        <l n="1252"> Elle est de même rang, de même autorité,</l>
                        <l n="1253"> Enfin, de même sang que votre Majesté.</l>
                        <l n="1254"> De vos sacrés aïeux laissez en paix la cendre :</l>
                        <l n="1255"> C’est leur sang le plus pur qu’on s’apprête à répandre :</l>
                        <l n="1256"> Du fond de leur cercueil ils empruntent ma voix,</l>
                        <l n="1257"> Pour vous représenter qu’on viole leurs droits.</l>
                        <l n="1258"> Méprisez les conseils des ces petites âmes,</l>
                        <l n="1259"> Que le courroux du ciel a voulu rendre infâmes :</l>
                        <l n="1260"> Le soin de s’agrandir par d’injustes moyens...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1261"> Je les veux suivre, traître, et mépriser les tiens.</l>
                        <l n="1262"> Si je prends leur conseil, j’en connais la justice.</l>
                        <l n="1263"> Ils m’animent tous deux à hâter ton supplice :</l>
                        <l n="1264"> Leur zèle impatient en presse d’appareil ;</l>
                        <l n="1265"> Et je n’hésite point à suivre ce conseil.</l>
                        <l n="1266"> Va, lâche, va périr par une main infâme :</l>
                        <l n="1267"> Va prouver ta confiance à l’objet qui t’enflamme ;</l>
                        <l n="1268"> En te précipitant du degré le plus haut,</l>
                        <l n="1269"> Va de ton sang impur rougir un échafaud.</l>
                        <l n="1270"> Ce sang qu’en divers temps ont noirci tant de crimes,           </l>
                        <l n="1271"> Ce sang toujours rebelle à ses Rois légitimes,</l>
                        <l n="1272"> S’est vu par ses forfaits par l’acier d’un bourreau,</l>
                        <l n="1273"> Privé plus d’une fois des honneurs du tombeau.</l>
                        <l n="1274"> Tu serais le premier de ta race odieuse,</l>
                        <l n="1275"> Qu’eut rendu mémorable une mort glorieuse :</l>
                        <l n="1276"> Ton père et aïeul, dont tu sais le destin,</l>
                        <l n="1277"> De la honte où tu cours t’ont frayé le chemin :</l>
                        <l n="1278"> C’est sur un échafaud qu’ils ont cessé de vivre,</l>
                        <l n="1279"> Tu dégénérais en manquant à les suivre,</l>
                        <l n="1280"> Et le remords vengeur qui suit la trahison,</l>
                        <l n="1281"> Fut toujours insensible à ceux de ta Maison.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1282"> Madame, je ne puis, à ce torrent d’injures,</l>
                        <l n="1283"> De mon cœur qu’on déchire étouffer les murmures :</l>
                        <l n="1284"> Tant que votre courroux m’a pris seul pour objet,</l>
                        <l n="1285"> Je ne suis point sorti  du devoir d’un sujet :</l>
                        <l n="1286"> Mais quand de mes aïeux on ternit la mémoire ;</l>
                        <l n="1287"> Quand de leur destinée on déguise la gloire ;</l>
                        <l n="1288"> Leur sang qui sans opprobre est venu jusqu’à moi,</l>
                        <l n="1289"> Me défend de manquer à ce que je leur doi.</l>
                        <l n="1290"> Mon père et mon aïeul, dont vous taisez les crimes,</l>
                        <l n="1291"> De leur Religion volontaires victimes,</l>
                        <l n="1292"> Préférèrent les fers, la torture, la mort</l>
                        <l n="1293"> Aux appas séducteurs dont on flattait leur sort.</l>
                        <l n="1294"> Voilà les grands forfaits dont ils furent coupables.</l>
                        <l n="1295"> Voilà les trahisons dont nous sommes capables.</l>
                        <l n="1296"> Voilà pour quel sujet le glaive d’un bourreau,</l>
                        <l n="1297"> A privé mes aïeux des honneurs du tombeau.</l>
                        <l n="1298"> Qui voudrait d’aussi près examiner de plus justes causes.</l>
                        <l n="1299"> Vous m’entendez.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1300"> Oui, traître : et tu ne peux jamais</l>
                        <l n="1301"> Faire aller plus avant ma haine et tes forfaits.</l>
                        <l n="1302"> Je ne sais rien en moi susceptible d’outrage,</l>
                        <l n="1303"> Qui ne ton lâche cœur n’ait éprouvé la rage.</l>
                        <l n="1304"> Quand j’aurais oublié tes autres attentats,</l>
                        <l n="1305"> Ta dernière insolence est digne du trépas :</l>
                        <l n="1306"> Mais, perfide, ta Reine est assez magnanime,</l>
                        <l n="1307"> Pour porter sa clémence aussi loin que ton crime ?</l>
                        <l n="1308"> T’en laisser malgré toi le honteux souvenir,</l>
                        <l n="1309"> C’est le tourment affreux dont je veux te punir.</l>
                        <l n="1310"> Ma bonté fatigue autant qu’elle doit l’être,</l>
                        <l n="1311"> Pour la dernière fois va parler, va paraître ;</l>
                        <l n="1312"> Si tu peux concevoir que effort je me fais,</l>
                        <l n="1313"> Par un effort pareil mérite mes bienfaits.</l>
                        <l n="1314"> Prêt à voir par ta mort ma vengeance assouvie,</l>
                        <l n="1315"> Veux-tu ta grâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1316"> Ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1317"> Je ne hais point le vie.</l>
                        <l n="1318"> Si vous me la laissez, il me sera bien doux,</l>
                        <l n="1319"> De pouvoir de nouveau la prodiguer pour vous.</l>
                        <l n="1320"> D’un fidèle sujet l’infatigable zèle...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1321"> Et qui me répondra que tu me sois fidèle ?</l>
                        <l n="1322"> Pour le justifier que ton zèle soit grand,</l>
                        <l n="1323"> Une fois violée est un mauvais garant.</l>
                        <l n="1324"> C’est par un grand effort qu’un grand crime s’efface ;</l>
                        <l n="1325"> Et j’en veux un de toi qui mérite ta grâce.</l>
                        <l n="1326"> Je ne te la promets qu’à ce prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1327"> Commandez.</l>
                        <l n="1328"> Je puis faire encor plus que vous ne demandez.</l>
                        <l n="1329"> Rien ne m’est impossible où je vois de la gloire.</l>
                        <l n="1330"> (Car par respect pour vous j’ai de la peine à croire,</l>
                        <l n="1331"> Que vous me commandiez pour éprouver ma foi,</l>
                        <l n="1332"> Rien d’indigne de vous, ni d’indigne de moi.)</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1333"> Les Pairs, dont l’équité s’est acquis tant d’estime,</l>
                        <l n="1334"> Eux, qui dans aucun sang n’autorisent le crime,</l>
                        <l n="1335"> Pour rendre à l’Angleterre un plus tranquille sort,</l>
                        <l n="1336"> De la Reine d’Écosse ont tous signé la mort.</l>
                        <l n="1337"> Ton nom manqué à l’Arrêt qu’on a donné contr’elle :</l>
                        <l n="1338"> Et je ne croirai point que tu me sois fidèle,</l>
                        <l n="1339"> Qu’en qualité de Pair, zélé pour les États,</l>
                        <l n="1340"> Tu ne signe, comme eux l’Arrêt de son trépas,</l>
                        <l n="1341"> Un refus échappé rend ta perte certaine.</l>
                        <l n="1342"> Réponds sans balancer.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-norfolk">
            <speaker> LE DUC DE NORFOLK. </speaker>
                        <l n="1343"> Gardes, qu’on me remmène.</l>
                        <l n="1344"> C’est ma réponse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1345"> Ah ciel ! l’ingrat n’hésite pas !</l>
                        <l n="1346"> Ma rivale à la mort va devancer tes pas,           </l>
                        <l n="1347"> Traître. Dès ce moment pour contenter ma haine,</l>
                        <l n="1348"> Allez y préparer cette coupable Reine.</l>
                        <l n="1349"> Tant que ma lâcheté lui laissera le jour,</l>
                        <l n="1350"> L’ingrat qu’elle a charmé gardera son amour.</l>
                        <l n="1351"> Dût sa tête en tombant armer toute la terre,</l>
                        <l n="1352"> Pour venir à grands pas fondre sur l’Angleterre,</l>
                        <l n="1353"> Comte de Newcastle, ne me revoyez pas</l>
                        <l n="1354"> Que vous n’ayez été témoin de son trépas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1355"> Ses ordres sont précis pour perdre sa rivale,</l>
                        <l n="1356"> Mais sa haine pour l’autre en paroles s’exhale :          </l>
                        <l n="1357"> Elle veut faire grâce à l’objet de ses feux ;</l>
                        <l n="1358"> Et s’il rendre en faveur il nous perdra tous deux.</l>
                        <l n="1359"> Un amour sans espoir dure peu dans une âme :</l>
                        <l n="1360"> Sa maîtresse en mourant fera mourir sa flamme ;</l>
                        <l n="1361"> Et l’ayant condamné, s’il échappe au trépas</l>
                        <l n="1362"> À son ressentiment nous n’échapperons pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1363"> Ainsi, Seigneur, ainsi pour toute récompense,</l>
                        <l n="1364"> Nous aurons la douleur d’opprimer l’innocence.</l>
                        <l n="1365"> Ne vaudrait-il pas mieux faire un plus noble effort,</l>
                        <l n="1366"> Et chercher des moyens pour détourner leur mort ?</l>
                        <l n="1367"> Le Duc avec plaisir épouserait la Reine,</l>
                        <l n="1368"> S’il voyait votre sœur à couvert de sa haine :</l>
                        <l n="1369"> Et dans leurs intérêt les nôtres confondus...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1370"> Ah ! perdons-les, vous dis-je, ou nous sommes perdus.</l>
                        <l n="1371"> Après de tels affronts, quelque effort qu’on se fasse,</l>
                        <l n="1372"> Il en reste une horreur qui jamais ne s’efface :</l>
                        <l n="1373"> C’est par des flots de sang que l’on doit s’en laver ;</l>
                        <l n="1374"> Et nous avons trop fait pour ne pas achever.</l>
                        <l n="1375"> Puisqu’au trône où j’aspire une voie est ouverte,</l>
                        <l n="1376"> De la Reine d’Écosse allez hâter la perte ;</l>
                        <l n="1377"> Et laissez-moi le soin, dût-il m’être fatal,</l>
                        <l n="1378"> D’aller secrètement immoler mon rival.</l>
                        <l n="1379"> Que la Reine en courroux tonne, éclate, foudroie,</l>
                        <l n="1380"> Il faut que de ma haine il devienne la proie ;</l>
                        <l n="1381"> Et dût-elle sur moi le venger aujourd’hui,</l>
                        <l n="1382"> Je mourrai sans regret si je meurs après lui.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD, à Killegre. </speaker>
                        <l n="1383"> Quand il faudra partir je n’ai rien qui m’arrête,</l>
                        <l n="1384"> Allez dire à vos Pairs que leur victoire est prête,</l>
                        <l n="1385"> Et qu’à leur premier ordre ils seront obéis ;</l>
                        <l n="1386"> Quoique par mon trépas tous les droits soient trahis.</l>
            <stage><em>Killegre sort. À Melvin.</em></stage>
                        <l n="1387"> Le Comte de Morray viendra-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#melvin">
            <speaker> MELVIN. </speaker>
                        <l n="1388"> Oui, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="1389"> Votre zèle, Melvin, est gravé dans mon âme.</l>
                        <l n="1390"> Vous avez de mon sort partagé le courroux,</l>
                        <l n="1391"> Et je vais au trépas sans rien faire pour vous.</l>
                        <l n="1392"> Je meurs, vous le savez, Femme, Sœur, Fille et Mère</l>
                        <l n="1393"> Des plus augustes Rois que l’Europe révère :</l>
                        <l n="1394"> Et de ce rang suprême il ne m’est rien resté,</l>
                        <l n="1395"> De quoi récompenser votre fidélité.</l>
                        <l n="1396"> Victime d’un arrêt qu’a dicté l’injustice,</l>
                        <l n="1397"> L’état où je vous laisse augmente mon supplice :</l>
                        <l n="1398"> Après un sort si rude il m’eut été bien doux,</l>
                        <l n="1399"> De combler de bienfaits... Et quoi ! vous pleurez tous !</l>
                        <l n="1400"> Témoins infortunés des malheurs de ma vie,</l>
                        <l n="1401"> En voyez-vous la fin avec un œil d’envie ?</l>
                        <l n="1402"> Dans un si long orage ai-je trop peu souffert ?</l>
                        <l n="1403"> Faut-il verser des pleurs quand un port m’est offert ?</l>
                        <l n="1404"> Si vous aimez ma gloire épargnez ma faiblesse ;</l>
                        <l n="1405"> Et ne m’accablez point à force de tendresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#melvin">
            <speaker> MELVIN. </speaker>
                        <l n="1406"> Madame, vos bontés, mon devoir, votre rang</l>
                        <l n="1407"> Ne demandent ici que des larmes de sang.</l>
                        <l n="1408"> Plut au Ciel que le mien, plus ardent que tout autre,</l>
                        <l n="1409"> À vos persécuteurs pût arracher le vôtre ?</l>
                        <l n="1410"> Que votre injuste mort nous a coûté de pleurs !</l>
                        <l n="1411"> Et qu’un jour...</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="1412"> Quelqu’un vient. Contraignez vos douleurs.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="1413"> Approche, ingrate sujet, dont la haine m’accable,</l>
                        <l n="1414"> Viens me dire du moins que quoi je suis coupable.</l>
                        <l n="1415"> Apprends-moi quel outrage et quels maux je t’ai faits.</l>
                        <l n="1416"> Cruel, mon souvenir n’est plein que de bienfaits.</l>
                        <l n="1417"> Quoique l’on doute encore de qui tu reçus l’être,</l>
                        <l n="1418"> Pour enfant du feu Roi je t’ai fait reconnaître ;</l>
                        <l n="1419"> Et sans approfondir si tu sors de son sang,</l>
                        <l n="1420"> Je t’ai fait dans ma Cour tenir le premier rang.</l>
                        <l n="1421"> Tu ne fais que trop voir que tu n’es pas mon frère,</l>
                        <l n="1422"> Par les soins que tu prends à m’être si contraire.</l>
                        <l n="1423"> Si le sang qui t’anime était le sang d’un Roi,</l>
                        <l n="1424"> Serais-tu sans honneur, sans tendresse, sans foi ?</l>
                        <l n="1425"> Élevé dans ma Cour, ta criminelle audace,</l>
                        <l n="1426"> Entre le trône et toi ne put souffrir d’espace :</l>
                        <l n="1427"> Pour m’en faire tomber par de sanglants effets,</l>
                        <l n="1428"> La mort de mon époux fut un de tes forfaits :</l>
                        <l n="1429"> Mais ce qui de l’enfer est la plus noir ouvrage,</l>
                        <l n="1430"> Tu me fis imputer ce qu’avait fait ta rage ;</l>
                        <l n="1431"> Et par des trahisons, conduites avec art,</l>
                        <l n="1432"> J’expire pour un crime où je n’ai point de part.</l>
                        <l n="1433"> Tu sais, toi qui l’as fait, que j’en suis innocente.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1434"> Un trône prêt à choir n’offre rien qui me tente.</l>
                        <l n="1435"> Du ciel qui le foudroie appuyant le courroux,</l>
                        <l n="1436"> C’est son intérêt seul que je prends contre vous.</l>
                        <l n="1437"> Pour détruire une erreur dont j’abhorre le culte,</l>
                        <l n="1438"> Les liens les plus doux n’ont rien que je consulte ;</l>
                        <l n="1439"> Et ce que votre haine appelle ambition,</l>
                        <l n="1440"> Est un zèle épuré pour ma Religion.</l>
                </sp>
        <sp who="#marie-stuard">
            <speaker> MARIE STUARD. </speaker>
                        <l n="1441"> Si ta Religion l’acquiert le privilège</l>
                        <l n="1442"> D’être envers une sœur perfide et sacrilège,</l>
                        <l n="1443"> La mienne, si contraire à celle où tu t’es mis,</l>
                        <l n="1444"> M’apprends à pardonner à tous mes ennemis.</l>
            <stage><em>Killegre revient.</em></stage>
                        <l n="1445"> On vient avertir qu’il faut quitter la vie.</l>
                        <l n="1446"> Séparons-nous en paix, c’est moi qui t’en convie.</l>
                        <l n="1447"> Insensible aux affronts où l’on m’expose ici,</l>
                        <l n="1448"> Je pardonne à la Reine, et ta pardonne aussi.</l>
                        <l n="1449"> Puisse mon sang verse par vos brigues secrètes,</l>
                        <l n="1450"> Vous retirer bientôt de l’erreur où vous êtes !</l>
                        <l n="1451"> Si par le juste Ciel mes vœux sont écoutés,</l>
                        <l n="1452"> J’en vais faire pour vous qui me persécutez.</l>
                        <l n="1453"> Adieu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY, seul </speaker>
                        <l n="1454"> Je sens dans mon cœur qui s’émeut, qui chancelle.</l>
                        <l n="1455"> La voix de la nature au repentir m’appelle.</l>
                        <l n="1456"> Silence, indigne voix, qui me veux attendrir :</l>
                        <l n="1457"> Qu’importe pour régner que je fasse périr ;</l>
                        <l n="1458"> Un Prince ambitieux que la raison éclaire,</l>
                        <l n="1459"> Doit faire une vertu d’un crime nécessaire ;</l>
                        <l n="1460"> Et préférer toujours, sans en être confus,</l>
                        <l n="1461"> Les utiles forfaits aux ingrates vertus.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1462"> Comte, j’allais vous voir. Malgré toute ma haine,</l>
                        <l n="1463"> Je ne puis résister au remords qui me gêne.</l>
                        <l n="1464"> En vain ma politique en veut rompre le cours :          </l>
                        <l n="1465"> Quelque effort que je fasse il me revient toujours.</l>
                        <l n="1466"> Je crois de toutes parts entendre le tonnerre :</l>
                        <l n="1467"> Je crois voir contre moi tous les Rois de la terre</l>
                        <l n="1468"> De qui la Majesté violée à mes yeux,</l>
                        <l n="1469"> Rendrait mon nom infâme, et mon règne odieux.</l>
                        <l n="1470"> Quoi qu’ait fait votre sœur je lui donne sa grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1471"> La clémence sied bien à qui tient votre place.</l>
                        <l n="1472"> Cette grande vertu, la plus digne des Rois,</l>
                        <l n="1473"> Est le plus glorieux, le plus saint de leurs droits.</l>
                        <l n="1474"> Mais je doute, Madame, et ne puis vous le taire,</l>
                        <l n="1475"> Qu’on approuve jamais ce que vous allez faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1476"> Et peut-on approuver l’implacable fureur,</l>
                        <l n="1477"> Qui vous fait avec joie immoler votre sœur ?</l>
                        <l n="1478"> Est-ce l’injuste espoir de régner après elle,</l>
                        <l n="1479"> Qui vous rend frère ingrate et sujet infidèle ?</l>
                        <l n="1480"> Quand j’impose silence à mon juste courroux,</l>
                        <l n="1481"> Si je suis à blâmer, devrait est-ce par vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1482"> Pour peu qu’à mon devoir je demeure fidèle,</l>
                        <l n="1483"> Quels sacrilèges vœux puis-je faire pour elle ?</l>
                        <l n="1484"> C’est ma sœur, il est vrai ; mais périsse ma sœur</l>
                        <l n="1485"> Si sa vie en ces lieux fait revivre l’erreur.</l>
                        <l n="1486"> Si de vos jours sacrés le ciel bornait la course,</l>
                        <l n="1487"> D’un déluge de maux elle ouvrirait la source :</l>
                        <l n="1488"> Vos sujets qu’elle hait, devenus ses sujets,</l>
                        <l n="1489"> Seraient de sa fureur les funestes objets.</l>
                        <l n="1490"> Ce trône qu’avec soin vos vertus affermissent,</l>
                        <l n="1491"> Où vous donnez des lois dont les méchants frémissent,</l>
                        <l n="1492"> Deviendrait par son ordre un lieu d’impunité,</l>
                        <l n="1493"> Où l’erreur pour jamais serait en sûreté.</l>
                        <l n="1494"> On verrait sous ses lois par des mains étrangères,</l>
                        <l n="1495"> Arracher les enfants du tendre sein des mères,</l>
                        <l n="1496"> Pour leur faire sucer, éloignés de ces murs,</l>
                        <l n="1497"> Avec un lait moins cher des préceptes moins purs.</l>
                        <l n="1498"> En vous parlant ainsi je trahis la nature ;</l>
                        <l n="1499"> Mon sang qui se révolte en soupire, en murmure ;</l>
                        <l n="1500"> Je me sens comme vous accablé de remords ;</l>
                        <l n="1501"> Et pour les étouffer je fais de vains efforts.</l>
                        <l n="1502"> À lui sauver le jour je trouverais des charmes.</l>
                        <l n="1503"> Sa mort que je poursuis me coûtera des larmes :</l>
                        <l n="1504"> Mais si de ces desseins elle venait à bout,</l>
                        <l n="1505"> Le carnage et l’horreur triompheraient partout.</l>
                        <l n="1506"> Je prévois des malheurs qui seraient sans limites.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1507"> Comte, je me suis dis ce que vous me dites.</l>
                        <l n="1508"> Si ma main secourable ose briser ses fers,</l>
                        <l n="1509"> Sa haine pour me perdre armera l’univers :</l>
                        <l n="1510"> Mais pour venger la mort honteuse aux diadèmes,</l>
                        <l n="1511"> Tous les Rois offensés m’accableront eux-mêmes ;</l>
                        <l n="1512"> Et pour le bien commun oubliant leurs débats,</l>
                        <l n="1513"> Viendront d’intelligence envahir mes États.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1514"> Ma crainte sur ce point égalerait la vôtre,</l>
                        <l n="1515"> Si les Princes voisins se fiaient l’un à l’autre.</l>
                        <l n="1516"> Un Roi qui s’affaiblit offre une occasion,</l>
                        <l n="1517"> Qui de ses ennemis tente l’ambition.</l>
                        <l n="1518"> De peur de la flatter par de telles amorces,</l>
                        <l n="1519"> Pour ses propres États chacun garde ses forces ;</l>
                        <l n="1520"> Et vous verrez de loin leur impuissant courroux,</l>
                        <l n="1521"> Borner sa violence à se plaindre de vous.</l>
                        <l n="1522"> Quoiqu’il en soit, Madame, il est temps de résoudre,</l>
                        <l n="1523"> Si vous voulez lancer ou retenir la foudre.</l>
                        <l n="1524"> Ma sœur touche à son terme, et dans quelques instants</l>
                        <l n="1525"> On voudrait la sauver qu’il ne serait plus temps.</l>
                        <l n="1526"> Suivez votre penchant sans aucune contrainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1527"> Vos dernières raisons ont dissipé ma crainte.</l>
                        <l n="1528"> Qu’elle meure. Et pourquoi me ferai-je un effort,</l>
                        <l n="1529"> Pour conserver la vie à qui cherche ma mort ?</l>
                        <l n="1530"> Qu’elle meure. Le Duc, qui me fut si fidèle,</l>
                        <l n="1531"> Si je lui rends le jour me rendra tout son zèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1532"> Le Duc, Madame ? Ô Ciel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1533"> Tout coupable qu’il est,</l>
                        <l n="1534"> Il est assez puni de savoir mon arrêt :</l>
                        <l n="1535"> Et s’il faut m’expliquer, quoi qu’ait fait son audace,</l>
                        <l n="1536"> Ce qu’a fait sa valeur sollicite sa grâce.</l>
                        <l n="1537"> Un pardon généreux ma l’acquiert à jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1538"> Madame, croyez-moi, placez mieux vos bienfaits.</l>
                        <l n="1539"> Plus fidèle que lui, s’il faut prendre les armes,</l>
                        <l n="1540"> Je mettrai votre trône à l’abri des alarmes.</l>
                        <l n="1541"> Le Duc dont vos bontés ont voulu faire un Roi,</l>
                        <l n="1542"> Ingrat à votre amour vous a manqué de foi.</l>
                        <l n="1543"> Que tout autre que lui vous eût montré son zèle !</l>
                        <l n="1544"> Aimé comme il l’était, que j’eusse été fidèle !</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1545"> Insolent ! Vous sauriez jusqu’où va mous courroux,</l>
                        <l n="1546"> Si je pouvais sans honte éclater contre vous.</l>
                        <l n="1547"> Si je laisse impuni l’affront que vous me faites,</l>
                        <l n="1548"> Comte, remerciez la bassesse où vous êtes :</l>
                        <l n="1549"> L’intervalle est plus grand, quoiqu’il manqué de foi,</l>
                        <l n="1550"> Entre vous et le Duc, qu’entre le Duc et moi.</l>
                        <l n="1551"> Pour joindre à ce mépris de plus sensibles peines,</l>
                        <l n="1552"> D’un criminel si cher allez rompre les chaînes :</l>
                        <l n="1553"> Je lui cause des maux où je prends trop de part.</l>
                        <l n="1554"> Portez-lui le pardon...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1555"> Madame, il est trop tard.</l>
                        <l n="1556"> Il est mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1557"> Il est mort ! Ah, perfide, qu’entends-je !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1558"> Un si juste trépas le punit et vous venge.</l>
                        <l n="1559"> Coupable envers l’État si lâchement trahi,</l>
                        <l n="1560"> Condamné par ses pairs, haï de vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1561"> Haï !</l>
                        <l n="1562"> Ah, traître ! Dans mon cœur tu sais ce qui se passe !</l>
                        <l n="1563"> À la Reine d’Écosse allez porter sa grâce,</l>
                        <l n="1564"> Lancastre. Ce perfide, ennemi de sa sœur,</l>
                        <l n="1565"> M’a peut être engagée à servir sa fureur.</l>
                        <l n="1566"> Qu’on la ramène. Et toi, je veux que tu périsses.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1567"> Madame, à mes forfaits préparez des supplices.</l>
                        <l n="1568"> Interdit, pénétré d’une juste douleur,</l>
                        <l n="1569"> Je ne paraît ici que pour vous faire horreur.</l>
                        <l n="1570"> Je ne m’offre à vos yeux que pour grossir la foudre,</l>
                        <l n="1571"> Dont il faut vous armer pour me réduire en poudre.</l>
                        <l n="1572"> Je me serai puni, mais mon sang répandu,</l>
                        <l n="1573"> L’exemple que je dois aurait été perdu ;</l>
                        <l n="1574"> Et pour voir avec fruit ma trahison punie,</l>
                        <l n="1575"> Il faut que je périsse avec ignominie.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1576"> Quel sujet vous anime à tenir ce discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1577"> D’une Reine innocente on a tranché les jours.</l>
                        <l n="1578"> Par les crimes d’autrui la vertu malheureuse,</l>
                        <l n="1579"> À de toutes les morts souffert la plus affreuse.</l>
                        <l n="1580"> J’ai vu ce que le ciel avait fait de plus beau,</l>
                        <l n="1581"> Tendre sa tête auguste à l’acier du bourreau :</l>
                        <l n="1582"> Et mes remords trop lents n’ont point formé d’obstacle,</l>
                        <l n="1583"> Au barbare succès d’un si triste spectacle.</l>
                        <l n="1584"> Eussai-je pour tout crime approuvé son trépas,</l>
                        <l n="1585"> Ma main à m’en punir ne balancerait pas :</l>
                        <l n="1586"> Jugez, par cette loi que l’équité m’impose,</l>
                        <l n="1587"> Ce que je dois souffrir puisque j’en suis la cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1588"> Vous, ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1589"> Moi, Madame. Un aveu si honteux</l>
                        <l n="1590"> Vous anime à ma perte ; et c’est ce que je veux.</l>
                        <l n="1591"> J’offre à votre justice une digne matière.</l>
                        <l n="1592"> Ne la trahissez point, faites-la toute entière.</l>
                        <l n="1593"> Ce monstre dont la vue infecte vos regards,</l>
                        <l n="1594"> Cet ennemi public, haï de toutes parts,</l>
                        <l n="1595"> Jusqu’à vous aimer a porté son audace,</l>
                        <l n="1596"> Plus coupable que moi mérite moins de grâce.</l>
                        <l n="1597"> C’est lui qui par l’appas d’un criminel espoir,</l>
                        <l n="1598"> A séduit ma vertu, corrompu mon devoir,</l>
                        <l n="1599"> Imprimé dans mon cœur l’effroyable maxime,</l>
                        <l n="1600"> Qu’un crime couronné perdait le nom de crime.</l>
                        <l n="1601"> Assassin de son Roi, sa rapide fureur</l>
                        <l n="1602"> A par une autre voie assassiné sa sœur ;</l>
                        <l n="1603"> Et si l’on ne prévient sa détestable envie,</l>
                        <l n="1604"> Leur fils en son pouvoir doit trembler pour sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1605"> Holà, Gardes.</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="1606"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH, en montrant le Comte de Morray. </speaker>
                        <l n="1607"> Assurez-vous de lui.</l>
                        <l n="1608"> Traître, qui de mon trône as fait tomber l’appui,</l>
                        <l n="1609"> Ton sang pour le venger répandu goutte à goutte...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-newcastle">
            <speaker> LE COMTE DE NEWCASTLE. </speaker>
                        <l n="1610"> Pour commencer sa peine ordonnez qu’il m’écoute.</l>
                        <l n="1611"> La douloureuse mort de son auguste sœur,</l>
                        <l n="1612"> Tout barbare qu’il est, va lui percer le cœur.</l>
                        <l n="1613"> Si de mes trahisons le repentir extrême,</l>
                        <l n="1614"> Peut vous autoriser à m’écouter vous-même,</l>
                        <l n="1615"> Vous n’avez plus à craindre aucun trouble intestin ;</l>
                        <l n="1616"> Tout cède à l’ascendant de votre heureux destin.</l>
                        <l n="1617"> Faites que la pitié succède à votre haine :</l>
                        <l n="1618"> Des larmes d’une Reine honorés une Reine ;</l>
                        <l n="1619"> L’adorable Stuard vient de finir son sort,</l>
                        <l n="1620"> Et vous allez frémir au récit de sa mort.</l>
                        <l n="1621"> Au funeste appareil de son cruel supplice,</l>
                        <l n="1622"> Elle arrête le ciel qu’on lui fait injustice :</l>
                        <l n="1623"> Que pendant sa prison, quoiqu’elle ait enduré,</l>
                        <l n="1624"> Jamais contre vos jours elle n’a conspiré ;</l>
                        <l n="1625"> Et que du fond des cœurs ayant seul connaissance,</l>
                        <l n="1626"> Dieu qu’on ne trompe point savait son innocence.</l>
                        <l n="1627"> Là, de tendres soupirs s’étant joints à sa voix,</l>
                        <l n="1628"> Seigneur, écoutez-moi pour la dernière fois,</l>
                        <l n="1629"> Dit-elle. Je suis mère, et mon cœur qui soupire,</l>
                        <l n="1630"> Croit que pour vous toucher ce nom seul doit suffire.</l>
                        <l n="1631"> Un fils que de mes pleurs j’ai souvent arrosé,</l>
                        <l n="1632"> Au plus grand des malheurs est peut-être exposé :</l>
                        <l n="1633"> Ce sang de tant de Rois le déplorable reste,</l>
                        <l n="1634"> Est peut-être élevé dans un culte funeste.</l>
                        <l n="1635"> Dans un péril si grand devenez son appui.</l>
                        <l n="1636"> Contre ses ennemis déclarez-vous pour lui.</l>
                        <l n="1637"> Montrez-vous en le père ; et pour faveur insigne,</l>
                        <l n="1638"> Avant que de régner faites qu’il en soit digne.</l>
                        <l n="1639"> J’implore pour tous deux votre divin secours :</l>
                        <l n="1640"> Et je vous recommande et mon âme et ses jours.</l>
                        <l n="1641"> Pendant que de son cœur la tendresse s’explique,</l>
                        <l n="1642"> L’abominable objet de la haine publique,</l>
                        <l n="1643"> Par une indignité qu’elle n’attendait pas,</l>
                        <l n="1644"> Ose se présenter pour lui lier les bras.</l>
                        <l n="1645"> Sensible à cet opprobre, une modeste plainte,</l>
                        <l n="1646"> A trahi la douleur qu’elle tenait contrainte :</l>
                        <l n="1647"> Réserve, a-t-elle dit, cet infâme lien</l>
                        <l n="1648"> Pour fléchir quelque nom moins fameux que le mien :</l>
                        <l n="1649"> Quoique jusqu’au tombeau la fortune me brave,</l>
                        <l n="1650"> Je veux mourir en Reine et non pas en esclave :</l>
                        <l n="1651"> Et malgré le silence où s’obstinent les Rois,</l>
                        <l n="1652"> Jusqu’au dernier soupir je soutiendrai leurs droits.</l>
                        <l n="1653"> Ses filles, cependant, les yeux baignés de larmes,</l>
                        <l n="1654"> De son pudique sein font entrevoir les charmes,</l>
                        <l n="1655"> Pour ouvrir un passage à l’acier criminel</l>
                        <l n="1656"> Dont la Reine innocente attend le coup mortel.</l>
                        <l n="1657"> Par un cruel devoir, dont la rigueur les tue,</l>
                        <l n="1658"> Quelques moments après elles voilent sa vue ;</l>
                        <l n="1659"> Et cachent pour jamais les malheureux appas,</l>
                        <l n="1660"> Qui sans l’aveu du cœur ont fait tant d’attentats.</l>
                        <l n="1661"> Leur zèle consommé par ce dernier service,</l>
                        <l n="1662"> Et la victime prête à ce grand sacrifice,</l>
                        <l n="1663"> Plus on est attentif à ce lugubre aspect,</l>
                        <l n="1664"> Plus on sent de pitié, de terreur, de respect.</l>
                        <l n="1665"> Tous les cœurs sont touchés ; tous les yeux sont humides ;</l>
                        <l n="1666"> On mêle à des soupirs des murmures timides ;</l>
                        <l n="1667"> Et tous les gens de bien plaignant son triste sort,</l>
                        <l n="1668"> D’un éloge funèbre accompagnent sa mort.</l>
                        <l n="1669"> Enfin, Madame, enfin, humblement prosternée,</l>
                        <l n="1670"> Je pardonne, dit-elle, à qui m’a condamnée :</l>
                        <l n="1671"> Fasse le juste ciel que ces Juges pervers,</l>
                        <l n="1672"> Aient le cœur plus austère, et les yeux mieux ouverts ;</l>
                        <l n="1673"> Et que leur cruauté sur moi seule épuisée,</l>
                        <l n="1674"> L’innocence à la mort ne soit plus exposée.</l>
                        <l n="1675"> Pendant ces derniers mots le Ministre inhumain,</l>
                        <l n="1676"> Qui d’un glaive funeste avait armé sa main,</l>
                        <l n="1677"> Fidèle exécuteur de votre injuste haine,</l>
                        <l n="1678"> A tranché le destin de cette grande Reine.</l>
                        <l n="1679"> Mais, ô prodige affreux ! qui me vient de troubler !</l>
                        <l n="1680"> Prodige, dont vous-même avez lieu de trembler !</l>
                        <l n="1681"> Deux fois sur l’échafaud la tête bondissante,</l>
                        <l n="1682"> A répété deux fois qu’elle était innocente ;</l>
                        <l n="1683"> Et dans tous les esprits répandu tant d’effroi,</l>
                        <l n="1684"> Que tous les spectateurs ont frémi comme moi.</l>
                        <l n="1685"> Pour venger son trépas l’ardeur qui les anime,</l>
                        <l n="1686"> A choisi son bourreau pour première victime ;</l>
                        <l n="1687"> Et si votre pouvoir n’arrête ce transport,</l>
                        <l n="1688"> Tous ses juges, sans doute, auront un même sort.</l>
                        <l n="1689"> Pour moi qui désormais aurai honte de vivre,</l>
                        <l n="1690"> Il faut qu’à leur fureur mon désespoir me livre ;</l>
                        <l n="1691"> Et pour mieux me punir, s’ils épargnent mes jours,</l>
                        <l n="1692"> C’est à votre justice où sera mon recours.</l>
                        <l n="1693"> Je l’attends.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1694"> Qu’on le suive, et que l’on m’en réponde.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1695"> Hé bien ; sens-tu, méchant, que ton cœur se confonde ?</l>
                        <l n="1696"> Te sens-tu dans le crime assez bien affermi,</l>
                        <l n="1697"> Monstre, que dans ces lieux les enfers ont vomi ?</l>
                        <l n="1698"> De tes lâches projets la fortune se joue.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1699"> On ne vous a rien dit que mon cœur désavoue.</l>
                        <l n="1700"> À qui veut que le crime éternise ses ans</l>
                        <l n="1701"> Les forfaits les plus noirs sont les plus éclatants.</l>
                        <l n="1702"> Le Roi que fit ma sœur par son hymen funeste,</l>
                        <l n="1703"> A péri par mon bras, et vous savez le reste.</l>
                        <l n="1704"> Fier de ce premier crime, et sûr de votre appui,</l>
                        <l n="1705"> Je n’ai rien oublié pour la perdre après lui.</l>
                        <l n="1706"> La mort qu’elle a soufferte est mon dernier ouvrage ;</l>
                        <l n="1707"> Et son fils, à son tour eut assouvi ma rage :</l>
                        <l n="1708"> J’en avais donné l’ordre, et j’allais être Roi,</l>
                        <l n="1709"> Si le sort inconstant ne m’eut manqué de foi.</l>
                        <l n="1710"> Vos droits à l’Angleterre étant peu légitimes,</l>
                        <l n="1711"> Et les miens à l’Écosse étant crimes sur crimes,</l>
                        <l n="1712"> Pour les mieux affermir je cherchais les moyens,</l>
                        <l n="1713"> D’unir mon sceptre au vôtre, et vos crimes aux miens.</l>
                        <l n="1714"> Le ciel cruel aux uns, et favorable aux autres,</l>
                        <l n="1715"> S’oppose à mes desseins, et secondes les vôtres :</l>
                        <l n="1716"> Tous deux enfants de Roi par un semblable sort,</l>
                        <l n="1717"> Il vous élève au trône, et me livre à la mort.</l>
                        <l n="1718"> Mais s’il croit la choisir son attente est trompée.</l>
                        <l n="1719"> Quoiqu’on ait par son ordre arraché mon épée,</l>
                        <l n="1720"> Son aveugle colère a manqué de prévoir,</l>
                        <l n="1721"> Que j’avais, malgré lui, ma mort en mon pouvoir.</l>
                        <l n="1722"> Lorsqu’on tombe d’un trône où l’on a dû prétendre,</l>
                        <l n="1723"> Voilà sans balancer le parti qu’on doit prendre.</l>
            <stage><em>Il s’enfonce un poignard dans le sein.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1724"> Faites tous un effort pour tromper ses projets.</l>
                        <l n="1725"> Il est trop peu puni pour de si grands forfaits.</l>
                        <l n="1726"> Il mérite, le traître, une plus longue peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-comte-de-morray">
            <speaker> LE COMTE DE MORRAY. </speaker>
                        <l n="1727"> L’endroit où j’ai frappé rend votre attente vaine :</l>
                        <l n="1728"> Et j’ai la gloire, au moins, dans un sort si fatal,           </l>
                        <l n="1729"> De mourir autrement que n’est mort mon rival.</l>
                        <l n="1730"> J’expire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#élisabeth">
            <speaker> ÉLISABETH. </speaker>
                        <l n="1731"> Juste ciel ! quelle suite de crimes !</l>
                        <l n="1732"> Que la haine et l’amour ont d’injustes maximes !</l>
                        <l n="1733"> Et qu’un cœur déréglé, qui suit leurs mouvements,</l>
                        <l n="1734"> Se condamne soi-même à de cruels tourments !</l>
                        <l n="1735"> Héros trop malheureux ! trop malheureuse Reine !</l>
                        <l n="1736"> Victimes tout ensemble et d’amour et de haine,</l>
                        <l n="1737"> Ne vous reprochez point votre injuste trépas :</l>
                        <l n="1738"> Vous goûtez un repos dont je ne jouis pas.</l>
                        <l n="1739"> </l>
                        <l n="1740"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>