<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Cadenats</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Edme</forename>
                    <surname>Boursault</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/59 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1662">Représentée pour la première fois en 1662.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="spadarille" sex="SEX">
                            <persName>SPADARILLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléandre" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="olimpie" sex="SEX">
                            <persName>OLIMPIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alcidor" sex="SEX">
                            <persName>ALCIDOR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cascaret" sex="SEX">
                            <persName>CASCARET</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LES CADENATS</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois en 1662.</ab><!--@date="1662"-->
        </performance>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1"> Quoi que pour m’obliger votre cœur se propose,</l>
                        <l n="2"> Vous plaignez un malheur dont vous êtes la cause.</l>
                        <l n="3"> J’adorais Olimpie ; et j’avais espéré</l>
                        <l n="4"> Qu’à ses autres amants je serais préféré.</l>
                        <l n="5"> Cependant Spadarille, un vilain... ah ! j’enrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="6"> Si vous aimez ma fille, ayez plus de courage ;</l>
                        <l n="7"> Je vous l’avais promise, et j’ai manqué de foi :</l>
                        <l n="8"> Mais vous n’êtes pas homme à vous régler sur moi.</l>
                        <l n="9"> Le regret que j’en ai rend ma faute punie,</l>
                        <l n="10"> Je vous plains, je me plains, et je plains Olimpie :</l>
                        <l n="11"> De son lâche mari les infâmes desseins...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="12"> Je viens, si je le puis, l’arracher de ses mains.</l>
                        <l n="13"> Vous en êtes témoins, et j’ai pour assistance</l>
                        <l n="14"> Le secourable effet de votre intelligence.</l>
                        <l n="15"> En vain pour empêcher qu’on ne vit ses appas,</l>
                        <l n="16"> Le jaloux à sa porte a mis six Cadenats ;</l>
                        <l n="17"> Olimpie outragée en son cœur le déteste :</l>
                        <l n="18"> Souffrez que je l’enlevé, et je répons du reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="19"> Mais de voir Olimpie aurez-vous le moyen ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="20"> J’ai su faire une brèche en un mur mitoyen,</l>
                        <l n="21"> Qui répond de ma Chambre en un coin de la sienne ;</l>
                        <l n="22"> Il faut sur ce sujet que je vous entretienne,</l>
                        <l n="23"> Outre que dans ce port nous avons un vaisseau,</l>
                        <l n="24"> Olimpie en mes mains a remis cet anneau,</l>
                        <l n="25"> Pour servir de signal au projet que je tente :</l>
                        <l n="26"> Il ne nous manque plus qu’une seule Patente,</l>
                        <l n="27"> Son Époux la délivre, et je dois pressentir...</l>
                        <l n="28"> Mais voyez ; de ce lieu le Jaloux va sortir,</l>
                        <l n="29"> Il sort ; de ce perfide évitons la présence.</l>
            <stage><em>Alcidor, Cléandre se retirent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, en sortant. </speaker>
                        <l n="30"> Sortez.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="31"> J’obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="32"> Bon ; j’aime l’obéissance.</l>
                        <l n="33"> Je vous l’avais bien dit, pour calmer votre effroi,</l>
                        <l n="34"> Que vous seriez toujours à votre aise avec moi ;</l>
                        <l n="35"> Et qu’assez de trésors vous auriez en partage,</l>
                        <l n="36"> Si de me posséder vous aviez l’avantage.</l>
                        <l n="37"> Mentais-je et le repos vous est-il assuré,</l>
                        <l n="38"> Ayant eu le bonheur de m’avoir rencontré ?</l>
                        <l n="39"> De semblables profits auriez-vous à prétendre ;</l>
                        <l n="40"> Si l’on vous eût laissée au pouvoir de Cléandre ;</l>
                        <l n="41"> Et si, par un destin contraire à vos plaisirs,</l>
                        <l n="42"> J’eusse en faveur d’une autre écouté mes désirs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="43"> Quand je songe au malheur où je suis condamnée,</l>
                        <l n="44"> J’ai regret d’être à vous par les nœuds d’Hyménée ;</l>
                        <l n="45"> Et j’éprouve du sort les plus sensibles coups,</l>
                        <l n="46"> Puisqu’il m’a fait tomber dans les mains d’un jaloux.</l>
                        <l n="47"> Qu’est-ce que de ma part votre cœur appréhende ?</l>
                        <l n="48"> Mon honneur m’est trop cher pour vouloir...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="49"> Ah friande !</l>
                        <l n="50"> Que si je m’empêchais de vous être cruel,</l>
                        <l n="51"> L’honneur dont vous parlez deviendrait casuel !</l>
                        <l n="52"> Et que sachant les tours dont les femmes sont dignes,</l>
                        <l n="53"> On nous prendrait bientôt dans le Ciel pour des Signes ;</l>
                        <l n="54"> Puisque de vos plaisirs un bon Frère garni</l>
                        <l n="55"> Produirait Capricorne, et ferait Gemini !</l>
                        <l n="56"> Sachez que de tout temps j’appréhende le blâme ;</l>
                        <l n="57"> Qu’au gré de mon désir je gouverne ma femme ;</l>
                        <l n="58"> Que sans en murmurer il faut suivre ma loi ;</l>
                        <l n="59"> Et que quand je vous pris ce ne fut que pour moi.</l>
                        <l n="60"> Que si votre mari dans ce lieu vous enferme,</l>
                        <l n="61"> C’est qu’il croit votre honneur n’être pas assez ferme :</l>
                        <l n="62"> Et que ne pas souffrir qu’on vous puisse approcher,</l>
                        <l n="63"> C’est ôter à vos sens les moyens de pécher.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="64"> Vous, Monsieur, apprenez qu’un discours incommode</l>
                        <l n="65"> D’un crime qu’on ignore enseigne la méthode ;</l>
                        <l n="66"> Et que pour confirmer vos injustes soupçons,</l>
                        <l n="67"> D’un prétexte inutile on se fait des leçons :</l>
                        <l n="68"> Pour épargner du trouble à votre âme alarmée,</l>
                        <l n="69"> Peut-être avec raison m’avez-vous enfermée ;</l>
                        <l n="70"> Car de la liberté si j’usais pleinement,</l>
                        <l n="71"> Qui doute de ma foi douterait justement.</l>
                        <l n="72"> Voyez-vous qu’en effet d’autres fassent paraître...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="73"> Les autres sont des sots, et je neveux pas l’être.</l>
                        <l n="74"> Nous savons mieux que vous ce que ces autres font.</l>
                        <l n="75"> Et ne prétendons pas devenir ce qu’ils sont.</l>
                        <l n="76"> Faut-il point, pour vous plaire, à l’exemple d’un autre.</l>
                        <l n="77"> Souffrir en mon absence un Galand qui soit votre,</l>
                        <l n="78"> Et qu’après qu’en honneur, cinquante ans j’ai vécu,</l>
                        <l n="79"> Je sois d’intelligence à me faire cocu ?</l>
                        <l n="80"> Faut-il point, dis-je encor, que moi-même je brigue ?</l>
                        <l n="81"> Que je pousse à la roue, et conduise l’intrigue ?</l>
                        <l n="82"> Et sur vos passions conformant mes désirs,</l>
                        <l n="83"> Que l’Époux ait la peine, et l’Amant les plaisirs ?</l>
                        <l n="84"> Quand on vient pour vous voir, faut-il point que je sorte ?</l>
                        <l n="85"> Sur vous, Se vos Muguets que je ferme la porte ?</l>
                        <l n="86"> Et que sous mon aveu vous ayez le moyen</l>
                        <l n="87"> D’acheter du Brocard d’autre argent que du mien ?</l>
                        <l n="88"> Voilà ce qu’aujourd’hui tous ces autres observent ;</l>
                        <l n="89"> Ils se font des Amis dont leurs femmes se servent ;</l>
                        <l n="90"> Et ne murmurent pas quand pour faire l’amour,</l>
                        <l n="91"> Elles courent la nuit, et reposent le jour.</l>
                        <l n="92"> Ah ! qu’il vaudrait bien mieux que du nombre assez ample</l>
                        <l n="93"> De ces Martyrisés je devinsse l’exemple !</l>
                        <l n="94"> Que si l’on enfermait chaque femme qui court</l>
                        <l n="95"> Avec six cadenats elle aurait le nez court !</l>
                        <l n="96"> Qu’on verrait de maris marcher tête levée,</l>
                        <l n="97"> Si ma règle par eux était bien observée,</l>
                        <l n="98"> Et que de quantité le destin serait doux,</l>
                        <l n="99"> Si leur plus grand malheur était d’être jaloux !</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="100"> Et de tous les malheurs en est-il un plus rude,</l>
                        <l n="101"> Monsieur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="102"> Il me le semble, ô Madame la prude !</l>
                        <l n="103"> Et qui de la sagesse a le moindre rayon,</l>
                        <l n="104"> Préfère un sort d’Argus au destin d’Actéon.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="105"> Quiconque peut avoir un rayon de sagesse,</l>
                        <l n="106"> Dans les maux d’une femme à jamais s’intéresse ;</l>
                        <l n="107"> Et loin qu’à l’outrager il puisse être contraint,</l>
                        <l n="108"> Il s’en veut faire aimer, et n’en pas être craint.</l>
                        <l n="109"> Qui d’avoir des soupçons ne pouvait se défendre,</l>
                        <l n="110"> Devait m’abandonner à l’amour de Cléandre ;</l>
                        <l n="111"> Et par l’éclat d’un bien dont je ne puis jouir,</l>
                        <l n="112"> N’abuser pas mon père, et ne pas l’éblouir.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="113"> Il vous plaisait beaucoup ce Cléandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="114"> Sans doute.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="115"> Il avait votre estime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="116"> Encor même il l’a toute.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="117"> Vous voudriez, je crois, être à lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="118"> Plût aux Dieux !</l>
                        <l n="119"> Mon sort...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="120"> On dit bien vrai que l’amour n’a point d’yeux !</l>
                        <l n="121"> Vous avez donc regret de vous voir ma conquête,</l>
                        <l n="122"> Madame la Mignonne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="123"> En effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="124"> Bonne bête !</l>
                        <l n="125"> De vos mauvais desseins, c’est assez m’avertir,</l>
                        <l n="126"> Vous voudriez courir, et vous bien divertir.</l>
                        <l n="127"> Je voi ce qui vous choque et le ver qui vous pique ;</l>
                        <l n="128"> Il vous faut un mari de nouvelle fabrique,</l>
                        <l n="129"> Qui redoute une femme, et de crainte du choc</l>
                        <l n="130"> Laisse chanter la Poule, et plus haut que le Coq,</l>
                        <l n="131"> Il vous faut un mari qui crut faire un grand crime,</l>
                        <l n="132"> S’il ne donnait de quoi pour jouer à la Prime ;</l>
                        <l n="133"> Et qui ne laisse pas de paraître gaillard,</l>
                        <l n="134"> Si l’on quitte la Prime et qu’on jolie au Billard.</l>
                        <l n="135"> Il vous faut un mari qui confonde sa rente ;</l>
                        <l n="136"> Qui soit brave quatre ans, et gredin plus de trente ;</l>
                        <l n="137"> Et sur qui l’on saisisse, au profit des Marchands,</l>
                        <l n="138"> Et maisons de la ville, et revenus des champs.</l>
                        <l n="139"> Oui, je vous charmerais, ô Coureuse récluse,</l>
                        <l n="140"> Si vos débordements ne trouvaient une écluse :</l>
                        <l n="141"> Et du moins dans mes biens vous verriez des appas,</l>
                        <l n="142"> Sans les doubles ressorts de mes six cadenats ;</l>
                        <l n="143"> Mais quoique centre moi votre cœur se propose,</l>
                        <l n="144"> Sachez qu’avant la nuit j’en veux croître la dose :</l>
                        <l n="145"> Et dussiez-vous cent fois vous en mettre en courroux,</l>
                        <l n="146"> À vos six cadenats joindre autant de verrous.</l>
                        <l n="147"> Rentrez, car aussi bien je vois un Gentillâtre ;</l>
                        <l n="148"> De vos yeux bien fendus il ferait idolâtre.</l>
                        <l n="149"> Rentrez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="150"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="151"> Rentrez, sans vous embarrasser.</l>
                        <l n="152"> Diable ! que j’ai bien fait de la cadenasser !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="153"> Monsieur, vous savez bien qu’on me nomme Cléandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="154"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="155"> Vous ne savez pas ce que j’ose prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="156"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="157"> Mais il vous souvient que je fus Amoureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="158"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="159"> Que je ne fus pas un Amant fort heureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="160"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="161"> Que votre mérite emporta la balance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="162"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="163"> Qu’enfin mon ardeur n’eut point de récompense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="164"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="165"> Ainsi donc, Monsieur, ne trouvez pas mauvais</l>
                        <l n="166"> Si je viens...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="167"> Vous, Monsieur, trouvez bon si je vais...</l>
                        <l n="168"> Un si grand préambule est suspect à mon âme,</l>
                        <l n="169"> Parlez, bref.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="170"> Mais, Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="171"> Mais, Monsieur, mais, Madame :</l>
                        <l n="172"> J’ai des soins à donner autre part que vers vous ;</l>
                        <l n="173"> Avec mes cadenats j’ai besoin de verrous :</l>
                        <l n="174"> Près de mon Serrurier il est temps de me rendre :</l>
                        <l n="175"> Pour pouvoir me parler il ne faut que m’attendre.</l>
                        <l n="176"> Si je trouve mon fait, je reviens sur mes pas :</l>
                        <l n="177"> Si je ne trouve rien, je ne reviendrai pas.</l>
                        <l n="178"> Bonjour.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="179"> De ce qu’il fait j’aurais tort de me plaindre,</l>
                        <l n="180"> Avec moins de faiblesse il serait plus à craindre ;</l>
                        <l n="181"> Si de quelque lumière il était éclairé,</l>
                        <l n="182"> En vain à le tromper je serais préparé.</l>
                        <l n="183"> Je veux à Spadarille arracher Olimpie ;</l>
                        <l n="184"> Mais je sais que son âme est sans cesse assoupie :</l>
                        <l n="185"> Et quand secrètement j’ose agir contre lui,</l>
                        <l n="186"> De sa brutalité je me fais un appui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="187"> Mais comme Spadarille est sujet à l’ombrage,</l>
                        <l n="188"> Quoique des cadenats il observe l’usage,</l>
                        <l n="189"> Si pour votre malheur il advient que ce fou</l>
                        <l n="190"> De sa femme Olimpie aperçoive le trou ;</l>
                        <l n="191"> Si d’un sensible affront se sentant l’âme outrée,</l>
                        <l n="192"> De ce trou favorable il occupe l’entrée,</l>
                        <l n="193"> Et que de son pouvoir se servant à propos,</l>
                        <l n="194"> De coups drus comme grêle il nous bris les os ?</l>
                        <l n="195"> Plaît-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="196"> Non ; Spadarille a la tête trop sèche,</l>
                        <l n="197"> Je n’appréhende pas qu’il découvre ma brèche.</l>
                        <l n="198"> Si pour voir Olimpie, en un coin fort obscur,</l>
                        <l n="199"> On a fait de ma chambre une entrée à son mur,</l>
                        <l n="200"> Tu sais qu’un lit superbe, à ma flamme propice ;</l>
                        <l n="201"> Pour me favoriser cache mon artifice.</l>
                        <l n="202"> D’ailleurs notre vaisseau sur la fin de ce jour,</l>
                        <l n="203"> Doit partir pour Marseille et quitter ce séjour :</l>
                        <l n="204"> Cet anneau d’Olimpie est la marque secrète,</l>
                        <l n="205"> Qui doit, malgré l’Argus, assurer sa retraite ;</l>
                        <l n="206"> Et que pour accomplir d’équitables desseins,</l>
                        <l n="207"> Par l’avis de son père elle a mis dans mes mains.</l>
                        <l n="208"> Ainsi de mon Rival le défaut effroyable...</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="209"> Je sais que Spadarille est puant comme un Diable ;</l>
                        <l n="210"> Et que de son haleine il infecte tous ceux</l>
                        <l n="211"> Qui de parler à lui sont assez malheureux :</l>
                        <l n="212"> Mais il est Gouverneur, et c’est dont je frissonne ;</l>
                        <l n="213"> Car son train...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="214"> À sa suite il n’a nulle personne.</l>
                        <l n="215"> De peut que de sa femme on pût voir les attraits,</l>
                        <l n="216"> Ce jaloux hypocondre a chassé ses valets :</l>
                        <l n="217"> Son âme scrupuleuse, et toujours défiante</l>
                        <l n="218"> Ne peut près d’Olimpie endurer de servante ;</l>
                        <l n="219"> Dans la crainte qu’il a que l’on n’eût supposé</l>
                        <l n="220"> Sous l’habit d’une fille un garçon déguisé.</l>
                        <l n="221"> Si bien... mais il écoute, évitons ses reproches...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, avec trois verrous en chaque main. </speaker>
                        <l n="222"> Voici pour des Polis empêcher les approches :</l>
                        <l n="223"> Qu’ils s’y viennent frotter, ces Mignons, ces Poudrés.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="224"> Quoi l’on ose ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="225"> Oui l’on ose ; et ce sont des Madrés,</l>
                        <l n="226"> Qui voudraient sur ma terre usurper droit de chasse,</l>
                        <l n="227"> Vous qui d’un Chien couchant affectez la grimace,</l>
                        <l n="228"> N’êtes-vous point aussi quelque Amant aux yeux doux,</l>
                        <l n="229"> Qui pour plaire à l’épouse entretienne l’époux ?</l>
                        <l n="230"> Et lors...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="231"> Ne craignez point de la part d’Olimpie,</l>
                        <l n="232"> Tous mes vœux sont bornés à chérir la copie.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="233"> Sa copie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="234"> Oui, Monsieur.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="235"> Bon ! il semble à ce fat</l>
                        <l n="236"> Qu’on copie une femme aussi bien qu’un contrat.</l>
                        <l n="237"> Et vous vous en allez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="238"> Avec une Patente</l>
                        <l n="239"> Je suis prêt...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="240"> Je vous puis rendre l’âme contente,</l>
                        <l n="241"> Mais dans ce petit doigt vous avez un anneau</l>
                        <l n="242"> Qui vous sied assez bien, et me semble sort beau ;</l>
                        <l n="243"> Que je voie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, bas. </speaker>
                        <l n="244"> Ô malheur ! C’est...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="245"> Vous êtes étrange !</l>
                        <l n="246"> Pour le voir un moment croyez-vous qu’on le mange ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="247"> Non, Monsieur, mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="248"> Quoi, mais ? A-t-il peur de mes yeux ?</l>
            <stage><em>Apercevant que c’est l’Anneau d’Olimpie. </em></stage>
                        <l n="249"> Où Diable avez-vous pris ce bijou précieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="250"> Répondez hardiment, et mentez comme un Diable.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="251"> J’e l’ai pris...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="252"> Parlez vite, ô l’Amant trop aimable,</l>
                        <l n="253"> Où donc l’avez-vous pris ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="254"> Où prend-on les bijoux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="255"> Et j’ai tort, mon Cadet, de paraître jaloux !</l>
                        <l n="256"> N’est-ce pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="257"> Je ne sais s’il se peut qu’Olimpie...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="258"> Et moi je sais fort bien qu’Olimpie est impie ;</l>
                        <l n="259"> Et sans les cadenats à sa porte attachés,</l>
                        <l n="260"> Qu’elle ferait souvent d’agréables péchés.</l>
                        <l n="261"> Quelque doux traitement qu’à ce sexe on prépare,</l>
                        <l n="262"> Une femme fidèle en ce temps est bien rare :</l>
                        <l n="263"> Et qui peut s’en servir doit s’attendre à ce coup</l>
                        <l n="264"> D’acquérir peu d’honneur, et d’en perdre beaucoup :</l>
                        <l n="265"> N’espérez, cependant, passeport ni patente,</l>
                        <l n="266"> Ou soyez résolu de remplir mon attente,</l>
                        <l n="267"> Et d’un Original que je dois soupçonner</l>
                        <l n="268"> Donne-moi la Copie à collationner.</l>
                        <l n="269"> Sinon...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="270"> Quoi ! vous voulez...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="271"> Oui, je le veux, vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET, bas à Cléandre. </speaker>
                        <l n="272"> Par ce commandement ce jaloux vous oblige...</l>
                        <l n="273"> Avant qu’il ait ouvert cinq ou six cadenats,</l>
                        <l n="274"> L’anneau...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="275"> C’est ma pensée, et j’y vais de ce pas.</l>
                        <l n="276"> Puisqu’il vous plaît, Monsieur, d’admirer ma Maîtresse,</l>
                        <l n="277"> J’obéis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, seul, ouvrant la porte de la chambre d’Olimpie </speaker>
                        <l n="278"> Je vous tiens, ô la double Traîtresse,</l>
                        <l n="279"> Qui dans l’âpre dessein d’acquérir du renom,</l>
                        <l n="280"> Avez l’air d’une Sainte et l’esprit d’un Démon.</l>
                        <l n="281"> J’aperçois tous les tours que votre esprit enfante.</l>
                        <l n="282"> Vous donnez librement des faveurs par la fente.</l>
                        <l n="283"> Mais malgré vos desseins contre moi conjurés,</l>
                        <l n="284"> Les ais de votre porte en seront resserrés.</l>
                        <l n="285"> Voyons un peu sa mine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="286"> Approchez, la Matoise,</l>
                        <l n="287"> Dont la vertu s’altère, et l’honneur s’apprivoise.</l>
                        <l n="288"> Approchez.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="289"> De ma part, désirez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="290"> Moi ! Rien ;</l>
                        <l n="291"> Je viens voir seulement si vous vous portez bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="292"> Quoi ! se peut-il, Monsieur, que mon malheur vous touche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="293"> Vous n’en savez donc rien, ô la sainte Mitouche !</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="294"> Non ; daignez m’expliquer vos bizarres desseins.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="295"> Je viens de voir Cléandre, il vous baise les mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="296"> Quoi ! Cléandre est ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="297"> Point du tout, je me moque ;</l>
                        <l n="298"> Je l’ai pris pour un autre, et c’est une équivoque.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="299"> Pourquoi donc voulez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="300"> Belzébut incarné,</l>
                        <l n="301"> Démon acariâtre à me nuire obstiné,</l>
                        <l n="302"> C’est à tort à présent que ton âme biaise,</l>
                        <l n="303"> Je sais pour me trahir que tu fais la niaise ;</l>
                        <l n="304"> Et que de ton honneur prévoyant l’abandon...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="305"> Cet outrage...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="306"> À vos yeux je demande pardon !</l>
                        <l n="307"> Quel que soit le forfait dont mon cœur vous soupçonne,</l>
                        <l n="308"> C’est vous faire une injure, équitable friponne ;</l>
                        <l n="309"> Et parmi votre sexe outrageux à chacun,</l>
                        <l n="310"> Faire un mari cocu, c’est le vice commun.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="311"> Enfin expliquez-vous ; qu’avez-vous à m’apprendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="312"> Rien, sinon que j’ai vu l’un des doigts de Cléandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, faisant la surprise. </speaker>
                        <l n="313"> Un des doigts de Cléandre !</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="314"> Un des doigts.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="315"> Un des doigts ?</l>
                        <l n="316"> Si vous m’en assurez, aisément je le crois.</l>
                        <l n="317"> Mais qu’en concluez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="318"> Et qu’en peut-on conclure ?</l>
                        <l n="319"> Fin contre fin n’est pas bon à faire doublure,</l>
                        <l n="320"> La belle ; et dans mon âge il vous sied assez mal</l>
                        <l n="321"> De vouloir me charger d’un brevet d’animal.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="322"> Ce langage confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="323"> Vous rend l’âme éperdue.</l>
                        <l n="324"> Et je suis confondu de vous voir confondue.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="325"> Je ne puis rien comprendre à tout votre discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, lui montrant les verrous. </speaker>
                        <l n="326"> Voici pour mettre obstacle à tous vos petits tours.</l>
                        <l n="327"> Les anneaux déformais n’iront plus en campagne,</l>
                        <l n="328"> Et vous êtes sevrée amoureuse Compagne.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="329"> Finissez ces discours, ils sont extravagants.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="330"> Je suis donc fou ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="331"> Du moins on le croit.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="332"> Bas les gants.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="333"> Quoi ? Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="334"> Bas les gants.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="335"> Mais au moins...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="336"> Bas, vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="337"> Si...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="338"> Bas, vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="339"> Encor, quel dessein vous oblige ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="340"> Bas, vous dis-je ; et tantôt votre esprit éclairci...</l>
            <stage><em>Apercevant le même anneau qu’avait Cléandre.</em></stage>
                        <l n="341"> Mais vertu-bleu que vois-je ? et que Diable est-ce ceci ?</l>
                        <l n="342"> Que cet anneau ressemble à celui de Cléandre !</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="343"> Ils sont bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="344"> Sur ma foi, je n’y puis rien comprendre ;</l>
                        <l n="345"> Et ces anneaux tous deux ont un rapport si grand,</l>
                        <l n="346"> Que plus on les regarde, et plus on s’y méprend.</l>
                        <l n="347"> Vous pouvez cependant rechausser la mitaine ;</l>
                        <l n="348"> Puis après de rentrer il faut prendre la peine ;</l>
                        <l n="349"> Aussi-bien un vieillard adresse ici ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="350"> Amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="351"> Entrez, entrez, et ne raisonnez pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="352"> Monsieur le Gouverneur ; dont je suis le beau-père.</l>
                        <l n="353"> Je viens...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, enfermant sa femme. </speaker>
                        <l n="354"> Beau-père, ou non, laissez-nous un peu faire.</l>
                        <l n="355"> Quand notre huis une fois sera clos à plaisir,</l>
                        <l n="356"> De vous voir pleinement nous aurons le loisir.</l>
                        <l n="357"> Taisez-vous donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="358"> Monsieur, mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="359"> Mais, Monsieur, vous-même,</l>
                        <l n="360"> Dont le morne visage est passablement blême.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="361"> Je prétendais de vous qu’en faveur de mes soins...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="362"> Un peu trop prétendant, prétendez un peu moins,</l>
                        <l n="363"> Et souffrez, s’il vous plaît, qu’à mon tour je prétende...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="364"> Mais, Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, ayant achevé de fermer ses cadenats. </speaker>
                        <l n="365"> Hé bien donc, ô diseur de légende,</l>
                        <l n="366"> Dont je suis obligé d’enfermer le présent ;</l>
                        <l n="367"> Si le cœur vous en dit, raisonnez à présent.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="368"> L’heur dont votre alliance a comblé ma famille,</l>
                        <l n="369"> Fait que je viens ici m’informer de ma fille.</l>
                        <l n="370"> Dites-moi donc comment elle se porte.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="371"> Bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="372"> Et de ses mœurs, Monsieur, ne m’apprendrez-vous rien ?</l>
                        <l n="373"> Dites-moi, si parfois son humeur vous contente ;</l>
                        <l n="374"> Si par fois cette humeur est pour vous complaisante,</l>
                        <l n="375"> Tirez-moi de souci ; comment vit-elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="376"> Mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="377"> Mal, bons Dieux ! ce malheur est pour moi sans égal.</l>
                        <l n="378"> Où peut-elle avoir pris de mauvaise teinture,</l>
                        <l n="379"> Elle que de ses dons a comblé la nature ?</l>
                        <l n="380"> Pour me faire un outrage elle a donc le sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="381"> Chaud.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="382"> C’est l’amour chaud sans doute, et plus chaud qu’il ne faut ;</l>
                        <l n="383"> Mais n’est-ce point à tort qu’envers vous je la blâme ?</l>
                        <l n="384"> Ne lui faites vous rien qui chagrine son âme ?</l>
                        <l n="385"> Lors que vous la voyez, quel est son accueil ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="386"> Froid.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="387"> D’en user de la sorte elle a bien peu de droit.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="388"> D’accord ; mais de vous deux moi l’époux et le gendre,</l>
                        <l n="389"> Qui pour faire l’Amant pris le droit de Cléandre ;</l>
                        <l n="390"> Sachez que j’aurais lieu de paraître marri,</l>
                        <l n="391"> Si par droit réciproque il faisait le mari.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="392"> Cléandre, oserait il suborner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="393"> D’Olimpie,</l>
                        <l n="394"> Il aime, à ce qu’il dit seulement la copie ;</l>
                        <l n="395"> Cependant d’un anneau je le trouve pourvu ;</l>
                        <l n="396"> Autre part qu’en ses doigts je le crois avoir vu ;</l>
                        <l n="397"> Aussitôt par ma bouche Olimpie appelée,</l>
                        <l n="398"> À mes aigres propos contrefait la troublée ;</l>
                        <l n="399"> Veut voir par mes discours son esprit éclairci ;</l>
                        <l n="400"> Fait semblant d’ignorer que Cléandre est ici ;</l>
                        <l n="401"> Me soutient à mon nez que souvent j’extravague ;</l>
                        <l n="402"> Puis soudain le dégante, et me montre sa bague ;</l>
                        <l n="403"> Et je crois là-dessus, consultant mon cerveau,</l>
                        <l n="404"> Que qui la copia, copia son anneau.</l>
                        <l n="405"> De Cléandre pourtant je crains peu la finesse ;</l>
                        <l n="406"> Il doit en ce lieu même amener sa Maîtresse ;</l>
                        <l n="407"> Je l’attends, nous verrons ; mais tenez, je les voi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="408"> Il amené Olimpie.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="409"> En effet, je le croi.</l>
                        <l n="410"> La serait-ce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="411"> Ce l’est ; quelle erreur vous domine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="412"> Ma foi, si ce ne l’est, elle en a bien la mine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE appelle sa femme à travers de la porte. </speaker>
                        <l n="413"> Olimpie !</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, bas à Cléandre. </speaker>
                        <l n="414"> Ah Cléandre !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="415"> Ah daignez tenir bon ;</l>
                        <l n="416"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="417"> Ou je me trompe, ou j’aurai du bâton.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE continue. </speaker>
                        <l n="418"> Olimpie ! ah j’enrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="419"> Il s’échauffe la bile.</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="420"> Vous me parliez tantôt de m’envoyer en Ville,</l>
                        <l n="421"> Monsieur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="422"> Poltron fieffé.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE continue. </speaker>
                        <l n="423"> Tout ceci me confond,</l>
                        <l n="424"> Olimpie ! écoutez comme elle me répond !</l>
                        <l n="425"> De ce tracas, Beau-père, en un met que vous semble ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="426"> J’ai peur que ce ne soit Olimpie.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="427"> Et j’en tremble :</l>
                        <l n="428"> Mais on pourrait sortir aussitôt de l’Enfer,</l>
                        <l n="429"> Sa cheminée est close, et de grilles de fer ;</l>
                        <l n="430"> J’ai de même matière étoffé sa fenêtre,</l>
                        <l n="431"> Beau-père !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="432"> S’il est vrai, ce ne peut donc pas l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="433"> Assez adroitement je la vais pressentir.</l>
                        <l n="434"> Je vous crois Olimpie, et ne crois pas mentir.</l>
                        <l n="435"> Si vous ne l’êtes pas, pour le moins sa jumelle,</l>
                        <l n="436"> Daignez quelque moment discourir avec elle ;</l>
                        <l n="437"> Entrez jusqu’en sa chambre, et trouvez à propos...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="438"> Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="439"> Vous lui direz seulement quatre mots ;</l>
                        <l n="440"> Je vous en prie.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="441"> Il faut...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="442"> Il ne faut autre chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="443"> Des plaintes d’Olimpie elle ignore la cause ;</l>
                        <l n="444"> Ainsi...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="445"> Mon Dieu, Monsieur, parlez à votre écot.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="446"> Ce n’est pas...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="447"> Vous aussi, taisez-vous, idiot.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="448"> Pour moi, Monsieur, le Ciel me deviendrait propice.</l>
                        <l n="449"> S’il m’offrait un moyen de vous rendre service ;</l>
                        <l n="450"> Mais enfin sur le point de partir...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="451"> Par ma foi,</l>
                        <l n="452"> Vous entrerez, Madame, ou vous direz pourquoi.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="453"> Je puis...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="454"> Entrez, vous dis-je ; ou bien point de Patente.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="455"> Vous pouvoir obliger, c’est me rendre contente :</l>
                        <l n="456"> Mais envers Olimpie agréez mon respect.</l>
                        <l n="457"> Un visage inconnu lui peut être suspect ;</l>
                        <l n="458"> Durant donc un adieu qu’à l’instant je vais faire,</l>
                        <l n="459"> Sachez si ma visite aura droit de lui plaire ;</l>
                        <l n="460"> Et tandis que Cléandre attendra mon retour...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="461"> C’est fort bien dit ; allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, à Cléandre s’en allant. </speaker>
                        <l n="462"> Je prépare un détour,</l>
                        <l n="463"> Et quoique de ma part ce perfide prétende...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="464"> Que lui dites-vous là ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="465"> Je lui dis qu’il m’attende.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="466"> Bon cela.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="467"> J’obéis, et n’y contredis pas.</l>
                        <l n="468"> Cascaret, d’Aspasie accompagne les pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="469"> Or ça, notre Beau-père, et vous Sire Cléandre,</l>
                        <l n="470"> Qui jadis malgré lui vouliez être son gendre,</l>
                        <l n="471"> Je vais vous faire voir Olimpie à l’instant.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR, qui craint qu’Olimpie ne soit pas encore rentrée. </speaker>
                        <l n="472"> Si j’en suis crû, Monsieur, ne vous hâtez pas tant.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="473"> Et pourquoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="474"> Tout l’amour que Cléandre eut pour elle</l>
                        <l n="475"> Pourra se rallumer à l’aspect...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="476"> Bagatelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="477"> En effet la beauté que je vous ai fait voir</l>
                        <l n="478"> De tout autre visage affaiblit le pouvoir :</l>
                        <l n="479"> Et s’il faut que mon âme à vos yeux se découvre,</l>
                        <l n="480"> Rien ne m’est échappé que mon cœur ne recouvre,</l>
                        <l n="481"> Puisqu’à l’objet que j’aime avec tant de raison</l>
                        <l n="482"> Pour paraître Olimpie il ne faut que le nom,</l>
                        <l n="483"> C’est pour ce seul objet qu’en secret je soupire,</l>
                        <l n="484"> Pour sa seule beauté je languis.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="485"> C’est tout dire ;</l>
                        <l n="486"> Et pour l’amour de vous je m’en vais de ce pas</l>
                        <l n="487"> Réveiller les ressorts de mes six cadenats,</l>
                        <l n="488"> Attendez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XI ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="489"> Parlons bas. Enfin, brave Cléandre,</l>
                        <l n="490"> Ma fille en peu de temps en vos bras se va rendre ;</l>
                        <l n="491"> Si d’avec ce brutal son hymen se détruit,</l>
                        <l n="492"> De vos soins généreux vous aurez tout le fruit,</l>
                        <l n="493"> Mais surtout que l’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="494"> Je vois peu d’apparence</l>
                        <l n="495"> À pouvoir l’affranchir d’une injuste puissance :</l>
                        <l n="496"> Mais enfin quelque effet qui succède à mes vœux,</l>
                        <l n="497"> L’intérêt d’Olimpie est plus fort que mes feux.</l>
                        <l n="498"> Nul espoir ne me flatte, et mon cœur avec joie</l>
                        <l n="499"> La dérobe aux tourments dont le sien est la proie ;</l>
                        <l n="500"> Et c’est le moindre effort qu’en semblable danger</l>
                        <l n="501"> La vertu malheureuse ait le droit d’exiger.</l>
                        <l n="502"> Ainsi...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XII ">
            <head> Scène XII </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="503"> Mes cadenats sont ouverts. Hô ! la Belle,</l>
                        <l n="504"> Venez-ça. Pourquoi donc se frotter la prunelle ?</l>
                        <l n="505"> Qu’avez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, faisant exprès l’endorme. </speaker>
                        <l n="506"> Du sommeil les pavots gracieux</l>
                        <l n="507"> Assoupissent mon âme, et me sillent les yeux ;</l>
                        <l n="508"> Depuis une heure ou deux leur douceur pour confondre...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="509"> Elle avait bien raison de ne pas me répondre.</l>
                        <l n="510"> Vraiment ! çà la dormeuse, au sommeil un peu dur,</l>
                        <l n="511"> Qui n’avez pu m’entendre à travers de ce mur,</l>
                        <l n="512"> Ouvrez les yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, faisant l’étonnée. </speaker>
                        <l n="513"> Mon père ! ô destin, quelle grâce !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="514"> Ma fille !</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, lui montrant Cléandre. </speaker>
                        <l n="515"> Et celui-ci, Bel enfant, qui sera-ce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="516"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à Spadarille. </speaker>
                        <l n="517"> Souffrez qu’ici je me règle sur vous,</l>
                        <l n="518"> Et que de cet objet je devienne jaloux.</l>
                        <l n="519"> Je crois voir Aspasie, et mon âme confuse</l>
                        <l n="520"> Voudrait...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="521"> Le tour est bon ; peste soit de la Buse !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="522"> C’est un peu vainement que vous êtes surpris,</l>
                        <l n="523"> C’est elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="524"> Il veut sans doute égayer nos esprits ;</l>
                        <l n="525"> Pauvre Butor !</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="526"> Et quoi, de la part de Cléandre,</l>
                        <l n="527"> Est-ce là tout l’accueil que j’ai droit de prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="528"> Aspasie est-ce vous dont les yeux éclatants...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="529"> Quand les gens sont si sots, ils le sont pour longtemps.</l>
                        <l n="530"> Je le trouve bouffon avec sa jalousie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="531"> Daignez donc me répondre. Est-ce vous, Aspasie ?</l>
                        <l n="532"> Dissipez le chagrin qui me rend assoupi ;</l>
                        <l n="533"> Et pour le moins.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
            <stage>Beau-père, et <em>pecora campi</em>.</stage>
                        <l n="534"> Quoi ! vous n’en riez point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à Spadarille. </speaker>
                        <l n="535"> Éclaircissez, mon âme ;</l>
                        <l n="536"> Monsieur, ne l’est-ce pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE en riant. </speaker>
                        <l n="537"> Non ma foi, c’est ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à Olimpie. </speaker>
                        <l n="538"> Veuillez donc m’excuser, si pour m’être mépris...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="539"> À votre indifférence ajourer le mépris,</l>
                        <l n="540"> Cléandre ; et feindre ici de ne me pas connaître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="541"> J’ai toujours tout l’amour que vos yeux firent naître ;</l>
                        <l n="542"> Mais si mon cœur soupire, apprenez qu’il m’est doux</l>
                        <l n="543"> De le voir soupirer pour une autre que vous ;</l>
                        <l n="544"> De ce cœur enflammé la langueur est extrême.</l>
                        <l n="545"> Mais cette autre que vous est une autre vous-même,</l>
                        <l n="546"> Et mon amour éteint ferait tout consumé,</l>
                        <l n="547"> Si vos mêmes appas ne l’avaient rallumé.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, à Alcidor. </speaker>
                        <l n="548"> Quel niais compliment ce badin lui va faire !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="549"> Il est fou.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="550"> Quelque Objet a donc l’heur de vous plaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="551"> Oui, Madame ; et de plus cet Objet plein d’appas,</l>
                        <l n="552"> En mérite, en vertu ne vous céderait pas.</l>
                        <l n="553"> Quelque chose de plus est dans celle que j’aime,</l>
                        <l n="554"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="555"> Ne disons point plus ; mais disons tout de même.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="556"> Et quoi pour vous venger du refus qu’on vous fit,</l>
                        <l n="557"> Vous osez...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="558"> J’ai raison d’oser dire...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, dans une feinte colère. </speaker>
                        <l n="559"> Il suffit.</l>
                        <l n="560"> Je connais vos desseins, et vous êtes un lâche,</l>
                        <l n="561"> Dont l’indigne mépris, et me choque, et me fâche :</l>
                        <l n="562"> Ne croyez pas pourtant que l’outrage soit grand ;</l>
                        <l n="563"> Votre amour, votre choix, tout m’est indifférent :</l>
                        <l n="564"> Et ne présumez pas...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="565"> Quoi ! Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="566"> Quoi ! Traître,</l>
                        <l n="567"> Vous avez pu m’aimer, et m’osez méconnaître ?</l>
                        <l n="568"> Et prétendez me faire un outrage odieux,</l>
                        <l n="569"> Qu’étaler par mépris votre choix à mes yeux ?</l>
                        <l n="570"> Je dédaigne à mon tour vos indignes approches,</l>
                        <l n="571"> Allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="572"> Il est penaud comme un fondeur de cloches.</l>
                        <l n="573"> C’est qu’il aime...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="574"> Et qu’importe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="575"> Il importe fort peu.</l>
                        <l n="576"> Mais je veux vous montrer à l’objet de son feu :</l>
                        <l n="577"> Bientôt dans cet endroit nous aurons sa présence.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="578"> Moi, Monsieur, me résoudre à cette complaisance ?</l>
                        <l n="579"> Que je puisse...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="580"> Mon Dieu, forcez-vous de la voir ;</l>
                        <l n="581"> Et tâchez...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="582"> Sur mes sens j’ai trop peu de pouvoir.</l>
                        <l n="583"> À m’expliquer ainsi son dédain m’autorise ;</l>
                        <l n="584"> J’ai peu de complaisance envers qui me méprise ;</l>
                        <l n="585"> Et quoique mon époux, c’est avoir le cœur bas</l>
                        <l n="586"> Qu’exiger de mon âme un respect qu’il n’a pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="587"> Mais enfin Aspasie...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="588"> Aspasie, ou Cléandre,</l>
                        <l n="589"> Je ne veux ni les voir, ni jamais les entendre,</l>
                        <l n="590"> Et préfère aux dédains de ce couple outrageux</l>
                        <l n="591"> L’inflexible rigueur d’un époux soupçonneux.</l>
                        <l n="592"> Renfermez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="593"> Ma fille, est-il juste ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="594"> Mon père,</l>
                        <l n="595"> Je ne fais rien ici qui ne soit nécessaire.</l>
                        <l n="596"> De Cléandre en un mot je connais le désir ;</l>
                        <l n="597"> Dans ce lieu de me voir il a peu de plaisir ;</l>
                        <l n="598"> De ses vœux mes souhaits précipitent le terme,</l>
                        <l n="599"> C’est assez l’obliger que vouloir qu’on m’enferme,</l>
                        <l n="600"> Mais ce qui plus me charme, et que j’aime le mieux,</l>
                        <l n="601"> C’est priver mes regards d’un objet odieux.</l>
                        <l n="602"> Je vous le dis encor, Aspasie ou Cléandre,</l>
            <stage><em>À Spadarille. </em></stage>
                        <l n="603"> Je ne veux ni les voir, ni jamais les entendre.</l>
                        <l n="604"> Souscrivez sans murmure au plus doux de mes vœux.</l>
                        <l n="605"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="606"> Pauvre Galand te voilà bien chanceux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XIII ">
            <head> Scène XIII </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="607"> Vous voyez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="608"> Oui, Monsieur, je vois ce qui se passe.</l>
                        <l n="609"> Si je m’en repentais j’aurais l’âme trop basse.</l>
                        <l n="610"> J’aperçois qu’Olimpie a pour moi de l’horreur</l>
                        <l n="611"> Mais l’amour d’Aspasie adoucit cette aigreur.</l>
                        <l n="612"> J’ai sujet de goûter une joie assez pleine,</l>
                        <l n="613"> Si l’une a de l’amour quand l’autre a de la haine ;</l>
                        <l n="614"> Ou plutôt j’aurais tort de me plaindre à mon tour,</l>
                        <l n="615"> Quand des preuves de haine ont des marques d’amour.</l>
                        <l n="616"> Mais je vois Aspasie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XIV ">
            <head> Scène XIV </head>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="617"> À présent pour vous plaire,</l>
                        <l n="618"> Sur ce que j’ai promis je vous viens satisfaire.</l>
                        <l n="619"> Je puis voir Olimpie, et je suis sur le point</l>
                        <l n="620"> De lui rendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="621"> À présent, vous ne la verrez point.</l>
                        <l n="622"> Vous voilà, ce me semble, allez bien attrapée.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="623"> Vous rendez en effet mon attente trompée ;</l>
                        <l n="624"> Me manquer de parole, et depuis un instant...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="625"> Olimpie, en un mot, ne vous aime pas tant,</l>
                        <l n="626"> Si vous ne m’en croyez, demandez à Cléandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="627"> Quel sujet aurait-elle ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="628"> Il pourra vous l’apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="629"> Lors...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="630"> De vous écouter je n’ai pas le loisir ;</l>
                        <l n="631"> Partez, ou demeurez, vous n’avez qu’à choisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE. </speaker>
                        <l n="632"> Et quoi...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="633"> Tant de discours me font mal à la tête ;</l>
                        <l n="634"> Voulez-vous partir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="635"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="636"> Mais la Parente est prête ;</l>
                        <l n="637"> Et qui plus est pour vous je la donne gratis,</l>
                        <l n="638"> Tenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="639"> Puisqu’il vous plaît, nous voilà donc partis ;</l>
                        <l n="640"> Mais si pour m’acquitter de l’excès de vos grâces.</l>
                        <l n="641"> Je puis...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="642"> N’affectons point d’importunes grimaces ;</l>
                        <l n="643"> Si vous voulez partir, partez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="644"> Adieu, Messieurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="645"> Notre beau-père et moi sommes vos serviteurs,</l>
                        <l n="646"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, bas à Olimpie. </speaker>
                        <l n="647"> L’occasion ne peut être plus belle,</l>
                        <l n="648"> Allons.</l>
                </sp>
        <sp who="#cascaret">
            <speaker> CASCARET. </speaker>
                        <l n="649"> Le pauvre Diable ! il n’a plus de femelle.</l>
                        <l n="650"> Je le donne en dix coups à qui fourbera mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR, bas. </speaker>
                        <l n="651"> Hâtez, vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#olimpie">
            <speaker> OLIMPIE, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="652"> Mais mon père, il fait signe des yeux ;</l>
                        <l n="653"> S’il n’est hors de ses mains, mon souci n’est pas moindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="654"> N’en soyez point en peine, il saura nous rejoindre ;</l>
                        <l n="655"> Nous avons rendez-vous, et j’en fuis avoué,</l>
                        <l n="656"> Allons.</l>
            <stage><em>Ils s’en vont. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" XV ">
            <head> Scène XV </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE fort joyeux. </speaker>
                        <l n="657"> De tout ceci le bon Dieu soit loué !</l>
                        <l n="658"> J’ai hors du pied, beau-père, une vilaine épine ;</l>
                        <l n="659"> De me tremper Cléandre avait toute la mine,</l>
                        <l n="660"> Il faisait tout exprès le petit complaisant ;</l>
                        <l n="661"> Dieu sait si votre fille est joyeuse à présent.</l>
            <stage><em>À haute voix à la porte d’Olimpie.</em></stage>
                        <l n="662"> Allons l’en avertir. Répondez-moi, ma mie.</l>
            <stage><em>À Alcidor. </em></stage>
                        <l n="663"> Ce Cléandre est parti... S’est-elle rendormie ?</l>
                        <l n="664"> Je ne la vis jamais si souvent sommeiller.</l>
                        <l n="665"> Mais entrons l’un et l’autre, et l’allons réveiller.</l>
                        <l n="666"> Loin d’en être marrie elle aura de la joie ;</l>
                        <l n="667"> Entrons.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR, bas. </speaker>
                        <l n="668"> De me venger je découvre une voie ;</l>
                        <l n="669"> Je le tiens.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="670"> Sus, beau-père, entrez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="671"> Ah ! Monsieur,</l>
                        <l n="672"> Je sais trop...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="673"> Je sais trop qu’en me doit de l’honneur ;</l>
                        <l n="674"> Mais entrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="675"> Moi, commettre une faute si grande !</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="676"> Entrez, vous dis-je...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="677"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="678"> Mais je vous le commande.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="679"> De grâce...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="680"> Obéissez, Courtisan mal éclos.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="681"> Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="682"> S’il en fait rien, qu’on me brise les os.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="683"> Ce que je suis, Monsieur, me permet de vous rendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="684"> Vous êtes mon beau-père ; et je suis votre gendre ;</l>
                        <l n="685"> Avec vos pieds de veau, passez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="686"> Si jamais...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="687"> Sans tant dire de si, ni de car, ni de mais,</l>
                        <l n="688"> Courtois souple-jarret, qui semblez par bravade</l>
                        <l n="689"> Pour me faire enrager vouloir faire gambade,</l>
                        <l n="690"> Entrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="691"> Mais quand je songe aux respects que je doi...</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="692"> Respectueux beau-père, entrez donc après moi,</l>
                        <l n="693"> Puisqu’en vos sentiments vous demeurez si ferme.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="694"> Un cadenat sans clef aisément se referme,</l>
                        <l n="695"> Il est pris.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, dedans la chambre. </speaker>
                        <l n="696"> Suivez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="697"> Je n’ai pas le loisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="698"> Vous m’enfermez !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="699"> D’accord.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="700"> Pourquoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="701"> Pour mon plaisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="702"> Ah trigaut malfaisant si je sors je te jure...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="703"> Tu ne sortiras pas, c’est moi qui t’en assure ;</l>
                        <l n="704"> Mais sans tenir ici d’inutiles propos,</l>
                        <l n="705"> Tu peux par ta fenêtre écouter quatre mots.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, à sa fenêtre. </speaker>
                        <l n="706"> Exécrable barbon que ne puis-je descendre ?</l>
                        <l n="707"> Tu verrais...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="708"> Olimpie est aux mains de Cléandre.</l>
                        <l n="709"> Mais de quelques désirs dont il soit combattu,</l>
                        <l n="710"> Il est trop généreux pour souiller sa vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="711"> Gueux par moi revêtu, que Dieu puisse confondre,</l>
                        <l n="712"> En ses mains !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcidor">
            <speaker> ALCIDOR. </speaker>
                        <l n="713"> En ses mains ; et je puis t’en répondre.</l>
                        <l n="714"> Mais l’horrible défaut que chacun connaît bien,</l>
                        <l n="715"> Pour rompre un mariage est un trop sur moyen,</l>
                        <l n="716"> La cruelle fureur dont tu l’as poursuivie,</l>
                        <l n="717"> De l’ôter de tes mains m’a fait naître l’envie :</l>
                        <l n="718"> Et il j’ai des regrets, le plus rude de tous,</l>
                        <l n="719"> Est de voir qu’un barbare ait le titre d’époux.</l>
                        <l n="720"> En entrant le premier tu m’as mis hors de peine.</l>
                        <l n="721"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE. </speaker>
                        <l n="722"> Tu t’en vas donc, Marchand de chair humaine ;</l>
                        <l n="723"> Au voleur, au voleur...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XVI ">
            <head> Scène XVI </head>
        <sp who="#spadarille">
            <speaker> SPADARILLE, à la fenêtre </speaker>
                        <l n="724"> Le traître est échappé,</l>
                        <l n="725"> Il court comme un beau Diable, et je suis attrapé.</l>
                        <l n="726"> Jamais futé Renard dans sa propre tanière,</l>
                        <l n="727"> Se vit-il enfermé de semblable manière ?</l>
                        <l n="728"> Et peut-on en finesse égaler ce Griffon,</l>
                        <l n="729"> Qui m’enlève sa fille et me met en prison ?</l>
                        <l n="730"> Si la meilleure femme en malice est féconde,</l>
                        <l n="731"> Peuples qui m’écoutez, laissez périr le monde ;</l>
                        <l n="732"> Et disant à ce sexe un éternel adieu,</l>
                        <l n="733"> Songez que qui s’en passe est bien aimé de Dieu. </l>
                        <l n="734"> </l></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>