<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Osman</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>François</forename>
                    <surname>Tristan</surname>
                    <surname>L’hermite</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/osman-françois-tristan-l’hermite </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1646">Représentée pour la première fois, en 1646.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="la-sultane-sœur" sex="SEX">
                            <persName>LA SULTANE SŒUR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fatime" sex="SEX">
                            <persName>FATIME</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="léontine" sex="SEX">
                            <persName>LÉONTINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="osman" sex="SEX">
                            <persName>OSMAN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="la-fille-du-mufti" sex="SEX">
                            <persName>LA FILLE DU MUFTI</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sélim" sex="SEX">
                            <persName>SÉLIM</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mamud" sex="SEX">
                            <persName>MAMUD</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="orcan" sex="SEX">
                            <persName>ORCAN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lodia" sex="SEX">
                            <persName>LODIA</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-capigi-ou-huissier-de-la-porte" sex="SEX">
                            <persName>UN CAPIGI ou Huissier de la Porte</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="des-janissaires" sex="SEX">
                            <persName>DES JANISSAIRES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">OSMAN</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1646.</ab><!--@date="1646"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> MONSEIGNEUR LE COMTE DE BUSSY, </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR, dormante </speaker>
                        <l n="1"> Demeure, Parricide, arrête, sacrilège !</l>
                        <l n="2"> Quoi ! le sang Ottoman n’a point de privilège :</l>
                        <l n="3"> On l’épanche à ma vue, on perd, devant mes yeux.</l>
                        <l n="4"> Le plus grand des mortels et le plus glorieux !</l>
                        <l n="5"> Ah c’est fait, il est mort, j’en suis trop assurée,</l>
                        <l n="6"> De cet illustre corps l’Âme s’est séparée !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="7"> Quel bruit s’est élevé qui s’augmente si fort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="8"> Achevez inhumains !</l>
                </sp>
        <sp who="#léontine">
            <speaker> LÉONTINE. </speaker>
                        <l n="9"> C’est Madame qui dort.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="10"> C’est un songe fâcheux dont elle est travaillée.</l>
                </sp>
        <sp who="#léontine">
            <speaker> LÉONTINE. </speaker>
                        <l n="11"> Il faut la réveiller ; mais elle est réveillée.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="12"> Ô sommeil outrageux qui me trouble si fort,</l>
                        <l n="13"> On peut bien t’appeler le frère de la Mort !</l>
                        <l n="14"> Puisqu’assis sur nos yeux avec tes noires ailes</l>
                        <l n="15"> Tu donnes des frayeurs et des peines mortelles.</l>
                        <l n="16"> Léontine !</l>
                </sp>
        <sp who="#léontine">
            <speaker> LÉONTINE. </speaker>
                        <l n="17"> Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="18"> Ah ! viens me consoler</l>
                        <l n="19"> D’une vaine douleur dont je ne puis parler,</l>
                        <l n="20"> D’un songe furieux qui m’a donné des peines,</l>
                        <l n="21"> Par qui mon sang encore est figé dans mes veines ;</l>
                        <l n="22"> Et qui sera suivi de si mauvais effets</l>
                        <l n="23"> Que possible il faudra succomber sous le faix.</l>
                </sp>
        <sp who="#léontine">
            <speaker> LÉONTINE. </speaker>
                        <l n="24"> C’est un songe, Madame, un déceveur, un traître,</l>
                        <l n="25"> Dont on est garanti dès qu’on l’a pu connaître ;</l>
                        <l n="26"> Toujours à bon augure on prend les plus mauvais,</l>
                        <l n="27"> L’image de la Guerre y figure la Paix ;</l>
                        <l n="28"> Ses matières de pleurs montrent que l’on doit rire,</l>
                        <l n="29"> Et ce qu’il a de doux est ce qu’il a de pire.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="30"> Je croirais comme toi que toute cette peur</l>
                        <l n="31"> Naîtrait d’une chimère et d’un songe trompeur,</l>
                        <l n="32"> N’était que nos apprêts et la rumeur publique</l>
                        <l n="33"> Me le font estimer un songe prophétique ;</l>
                        <l n="34"> Mais, Fatime ! sans toi je ne craindrais plus rien.</l>
                        <l n="35"> La fille du Mufti s’oppose à notre bien ;</l>
                        <l n="36"> En voyant son portrait, Osman la crut si belle,</l>
                        <l n="37"> Que son retardement n’est que pour l’amour d’elle.</l>
                        <l n="38"> Mais comment parut-il ce portrait si fatal,</l>
                        <l n="39"> De qui l’enchantement nous cause tant de mal ?</l>
                        <l n="40"> Fut-ce par accident ou fut-ce par adresse.</l>
                        <l n="41"> Que tu le laissas choir aux pieds de sa Hautesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="42"> Ce fut par un malheur que je ne comprends pas :</l>
                        <l n="43"> Avec ce bracelet il tomba de mon bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="44"> Un soupçon là-dessus me tombe en la pensée,</l>
                        <l n="45"> Que Fatime en ce fait peut être intéressée,</l>
                        <l n="46"> Et que d’un trait subtil et non pas imprudent,</l>
                        <l n="47"> Elle fit par dessein naître cet accident.</l>
                        <l n="48"> Qu’en est-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="49"> Moi, Madame, ah que l’Enfer m’abîme !</l>
                        <l n="50"> Si jamais je pensai !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="51"> Comment, c’est un beau crime,</l>
                        <l n="52"> Ne t’en excuse point, ne fais point de serment :</l>
                        <l n="53"> La Fille du Mufti mérite infiniment ;</l>
                        <l n="54"> Suivant ce stratagème Osman est à la veille</l>
                        <l n="55"> D’une félicité qui n’a point de pareille ;</l>
                        <l n="56"> Et soit par une adresse, ou soit par un hasard,</l>
                        <l n="57"> Tu dois en ce bonheur entrer de quelque part :</l>
                        <l n="58"> Il te siérait trop mal de porter une chaîne</l>
                        <l n="59"> Et d’avoir pour amie une Sultane Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="60"> Hé ! Madame, oubliez mon indiscrétion</l>
                        <l n="61"> Et ne me soupçonnez d’aucune ambition :</l>
                        <l n="62"> Car je refuserais l’honneur d’une Couronne</l>
                        <l n="63"> Pour achever mes jours près de votre Personne !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="64"> Les fuseaux de ton sort ne roulent pas ainsi :</l>
                        <l n="65"> La Sultane future en prendra le souci.</l>
                        <l n="66"> Tu ne saurais manquer d’être dans son estime ;</l>
                        <l n="67"> Il faudra pour le moins un Bassa pour Fatime.</l>
                        <l n="68"> Si le malheur aussi vient à nous accabler,</l>
                        <l n="69"> Que ces Soldats mutins que l’on voit s’assembler ;</l>
                        <l n="70"> Avecque leur désordre augmentent leur licence</l>
                        <l n="71"> Et privent le Sultan de Sceptre et de Puissance,</l>
                        <l n="72"> L’innocente Fatime à qui la chaîne plaît,</l>
                        <l n="73"> Demeurera toujours esclave comme elle est.</l>
            <stage><em>Se tournant vers Léontine.</em></stage>
                        <l n="74"> Toi qui de Mustapha prends un soin charitable</l>
                        <l n="75"> Et dont il a toujours la visite agréable,</l>
                        <l n="76"> Va voir cet homme saint, cet illustre Parent,</l>
                        <l n="77"> À qui de l’avenir le cours est apparent,</l>
                        <l n="78"> Consulte son esprit sur la matière sombre,</l>
                        <l n="79"> Qui me donne des soins et des peines sans nombre ;</l>
                        <l n="80"> Afin que son conseil dissipe ma terreur.</l>
                        <l n="81"> Dis lui que j’ai songé : mais voici l’Empereur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="82"> Enfin, c’est fait, ma sœur ! la chose est préparée</l>
                        <l n="83"> Pour succéder bientôt comme elle est désirée.</l>
                        <l n="84"> En cette occasion rien ne nous peut manquer,</l>
                        <l n="85"> Dans quatre grands vaisseaux j’ai tout fait embarquer ;</l>
                        <l n="86"> Et le Perse animé, le Russe et le Cosaque,</l>
                        <l n="87"> Qui vont forcer Byzance à la première attaque,</l>
                        <l n="88"> Et donner tout en proie à leurs cruels efforts,</l>
                        <l n="89"> N’auront pas le loisir de piller nos trésors ;</l>
                        <l n="90"> Je n’aurai pas l’ennui de voir réduire en cendre</l>
                        <l n="91"> Cette grande Cité que je ne puis défendre ;</l>
                        <l n="92"> Ne trouvant plus ici que ce Camp mutiné,</l>
                        <l n="93"> Que ces lâches soldats qui m’ont abandonné ;</l>
                        <l n="94"> Qui ne gardent plus d’ordre et font assez comprendre,</l>
                        <l n="95"> Que de leur multitude on ne doit rien attendre :</l>
                        <l n="96"> Le dessein de partir ne se peut différer.</l>
                        <l n="97"> Ne pouvant nous défendre, il faut nous retirer.</l>
                        <l n="98"> Nous ne saurions attendre avec ces tristes restes</l>
                        <l n="99"> Qu’une perte apparente et des succès funestes ;</l>
                        <l n="100"> Il faut céder au temps, à l’orage obscurci,</l>
                        <l n="101"> Qui ne nous permet plus de demeurer ici.</l>
                        <l n="102"> La faiblesse est trop grande en ce bord où nous sommes,</l>
                        <l n="103"> Nous reviendrons un jour quand nous aurons des hommes,</l>
                        <l n="104"> Et même il est prédit dans nos sacrés écrits</l>
                        <l n="105"> Qu’enfin nous reprendrons ce qu’on nous aura pris.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="106"> Seigneur, qui vous fait craindre une telle aventure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="107"> Des soldats dont le luxe amollit la nature,</l>
                        <l n="108"> Des courages faillis qui font de tous côtés</l>
                        <l n="109"> Mourir la discipline entre les voluptés.</l>
                        <l n="110"> Je n’ai plus de soldats que ce Corps lâche et traître,</l>
                        <l n="111"> Amoureux du Repos, ennemi de son Maître,</l>
                        <l n="112"> Sorti de race infâme et de sang de Chrétien,</l>
                        <l n="113"> Qu’autrefois mes Aïeux prirent pour leur Soutien ;</l>
                        <l n="114"> Mais qui reste inutile au sort qui nous accable.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="115"> Ces soldats sont pourtant un corps considérable.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="116"> Quel fut devant Ouchin ce courage bouillant,</l>
                        <l n="117"> Qui les a fait passer pour un Corps si vaillant ?</l>
                        <l n="118"> Le Niester tint pour faux tout ce qu’on en raconte,</l>
                        <l n="119"> Il rougit de leur sang bien moins que de leur honte ;</l>
                        <l n="120"> Les lâches balançaient accompagnant mes pas.</l>
                        <l n="121"> Ils venaient au combat et ne combattaient pas,</l>
                        <l n="122"> Aux lieux où leur valeur n’était si nécessaire.</l>
                        <l n="123"> On trouvait un Eunuque au lieu d’un Janissaire :</l>
                        <l n="124"> Leur lâcheté stupide en ce fameux abord</l>
                        <l n="125"> Ne donnait pas un coup en recevant la Mort.</l>
                        <l n="126"> On les voyait tomber ces Cœurs pusillanimes,</l>
                        <l n="127"> Non comme des Soldats, mais comme des victimes ;</l>
                        <l n="128"> Comme des animaux abrutis comme ils sont,</l>
                        <l n="129"> Sans avancer le bras et sans lever le front.</l>
                        <l n="130"> Voyant ce grand désordre et ces terreurs extrêmes,</l>
                        <l n="131"> J’en fis autant périr que les Ennemis mêmes ;</l>
                        <l n="132"> Je coupai mille bras dans ce juste courroux,</l>
                        <l n="133"> Pour les traîner par force à la presse des coups :</l>
                        <l n="134"> Le fils de Sigismond ravi de leur défaite,</l>
                        <l n="135"> En les faisant plier, se moqua du Prophète,</l>
                        <l n="136"> Passa dessus leurs corps, donna jusqu’à mon parc,</l>
                        <l n="137"> Perça mes pavillons des flèches de son arc,</l>
                        <l n="138"> Et se fut acharné longtemps à la tuerie,</l>
                        <l n="139"> Si je n’eusse en personne arrêté sa furie ;</l>
                        <l n="140"> Si je n’eusse exposé le sang des Ottomans,</l>
                        <l n="141"> Pour attiédir l’ardeur de ces grands mouvements.</l>
                        <l n="142"> Quoi me commettre encor à des Âmes si basses,</l>
                        <l n="143"> Qui ne peuvent ouïr prières ni menaces ;</l>
                        <l n="144"> Quand un faible Ennemi se met à les chasser,</l>
                        <l n="145"> Et ne reprennent cour que pour me menacer ?</l>
                        <l n="146"> Je veux, pour mon repos comme pour leur supplice,</l>
                        <l n="147"> En un autre climat faire une autre Milice.</l>
                        <l n="148"> L’Égypte enfante assez de soldats florissants</l>
                        <l n="149"> Qui sont fort courageux et fort obéissants,</l>
                        <l n="150"> Et qui, sans m’étourdir d’une plainte importune,</l>
                        <l n="151"> Trouveront de la joie à suivre ma fortune.</l>
                        <l n="152"> Ils sauront comme moi combattre à coups de main,</l>
                        <l n="153"> Ils supporteront mieux et le froid et la faim.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="154"> En prenant le conseil de faire une retraite,</l>
                        <l n="155"> Il eut fallu tenir la chose plus secrète ;</l>
                        <l n="156"> Il eut été besoin que vous fussiez parti</l>
                        <l n="157"> Devant que dans la ville on en fut averti.</l>
                        <l n="158"> Le peuple en est ému, le Soldat en murmure,</l>
                        <l n="159"> Et tant d’avis reçus sont de mauvais augure.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="160"> Gardons bien de tomber dans des pensers si bas :</l>
                        <l n="161"> Ils peuvent murmurer ; mais je ne les crains pas,</l>
                        <l n="162"> Et quelque bruit mutin qui partout retentisse,</l>
                        <l n="163"> Il faut que je m’embarque et que l’on m’obéisse.</l>
                        <l n="164"> Ne porterais-je enfin le titre d’Empereur,</l>
                        <l n="165"> Que pour être conduit par la commune erreur ?</l>
                        <l n="166"> Quoi l’on me chargerait d’invisibles entraves,</l>
                        <l n="167"> Pour m’ajouter en suite au nombre des Esclaves ?</l>
                        <l n="168"> Quoi l’on me contraindrait de garder la Cité ?</l>
                        <l n="169"> Je puis passer ailleurs en toute liberté :</l>
                        <l n="170"> D’un pouvoir absolu sans qu’on ait rien à dire,</l>
                        <l n="171"> Je puis mettre partout le siège de l’Empire.</l>
                        <l n="172"> Aussi ces bruits confus ne m’empêcheront pas</l>
                        <l n="173"> De porter dans l’Asie, et mon trône, et mes pas,</l>
                        <l n="174"> D’y faire une Milice et plus belle et plus forte,</l>
                        <l n="175"> Que celle qui sans fruit murmure à notre Porte,</l>
                        <l n="176"> Qui portera la guerre aux lieux qu’il me plaira,</l>
                        <l n="177"> Et qui fera périr quiconque en parlera.</l>
                        <l n="178"> Que si nos matelots ne mettent point au large,</l>
                        <l n="179"> C’est que notre vaisseau n’a point encor sa charge :</l>
                        <l n="180"> J’y veux faire embarquer le plus beau des Trésors,</l>
                        <l n="181"> Que jamais la Nature ait produit sur ces bords,</l>
            <stage><em>En se tournant vers Fatime.</em></stage>
                        <l n="182"> Cette jeune beauté de charmes si pourvue,</l>
                        <l n="183"> Qu’on m’a représentée et que je n’ai point vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="184"> Seigneur ! elle est bien faite, elle a beaucoup d’appas,</l>
                        <l n="185"> Qu’en un objet vulgaire on ne rencontre pas ;</l>
                        <l n="186"> Mais à n’en point mentir, j’estime davantage</l>
                        <l n="187"> Les traits de son esprit que ceux de son visage.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="188"> Mais elle a les yeux noirs et les cheveux aussi ?</l>
                        <l n="189"> Sa gorge est belle encor ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="190"> Seigneur elle est ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="191"> Sa taille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="192"> Avantageuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="193"> Et son esprit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="194"> Céleste.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="195"> Sa parole ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="196"> Charmante.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="197"> Et son humeur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="198"> Modeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="199"> Agréable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="200"> Mais fière et pleine d’un orgueil</l>
                        <l n="201"> À mettre d’un amant l’espérance au cercueil.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="202"> Elle dédaignera l’amour que j’ai pour elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="203"> Seigneur, je ne crois pas qu’elle soit si cruelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="204"> Fatime est en crédit, Fatime est en honneur,</l>
                        <l n="205"> Voyez comme elle traite avecque son Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="206"> Quoi son aimable esprit répond à son visage ?</l>
                        <l n="207"> A-t-elle tant d’appas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="208"> Elle en a davantage ;</l>
                        <l n="209"> Mais quoi, je suis suspecte avec quelque raison,</l>
            <stage><em>La Sultane lui fait un signe comme pour lui importer silence.</em></stage>
                        <l n="210"> Ayant été longtemps nourrie en sa Maison,</l>
                        <l n="211"> Possible l’amitié m’a fasciné la vue,</l>
                        <l n="212"> Et sa jeune beauté d’appas est moins pourvue.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="213"> Elle est intéressée à la louer si fort.</l>
                        <l n="214"> Au hasard du naufrage elle tend vers le port ;</l>
                        <l n="215"> Mais votre amour, Seigneur, se trouve sans exemple !</l>
                        <l n="216"> Vous vous en êtes pris à la voir dans le Temple.</l>
                        <l n="217"> C’était ne la point voir, on n’a jamais parlé</l>
                        <l n="218"> Que l’on fut ébloui par un soleil voilé.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="219"> Mais, ma sœur, j’en ai vu la taille et la peinture.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="220"> Mais, Seigneur, ce portrait peut être vue imposture.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="221"> Quelqu’un aura-t-il pris plaisir à m’abuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="222"> On aura pris plaisir à la favoriser.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="223"> On ne peut me tromper sans une audace extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="224"> Le peintre aura voulu la tromper elle-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="225"> C’est soupçonner un mal sans aucun fondement.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="226"> Mais c’est aussi, Seigneur, aimer légèrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="227"> Il n’importe comment ; je me veux satisfaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="228"> Seigneur ! un prompt départ vous serait nécessaire,</l>
                        <l n="229"> Et je redoute fort que cet objet charmant</l>
                        <l n="230"> Apporte un grand obstacle à votre embarquement.</l>
                        <l n="231"> Son père à vos désirs oppose des scrupules.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="232"> On combat de ma part ses raisons ridicules ;</l>
                        <l n="233"> Par mon commandement le Vizir est parti,</l>
                        <l n="234"> Pour dire promptement mon désir au Mufti.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="235"> Vous savez son humeur qui n’est guère traitable.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="236"> Il sait que ma colère est assez redoutable.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="237"> Si j’ose déclarer le danger que j’y vois,</l>
                        <l n="238"> J’ai peur qu’à vos désirs il oppose la Loi,</l>
                        <l n="239"> Et que de cet effort à l’instant ne résulte</l>
                        <l n="240"> Tous les mauvais effets qui naissent d’un tumulte.</l>
                        <l n="241"> Déjà le Janissaire ému par la Cité,</l>
                        <l n="242"> Est contre le Sérail à demi révolté.</l>
                        <l n="243"> Il ne faut qu’un prétexte à ces âmes cruelles,</l>
                        <l n="244"> Qui brûlent de désir pour les choses nouvelles :</l>
                        <l n="245"> Vous leur en donnez deux en cette occasion,</l>
                        <l n="246"> En choquant la Police et la Religion.</l>
                        <l n="247"> De moi, je tiens déjà pour présages sinistres,</l>
                        <l n="248"> L’audace qui les porte à blâmer vos Ministres ;</l>
                        <l n="249"> Contre vos serviteurs exprimer leur courroux,</l>
                        <l n="250"> C’est indirectement se vouloir prendre à vous ;</l>
                        <l n="251"> Il est même apparent que ces troupes rebelles</l>
                        <l n="252"> De vos desseins secrets ont appris des nouvelles.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="253"> Qui leur aurait appris ? L’Aga qui n’en sait rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="254"> Des traîtres, des méchants, qui sont les gens de bien.</l>
                        <l n="255"> Dieu fasse s’il lui plaît que ma peur soit trompée.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="256"> Hormis le Musulman qui porte mon épée,</l>
                        <l n="257"> Et toujours pour me plaire a cent propos flatteurs,</l>
                        <l n="258"> Je ne puis soupçonner nul de mes serviteurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="259"> Le Selictar Aga qui fait le Politique</l>
                        <l n="260"> Et s’entretient toujours pour la cause publique ?</l>
                        <l n="261"> Ah ! mon esprit le craint, et serait ébahi</l>
                        <l n="262"> Que cet homme trompeur ne vous eut point trahi ;</l>
                        <l n="263"> L’Aspic qui s’entortille à l’heure qu’on l’enchante,</l>
                        <l n="264"> A bien moins de replis que cette Âme méchante ;</l>
                        <l n="265"> Dans ses déguisements je le connais, Seigneur !</l>
                        <l n="266"> Je vois distinctement dans le fonds de son cœur.</l>
                        <l n="267"> En sa noirceur cachée il pense à quelque ouvrage,</l>
                        <l n="268"> Que n’expriment jamais sa voix, ni son visage,</l>
                        <l n="269"> Il vous trahit sans doute et va par ce forfait</l>
                        <l n="270"> Éclaircir les horreurs d’un songe que j’ai fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="271"> Hé ! de grâce, ma Sœur, ne parlons point de songes,</l>
                        <l n="272"> On ne peut rien connaître en leurs confus mensonges,</l>
                        <l n="273"> Et les faire expliquer par le plus entendu,</l>
                        <l n="274"> N’est rien qu’une folie et que du temps perdu ;</l>
                        <l n="275"> Je fis, dès l’autre Lune, un songe épouvantable</l>
                        <l n="276"> Qui n’a point eu depuis de suite remarquable.</l>
                        <l n="277"> Selon qu’on expliquait le Chameau débridé,</l>
                        <l n="278"> Je devais de l’Empire être dépossédé ;</l>
                        <l n="279"> Mais tous ces pronostics sont des chimères vaines,</l>
                        <l n="280"> Ce farouche animal est encor sous les rênes,</l>
                        <l n="281"> Il aura beau gémir et beau se tourmenter,</l>
                        <l n="282"> Je sais parfaitement comme il faut le dompter.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="283"> Seigneur, le coup encor peut suivre la menace,</l>
                        <l n="284"> Le temps n’est point passé.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="285"> Non ; mais il faut qu’il passe.</l>
                        <l n="286"> Pour tromper le malheur il faut nous en aller,</l>
                        <l n="287"> Partons dès cette nuit ; mais qui nous veut parler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="288"> Un Eunuque, Seigneur, a quelque charge expresse</l>
                        <l n="289"> D’apporter promptement un mot à ta Hautesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="290"> C’est de chez le Mufti que ce Messager vient,</l>
                        <l n="291"> Et c’est à mon Vizir que l’Eunuque appartient.</l>
                        <l n="292"> Il faut que le Mufti dans son indépendance</l>
                        <l n="293"> Fasse à mes passions accorder sa prudence,</l>
                        <l n="294"> S’il me fait perdre encor du temps à le prier ;</l>
                        <l n="295"> Mais sachons ce que c’est, donne-moi ce papier.</l>
                </sp>
        <sp who="#lettre-du-grand-vizir">
            <speaker> LETTRE DU GRAND VIZIR. </speaker>
                        <l n="296"> Seigneur, par cet Exprès, j’avertis ta Hautesse,</l>
                        <l n="297"> Si j’ose mettre ici l’espoir dont je me flatte.</l>
                        <l n="298"> Tandis un bruit confus s’épand parmi la ville ;</l>
                        <l n="299"> Dans l’aveugle transport d’une brutale rage,</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="300"> Seigneur, votre Vizir, si j’entends bien sa lettre,</l>
                        <l n="301"> Du côté de l’amour vous semble tout promettre ;</l>
                        <l n="302"> Mais il y marque aussi que les mauvais Destins</l>
                        <l n="303"> Semblent vous menacer du côté des mutins.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="304"> C’est se troubler l’esprit d’une crainte inutile,</l>
                        <l n="305"> Nous mettrons bientôt l’ordre et la paix dans la ville :</l>
                        <l n="306"> Et nous viendrons à bout d’un plus puissant parti,</l>
                        <l n="307"> Ayant avecque nous la fille du Mufti.</l>
            <stage><em>Parlant à l’eunuque.</em></stage>
                        <l n="308"> Dis-lui qu’il m’est aisé de calmer la tempête,</l>
                        <l n="309"> Qui bruit près du Sérail et gronde sur sa tête,</l>
                        <l n="310"> Et que le seul péril dont il est menacé,</l>
                        <l n="311"> Est à n’achever pas ce qu’il a commencé.</l>
                        <l n="312"> Il n’a qu’à satisfaire à mon ardente envie,</l>
                        <l n="313"> Pour assurer par là mon bonheur et sa vie ;</l>
                        <l n="314"> Qu’il presse le Mufti, je te le dis encor.</l>
            <stage><em>Parlant à l’Huissier.</em></stage>
                        <l n="315"> Qu’on lui donne une Veste et qui soit de drap d’or.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="316"> Songe plein de terreur, épouvantable Histoire !</l>
                        <l n="317"> Dont le funeste objet repasse en ma mémoire ;</l>
                        <l n="318"> M’offriras-tu toujours des matières de deuil,</l>
                        <l n="319"> Et dois-tu m’obséder jusques dans le cercueil ?</l>
                        <l n="320"> Faut-il absolument que mon Âme craintive</l>
                        <l n="321"> Souffre un cruel effet paravant qu’il arrive ;</l>
                        <l n="322"> Comme si ce malheur par le Ciel réservé</l>
                        <l n="323"> N’affligeait pas assez quand il est arrivé ?</l>
                        <l n="324"> Ici dans les replis des nuages d’un songe,</l>
                        <l n="325"> Je tiens pour vérité ce qui n’est qu’un mensonge :</l>
                        <l n="326"> Car c’est un accident dont le Ciel m’avertit,</l>
                        <l n="327"> Un avis d’une part qui jamais ne mentit,</l>
                        <l n="328"> Un rais mystérieux d’une lumière sainte,</l>
                        <l n="329"> Qui tient enveloppé le vrai parmi la feinte ;</l>
                        <l n="330"> Mais le Ciel toutefois peut, durant le sommeil,</l>
                        <l n="331"> Étonner notre esprit, pour nous donner conseil ;</l>
                        <l n="332"> La résolution de notre destinée</l>
                        <l n="333"> Toujours dans ses avis n’est pas déterminée ;</l>
                        <l n="334"> Les Foudres murmurant ne tombent pas toujours,</l>
                        <l n="335"> Un mouvement du cœur en détourne le cours ;</l>
                        <l n="336"> Ô Fortune inconstante et de qui les caprices</l>
                        <l n="337"> Élèvent et font choir les plus grands édifices !</l>
                        <l n="338"> Et qui prends sans raison plaisir à détrôner,</l>
                        <l n="339"> Ceux à qui justement tu devrais tout donner,</l>
                        <l n="340"> J’ai peur qu’aveuglément tu ne choques mon frère,</l>
                        <l n="341"> À ses nobles desseins tu fus toujours contraire.</l>
                        <l n="342"> Le feras-tu périr et t’accableras-tu,</l>
                        <l n="343"> À cause de l’amour qu’il porte à la vertu ?</l>
                        <l n="344"> Tempère ton dépit, suspend ta jalousie,</l>
                        <l n="345"> Et permets pour le moins qu’il passe dans l’Asie.</l>
                        <l n="346"> Astres qui menacés les plus beaux de ses jours,</l>
                        <l n="347"> Pour changer ses destins, prenez un autre cours,</l>
                        <l n="348"> Et n’exterminez pas par une injuste guerre,</l>
                        <l n="349"> Celui qu’on peut nommer un Astre de la Terre !</l>
                        <l n="350"> Et vous saints Messagers, sacrés Nonces des Cieux,</l>
                        <l n="351"> Éclairez son esprit et dessillez ses yeux :</l>
                        <l n="352"> Donnez-lui des conseils, faites qu’il les approuve,</l>
                        <l n="353"> Et l’ôtez du danger où sa teste se trouve.</l>
                        <l n="354"> Il suit imprudemment un conseil qui le perd,</l>
                        <l n="355"> Et d’un œil confiant il voit l’abîme ouvert :</l>
                        <l n="356"> Son cour se réjouit au plus fort de l’orage,</l>
                        <l n="357"> Au point de son trépas il fait un mariage.</l>
                        <l n="358"> On a beau le presser, on a beau l’avertir,</l>
                        <l n="359"> Il veut faire une noce au temps qu’il doit partir :</l>
                        <l n="360"> Il croit être assuré quand je vois qu’il succombe ;</l>
                        <l n="361"> Il fait dresser son lit, lorsqu’on ouvre sa tombe.</l>
                        <l n="362"> Ô que mon âme souffre à prévoir ses malheurs.</l>
                        <l n="363"> Et que son mauvais sort me coûtera de pleurs !</l>
                        <l n="364"> Mais le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="365"> Ma Sœur répand toujours des larmes,</l>
                        <l n="366"> Son Âme incessamment prend de fausses alarmes,</l>
                        <l n="367"> La nuit, elle s’applique à songer mon trépas,</l>
                        <l n="368"> Le jour, elle ressent les maux que je n’ai pas :</l>
                        <l n="369"> De grâce, à ma faveur, quitte cette humeur noire,</l>
                        <l n="370"> Et te tiens assurée à l’ombre de ma gloire.</l>
                        <l n="371"> Je sais fort bien l’ennui dont ton cour est touché,</l>
                        <l n="372"> Que ta discrétion m’a finement caché.</l>
                        <l n="373"> Je sais bien qu’un Ermite, enclos dans sa cellule,</l>
                        <l n="374"> Vient de donner du trouble à ton esprit crédule,</l>
                        <l n="375"> Qu’il te fait redouter un songe décevant,</l>
                        <l n="376"> Dont la solidité n’est rien qu’ombre et que vent.</l>
                        <l n="377"> Crois-tu donc Mustapha ! Ce Dervis frénétique ?</l>
                        <l n="378"> Est-ce une bouche à rendre une voix prophétique ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="379"> Seigneur, ce vieux Ermite est du sang Ottoman.</l>
                        <l n="380"> Acmat était son frère, il est oncle d’Osman ;</l>
                        <l n="381"> On a vu dans ses mains les rênes de l’Empire,</l>
                        <l n="382"> Et maintenant au Ciel son cour dévot aspire ;</l>
                        <l n="383"> Il prie, il souffre, il jeûne, et de hautes clartés</l>
                        <l n="384"> Le consolent parfois dans ses austérités.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="385"> Mais enfin ces clartés pour les choses futures,</l>
                        <l n="386"> Passant par son esprit, deviennent fort obscures.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="387"> Mais, Seigneur, ce qu’il dit n’a rien qui soit suspect,</l>
                        <l n="388"> Et toute sa folie est digne de respect ;</l>
                        <l n="389"> Car les sacrés transports donnés à ses mérites</l>
                        <l n="390"> Des Anges immortels nous marquent les visites.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="391"> Et sur quels fondements l’explique-t-on ainsi ?</l>
                        <l n="392"> Sachons en la raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="393"> La raison ? La voici.</l>
                        <l n="394"> Lorsque de tous péchés une Âme s’est purgée,</l>
                        <l n="395"> De dons surnaturels elle est avantagée,</l>
                        <l n="396"> Et s’élevant au Ciel, elle manque aux accords</l>
                        <l n="397"> Dont elle doit régler les mouvements du Corps :</l>
                        <l n="398"> De là viennent, Seigneur, ces gestes qui font rire,</l>
                        <l n="399"> Que l’ignorant méprise et que le Sage admire,</l>
                        <l n="400"> Et nous devons toujours révérer les propos</l>
                        <l n="401"> De ceux de qui l’esprit n’est jamais en repos.</l>
                        <l n="402"> En leurs dérèglements la grâce est manifeste ;</l>
                        <l n="403"> Puisqu’ils sont agités d’une cause Céleste.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="404"> Mais les autres États quand ils sont menacés,</l>
                        <l n="405"> Demandent-ils ainsi conseil aux insensés,</l>
                        <l n="406"> Et voit-on quelque part que les grands Politiques</l>
                        <l n="407"> Concertent leur conduite avec des frénétiques ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="408"> Cet État élevé sur les plus grands États</l>
                        <l n="409"> Subsiste par des Lois que les autres n’ont pas ;</l>
                        <l n="410"> Et sa propre grandeur fait voir la différence</l>
                        <l n="411"> De notre politique et de notre créance.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="412"> Mais sur le songe enfin qu’a dit cet obsédé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="413"> Qu’Osman dans peu de jours se verra dégradé,</l>
                        <l n="414"> Qu’un, qu’on estime abject, s’en va tenir sa place,</l>
                        <l n="415"> Ayant précipité sa dernière disgrâce.</l>
                        <l n="416"> C’est le juste sujet des plaintes que je fais.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="417"> Ma sœur, pour m’obliger ne m’en parle jamais.</l>
                        <l n="418"> Si j’entrais en colère, il me prendrait envie</l>
                        <l n="419"> De voir s’il a prévu le terme de sa vie,</l>
                        <l n="420"> Si de quelque fer chaud il peut être aveuglé,</l>
                        <l n="421"> Si d’une corde d’arc il doit être étranglé :</l>
                        <l n="422"> S’il ne craint point la flamme, ou n’a point peur encore</l>
                        <l n="423"> De trouver en buvant trop d’eau dans le Bosphore.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="424"> Ha ! c’est à quoi. Seigneur ! il ne faut pas penser.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="425"> Par ces traits d’imprudence il m’y pourrait forcer.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="426"> Parmi vos sentiments la Piété le garde.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="427"> Qu’il ne parle donc plus de rien qui me regarde.</l>
                        <l n="428"> Je lui ferais, possible, un fort mauvais parti.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="429"> Seigneur, voici venir la fille du Mufti,</l>
                        <l n="430"> Le Grand Vizir l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="431"> Ô Cieux ! quelle nouvelle ?</l>
                        <l n="432"> Ha ! ma Sœur, la voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="433"> Je vais au devant d’elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="434"> Serait-ce ici l’objet dont mon cour est épris !</l>
                        <l n="435"> Cette mine superbe étonne mes esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="436"> Mon frère vous attend avec impatience.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN regarde le portrait. </speaker>
                        <l n="437"> En ce pinceau trompeur j’eus trop de confiance.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="438"> Madame, par ce choix il me fait tant d’honneur,</l>
                        <l n="439"> Que rien que sa bonté n’égale mon bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="440"> Ô Cieux ! qu’elle a le port impérieux et grave !</l>
                        <l n="441"> Auprès d’elle ma sœur ne semble qu’une Esclave ;</l>
                        <l n="442"> Mais elle a plus d’orgueil vingt fois que de beauté,</l>
                        <l n="443"> Le portrait qu’on en fit, est un portrait flatté.</l>
                        <l n="444"> Ce ne sont pas ses yeux, ce n’est pas son visage,</l>
                        <l n="445"> Et cette gorge peinte éclate davantage ;</l>
                        <l n="446"> Cet Hymen dessiné ne s’accomplira pas.</l>
                        <l n="447"> Au prix de sa Peinture elle a trop peu d’appas.</l>
                        <l n="448"> Ha ! Fatime.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="449"> Seigneur... Ô Dieux ! je suis perdue !</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="450"> C’est donc cette beauté de grâces si pourvue ?</l>
                        <l n="451"> Combien as-tu reçu pour la louer si fort ?</l>
                        <l n="452"> Va, va, ton sexe seul t’exempte de la mort.</l>
                        <l n="453"> Aux aveugles désirs la Prudence succède,</l>
                        <l n="454"> Et j’ai perdu mon mal en voyant mon remède.</l>
            <stage><em>S’avançant vers la fille du Mufti.</em></stage>
                        <l n="455"> Madame, je ne veux que ce que me permet</l>
                        <l n="456"> Avec facilité la loi de Mahomet.</l>
                        <l n="457"> Je ne donnerai point, en irritant le Temple,</l>
                        <l n="458"> Aux Sultans à venir un si mauvais exemple ;</l>
                        <l n="459"> Mon esprit a goûté les raisons du Mufti,</l>
                        <l n="460"> J’étais dans une erreur, enfin j’en suis sorti.</l>
                        <l n="461"> Sans perdre plus de temps, allez, qu’on la ramène.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="462"> Mamud, suivons ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="463"> N’en prenez pas la peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="464"> Après avoir vanté sa grâce et ses appas,</l>
                        <l n="465"> Que Fatime la suive et ne revienne pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="466"> Madame, pardonnez si j’ai commis ce crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="467"> Sors vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#léontine">
            <speaker> LÉONTINE. </speaker>
                        <l n="468"> Il ne faut plus de Bassa pour Fatime.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="469"> De grâce, retournez, ne m’accompagnez plus.</l>
                        <l n="470"> Selim, tes compliments sont ici superflus ;</l>
                        <l n="471"> Et puis que l’Empereur n’aime pas ma présence,</l>
                        <l n="472"> Me servir est pécher contre la complaisance :</l>
                        <l n="473"> Tu n’en saurais douter, il s’en est expliqué.</l>
                        <l n="474"> Pourquoi donc s’arrêter près d’un sujet moqué,</l>
                        <l n="475"> D’une Fille à peu près sur le Trône placée.</l>
                        <l n="476"> Et qu’on a du Sérail indignement chassée ?</l>
                        <l n="477"> M’élisant pour sa femme, Osman s’était mépris,</l>
                        <l n="478"> Je suis avec raison digne de son mépris :</l>
                        <l n="479"> La Fille du Mufti n’est pas d’une naissance</l>
                        <l n="480"> Qu’il put tant honorer avecque bienséance ;</l>
                        <l n="481"> Il lui faut un objet qu’avecque plus de soin</l>
                        <l n="482"> Quelqu’un de ses Bassas fasse venir de loin.</l>
                        <l n="483"> Quelque beauté Latine ou quelqu’autre captive,</l>
                        <l n="484"> Que l’on aura tiré des mains de quelque Juive.</l>
                        <l n="485"> Et que l’on aura vue en plus d’une autre Cour,</l>
                        <l n="486"> Sera plus à propos l’objet de son Amour ;</l>
                        <l n="487"> Mais je voudrais savoir d’où lui vient ce caprice</l>
                        <l n="488"> De joindre à m’enlever la force à l’artifice.</l>
                        <l n="489"> Et m’honorer si fort pour se rire de moi.</l>
                        <l n="490"> Et se moquer ainsi du Ciel et de la Loi :</l>
                        <l n="491"> Le Prophète là-haut n’aura point de puissance.</l>
                        <l n="492"> Ou, devant qu’il soit peu, j’en aurai la vengeance.</l>
                        <l n="493"> Il aura contre lui tous les bons Musulmans,</l>
                        <l n="494"> Les Anges, les humains, les Cieux, les Éléments ;</l>
                        <l n="495"> Et n’eut-il que moi seule à sa mort préparée,</l>
                        <l n="496"> Qu’il sache que sa vie est fort mal assurée.</l>
                        <l n="497"> Dites lui, dites lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="498"> Madame, un mot tout bas.</l>
            <stage><em>Se tournant vers Mamud.</em></stage>
                        <l n="499"> Prends garde que quelqu’un ne nous écoute pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="500"> Hé ! que me veux-tu dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="501"> Un secret d’importance.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="502"> C’est ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="503"> Que tout notre camp fera votre vengeance,</l>
                        <l n="504"> Et que possible même avant la fin du jour.</l>
                        <l n="505"> Vous verrez maltraiter ce Prince à votre tour.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="506"> Ô promesse agréable et douce autant que vaine !</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="507"> C’est selon l’apparence une chose certaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="508"> Mais, de quelle façon ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="509"> Écoutez seulement,</l>
                        <l n="510"> Je vous vais déclarer le tout confidemment.</l>
                        <l n="511"> À me garder la foi vous êtes engagée,</l>
                        <l n="512"> Par les cruels mépris qui vous ont outragée.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="513"> Poursuis donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="514"> Vous saurez que ce présomptueux,</l>
                        <l n="515"> Vient de faire un voyage assez infructueux.</l>
                        <l n="516"> Il s’était aveuglé d’une superbe envie,</l>
                        <l n="517"> De voir en conquérant les murs de Cracovie ;</l>
                        <l n="518"> Mais de cette entreprise il fut mal satisfait :</l>
                        <l n="519"> Ce furent des desseins qui n’eurent point d’effet.</l>
                        <l n="520"> Et quoi que proposât son ardeur indiscrète,</l>
                        <l n="521"> Tout son camp mutiné voulut faire retraite.</l>
                        <l n="522"> Lui qui honteusement retourna sur ses pas,</l>
                        <l n="523"> En conçut un dépit contre tous ses Soldats,</l>
                        <l n="524"> Mais avec tant de rage et si peu de justice,</l>
                        <l n="525"> Qu’il résolut dés lors d’éteindre sa Milice,</l>
                        <l n="526"> De transporter son siège et ses trésors ailleurs,</l>
                        <l n="527"> Pour trouver un terroir et des Soldats meilleurs,</l>
                        <l n="528"> Et laisser cette ville en proie à l’Infidèle,</l>
                        <l n="529"> Comme pour l’immoler à sa haine mortelle :</l>
                        <l n="530"> Vous voyez la noirceur de ce grand attentat,</l>
                        <l n="531"> S’il choque la patrie et les lois de l’État.</l>
                        <l n="532"> Tandis il fait courir un bruit qu’il s’achemine,</l>
                        <l n="533"> Pour accomplir un vœu, vers la sainte Médine.</l>
                        <l n="534"> Et que tant de trésors dessus l’onde portés</l>
                        <l n="535"> Sont pour y faire voir ses libéralités ;</l>
                        <l n="536"> Mais il se trompera sur ce qu’il se propose,</l>
                        <l n="537"> C’est assez que Selim ait découvert la chose,</l>
                        <l n="538"> La milice avertie, avant qu’il soit demain,</l>
                        <l n="539"> Verra son crime écrit et signé de sa main :</l>
                        <l n="540"> Le sélictar Aga m’a confié naguère,</l>
                        <l n="541"> Une lettre d’Osman pour le Bassa du Caire,</l>
                        <l n="542"> Qui fait voir clairement tout ce que j’en ai dit.</l>
                        <l n="543"> Est-ce assez pour remettre un esprit interdit ?</l>
                        <l n="544"> Rien ne nous est suspect, lisez-la cette lettre.</l>
                        <l n="545"> Par qui votre désir se pourra tout promettre.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="546"> Ha ! ce qu’on me fait voir et qu’on m’a fait ouïr,</l>
                        <l n="547"> En flattant ma douleur, la fait évanouir !</l>
            <stage><em>Au Bassa du Caire.</em></stage>
                        <l n="548"> Nous enlevons d’ici le débris de l’Empire,</l>
                        <l n="549"> Et d’aller voir le Nil nous avons résolu,</l>
                        <l n="550"> Viens au devant de nous et sagement déchire</l>
                        <l n="551"> Ce billet important dés que tu l’auras lu.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="552"> Quoi qu’il ait commandé la lettre est toute entière,</l>
                        <l n="553"> Et doit à ses malheurs servir d’ample matière :</l>
                        <l n="554"> Pourvu que du Mufti nous soyons secondés,</l>
                        <l n="555"> Les passages bientôt seront si bien gardés,</l>
                        <l n="556"> Qu’il peut dés ce moment perdre la fantaisie</l>
                        <l n="557"> D’aller asseoir son trône au delà de l’Asie.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="558"> Travaille à la révolte et fais dés aujourd’hui</l>
                        <l n="559"> Que pour tout renverser il ne tienne qu’à lui.</l>
                        <l n="560"> Mon Père absolument sachant cette nouvelle</l>
                        <l n="561"> Mourra de déplaisir, ou prendra ma querelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="562"> Mais si j’avais tant fait avecque mes amis,</l>
                        <l n="563"> Que du trône aujourd’hui le Sultan fut démis.</l>
                        <l n="564"> Et que selon le droit et selon votre envie,</l>
                        <l n="565"> Osman dans les sept tours allât perdre la vie ;</l>
                        <l n="566"> Dites-moi de quel prix serait récompensé</l>
                        <l n="567"> Le glorieux Selim, l’ayant ainsi poussé.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="568"> D’un honneur non pareil, d’une immortelle gloire,</l>
                        <l n="569"> Qui mettrait à jamais sa valeur dans l’Histoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="570"> Mais rien de votre part ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="571"> Si tu sais me venger,</l>
                        <l n="572"> Je saurai de quel front tu braves le danger.</l>
                        <l n="573"> Marche à cette entreprise et que rien ne t’arrête.</l>
                        <l n="574"> Je connaîtrai ton cour quand je verrai sa tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="575"> Il suffit, il suffit.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="576"> Va donc et souviens-toi.</l>
                        <l n="577"> Que tu sers ta Patrie, en t’employant pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="578"> Selim, retirons nous, j’ai peur qu’on nous découvre.</l>
                        <l n="579"> J’entends un certain bruit d’une porte qui s’ouvre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="580"> C’est Orcane, un des chefs de notre faction.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="581"> Le Sultan vient de faire une belle action.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="582"> Elle est épouvantable.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="583"> Elle est assez étrange.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="584"> Mais elle est à sa gloire, elle est à sa louange.</l>
                        <l n="585"> Il faut que dans l’Histoire elle lui donne lieu,</l>
                        <l n="586"> Et l’y fasse passer pour quelque Demi-Dieu.</l>
                        <l n="587"> S’il est rien de pareil à son dernier voyage,</l>
                        <l n="588"> C’est la solennité de ce beau mariage.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="589"> Ce sont des coups d’État de son conseil secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="590"> Ce sont des procédés qu’on voit avec regret.</l>
                        <l n="591"> Et des déportements dont la milice émue,</l>
                        <l n="592"> Si nous en sommes crûs, n’aura jamais la vue.</l>
                        <l n="593"> Nous sommes tous déçus, nous sommes tous trahis,</l>
                        <l n="594"> Le Sultan va passer dans un autre pays :</l>
                        <l n="595"> Et ceux qu’il fait agir au bien de ses affaires,</l>
                        <l n="596"> Ne veulent plus du tout qu’il ait des Janissaires.</l>
                        <l n="597"> Que de femmes de morts, que de Soldats blessés.</l>
                        <l n="598"> Par son proche départ seront récompensés !</l>
                        <l n="599"> Nous qui depuis longtemps attendons à la Porte,</l>
                        <l n="600"> Serons aussi payez d’une pareille sorte :</l>
                        <l n="601"> Et des gens ébarbés, des bouffons, des flatteurs</l>
                        <l n="602"> S’engraisseront du sang de ses bons serviteurs :</l>
                        <l n="603"> Sans avoir d’aucun faix les épaules chargées,</l>
                        <l n="604"> Ils boiront nos sueurs en doux sorbets changés.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="605"> Il y faut donner ordre, il faut bien empêcher</l>
                        <l n="606"> La suite des conseils qui nous coûtent si cher,</l>
                        <l n="607"> Et que ses conseillers, ces lâches hypocrites.</l>
                        <l n="608"> Soient reconnus d’un prix digne de leurs mérites ;</l>
                        <l n="609"> Il faudra les traiter avec toute rigueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="610"> Je serai des premiers à leur manger le cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="611"> Je crois que le Mufti sera de la partie ;</l>
                        <l n="612"> Il était au Divan quand sa fille est sortie :</l>
                        <l n="613"> Encor que son esprit soit prudent et caché,</l>
                        <l n="614"> D’un affront si sanglant son cour paraît touché :</l>
                        <l n="615"> Il a pris le chemin du camp de la milice,</l>
                        <l n="616"> Feignant d’être appelle pour un fait de police.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="617"> Allons le consulter sur cette affaire ici,</l>
                        <l n="618"> Cependant que du port on prendra le souci ;</l>
                        <l n="619"> Que l’on empêchera qu’aujourd’hui l’on embarque</l>
                        <l n="620"> Ni Sultan, ni Bassas, ni personne de marque.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="621"> Nous sommes tous perdus s’il vient à se sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="622"> Mamud, prends cette charge et nous viens retrouver.</l>
                        <l n="623"> Tout ce qui peut passer du côté de l’Asie,</l>
                        <l n="624"> Nous mettant en péril, nous tient en jalousie.</l>
                        <l n="625"> Avecque vigilance il s’y faut gouverner.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="626"> Je conçois assez bien l’ordre qu’il faut donner,</l>
                        <l n="627"> Et je vais employer à ce secret office,</l>
                        <l n="628"> Les plus forts régiments qui soient dans la milice.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="629"> Va donc, de notre part nous n’épargnerons rien</l>
                        <l n="630"> Pour faire avecque nous armer les gens de bien.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI </speaker>
            <stage><em>Stances.</em></stage>
                        <l n="631"> Prince grand, mais trop orgueilleux</l>
                        <l n="632"> Ne triomphe pas du mépris,</l>
                        <l n="633"> Entre ceux qui te sont soumis,</l>
                        <l n="634"> Une assez grande passion,</l>
                        <l n="635"> Lorsqu’il m’offre sa liberté.</l>
                        <l n="636"> Mais que dis-je avoir quelque part ?</l>
                        <l n="637"> Cieux ! des sentiments incertains</l>
                        <l n="638"> Quoi pour ses intérêts avoir le cour si tendre !</l>
                        <l n="639"> Que dirait-on de toi si l’on t’allait entendre ?</l>
                        <l n="640"> Quel reproche honteux ne te ferait-on pas</l>
                        <l n="641"> Si l’on voyait en toi des sentiments si bas ?</l>
                        <l n="642"> Ce généreux dépit que le mépris excite,</l>
                        <l n="643"> Te laisse donc encor penser à son mérite,</l>
                        <l n="644"> Et souffre qu’en peignant sa grâce et sa valeur,</l>
                        <l n="645"> Ta mémoire s’applique à décevoir ton cour ?</l>
                        <l n="646"> Tu l’aimes ? oui je l’aime : eh bien qu’en veux-tu dire,</l>
                        <l n="647"> Raison, qui sur mon Âme a pris un tel empire,</l>
                        <l n="648"> Que dans les mouvements du plus grand déplaisir,</l>
                        <l n="649"> Tu ne lui laisses pas l’usage du désir ?</l>
                        <l n="650"> Oui ! j’aime ce cruel, oui, j’aime ce barbare,</l>
                        <l n="651"> Et confesse toujours que son mérite est rare ;</l>
                        <l n="652"> Je trouve que sa mine éblouit tous les yeux,</l>
                        <l n="653"> Qu’il semble que ce Prince est descendu des Cieux,</l>
                        <l n="654"> Comme un brillant éclair, comme un foudre de guerre,</l>
                        <l n="655"> Capable de dompter tous les cours de la terre.</l>
                        <l n="656"> Je trouve que sans crime on le peut adorer,</l>
                        <l n="657"> Et que tout notre sexe a droit d’en soupirer.</l>
                        <l n="658"> Mais jusques à quel point s’égare ta pensée ?</l>
                        <l n="659"> Oses-tu discourir ainsi qu’une insensée,</l>
                        <l n="660"> Oublier ta disgrâce et mettre sur l’Autel</l>
                        <l n="661"> Un monstre en cruauté, ton ennemi mortel ?</l>
                        <l n="662"> Qui te fit recevoir comme Sultane Reine,</l>
                        <l n="663"> Et qui t’a dégradée avecque tant de haine,</l>
                        <l n="664"> Après t’avoir montré par un souris amer,</l>
                        <l n="665"> Que tu n’es point aimable et qu’il ne peut t’aimer ?</l>
                        <l n="666"> Ha ! c’est une rigueur, Ha ! c’est une insolence</l>
                        <l n="667"> Qui ne doit point tenir ma colère en balance.</l>
                        <l n="668"> Sur le point de sa perte encore balancer ?</l>
                        <l n="669"> C’est trop : et ma raison a droit de me tancer.</l>
                        <l n="670"> Il faut que le superbe apprenne à son dommage</l>
                        <l n="671"> À respecter un sexe à qui tout doit hommage.</l>
                        <l n="672"> Il faut que le cruel, accablé par les siens,</l>
                        <l n="673"> Soit trop chargé d’ennuis pour se moquer des miens.</l>
                        <l n="674"> Il faut, pour satisfaire à ma haine infinie,</l>
                        <l n="675"> Qu’on éclate tout haut contre sa Tyrannie,</l>
                        <l n="676"> Qu’il soit haï de tous, qu’il soit abandonné,</l>
                        <l n="677"> Qu’il soit assiégé, pris, dégradé, détrôné,</l>
                        <l n="678"> Que sa haute valeur se trouve méprisée,</l>
                        <l n="679"> Qu’aux plus petits du peuple il serve de risée,</l>
                        <l n="680"> Qu’il perde toute estime et toute autorité,</l>
                        <l n="681"> Qu’ayant perdu l’espoir il perde la clarté ;</l>
                        <l n="682"> Et qu’il sache, emporté de ce courant funeste,</l>
                        <l n="683"> Que s’il m’eut conservée, il eut sauvé le reste.</l>
                        <l n="684"> Voila les sentiments que je dois concevoir,</l>
                        <l n="685"> Pour demeurer toujours aux termes du devoir.</l>
                        <l n="686"> Que Selim contre lui mène donc les rebelles ;</l>
                        <l n="687"> Mais cet homme qui vient m’en dira des nouvelles.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="688"> Approche, Musulman, qui te fait larmoyer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#musulman">
            <speaker> MUSULMAN. </speaker>
                        <l n="689"> C’est Madame un succès qui me vient d’effrayer.</l>
                        <l n="690"> Un prodige d’audace, un miracle de gloire</l>
                        <l n="691"> Que la postérité ne voudra jamais croire,</l>
                        <l n="692"> Et que moi qui l’ai vu, ce rare événement,</l>
                        <l n="693"> Ne puis m’imaginer qu’avec étonnement.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="694"> Hé ! de grâce dis-moi, quelle est cette aventure ?</l>
                        <l n="695"> Le sang du Saint Mufti t’en prie et t’en conjure.</l>
                </sp>
        <sp who="#musulman">
            <speaker> MUSULMAN. </speaker>
                        <l n="696"> Madame, en un moment vingt mil hommes armés</l>
                        <l n="697"> S’étaient parmi la ville en bataillons formez ;</l>
                        <l n="698"> Ils murmuraient tout haut et, parmi leurs murmures,</l>
                        <l n="699"> Contre le grand Vizir vomissaient des injures,</l>
                        <l n="700"> Disaient que cet objet et de haine et d’horreur,</l>
                        <l n="701"> Qui voulait vers le Caire enlever l’Empereur,</l>
                        <l n="702"> Méritait sur le champ de périr d’un supplice</l>
                        <l n="703"> Qui se trouvât conforme à sa noire malice.</l>
                        <l n="704"> Les armes à la main ils allaient le trouver,</l>
                        <l n="705"> Juraient que le sérail ne le pourrait sauver,</l>
                        <l n="706"> Et poussant mille cris qui montaient jusqu’aux nues,</l>
                        <l n="707"> Ils en gagnaient déjà toutes les avenues ;</l>
                        <l n="708"> Lorsque pour effrayer les chefs de ce parti,</l>
                        <l n="709"> Les portes s’entrouvrant, Osman en est sorti,</l>
                        <l n="710"> Et s’est conduit au pas vers cette multitude,</l>
                        <l n="711"> Qui ne l’a vu venir qu’avec inquiétude.</l>
                        <l n="712"> Il semblait qu’avec art il avait dédaigné</l>
                        <l n="713"> Que dans un si bel acte il fut accompagné.</l>
                        <l n="714"> Étant seul à cheval, sa personne admirable</l>
                        <l n="715"> Aux yeux de tout le monde était plus vénérable,</l>
                        <l n="716"> Pour donner l’épouvante à ce grand armement,</l>
                        <l n="717"> Quarante Capigis le suivaient seulement.</l>
                        <l n="718"> Et six Pages d’honneur dont l’un portait sa trousse,</l>
                        <l n="719"> Et les autres tenaient les cordons de sa housse :</l>
                        <l n="720"> Dessus ses brodequins et sur sa veste encor,</l>
                        <l n="721"> Éclataient des rubis, des perles et de l’or,</l>
                        <l n="722"> Et dessus le fourreau d’un riche Cimeterre,</l>
                        <l n="723"> Qu’on redoute aux combats à l’égal du Tonnerre,</l>
                        <l n="724"> Et qui fait resplendir de mortelles clartés,</l>
                        <l n="725"> De larges diamants brillaient de tous cotés ;</l>
                        <l n="726"> Mais cette belle taille et cet air magnifique,</l>
                        <l n="727"> Qui font comme l’amour la Fortune publique,</l>
                        <l n="728"> Éblouissaient les yeux et frappaient les esprits</l>
                        <l n="729"> Avec mille brillants qui sont d’un autre pris.</l>
                        <l n="730"> Après avoir lancé des regards tout de flamme,</l>
                        <l n="731"> Qui passants sur les fronts pénétraient jusqu’à l’âme,</l>
                        <l n="732"> Et faisant dans les cours un merveilleux progrès,</l>
                        <l n="733"> Voici ce qu’à la troupe il a dit à peu près :</l>
                        <l n="734"> « Qui veut dans ce tumulte attirer ma disgrâce ?</l>
                        <l n="735"> Ne suis-je pas Osman, de l’Ottomane race ?</l>
                        <l n="736"> Qui fais trembler la terre à mon Auguste aspect,</l>
                        <l n="737"> Et qui sers le Prophète avec humble respect ?</l>
                        <l n="738"> A-t-on pu remarquer quelque sujet de blâme,</l>
                        <l n="739"> Entre mes actions même au fonds de mon Âme,</l>
                        <l n="740"> Pour vouloir abaisser à de serviles Lois,</l>
                        <l n="741"> Celui qui sous ses pieds tient les têtes des Rois ?</l>
                        <l n="742"> Qu’est-ce qu’on peut produire à mon désavantage ?</l>
                        <l n="743"> Me peut-on accuser de manquer de courage,</l>
                        <l n="744"> Et n’ai-je pas fait voir les traits d’une valeur,</l>
                        <l n="745"> Dont les plus grands périls augmentent la chaleur ?</l>
                        <l n="746"> Lorsque sur les Chrétiens j’ai fait quelque conquête,</l>
                        <l n="747"> Ai-je lâché le pied marchant à votre tête ?</l>
                        <l n="748"> Et quelqu’un m’a-t-il vu balancer tant soit peu,</l>
                        <l n="749"> Pour donner avec vous au jour du plus grand feu ?</l>
                        <l n="750"> Suis-je un prince hébété, suis-je un Prince barbare,</l>
                        <l n="751"> Voluptueux, ingrat, cruel, injuste, avare,</l>
                        <l n="752"> Qui de vin chaque jour s’enivre en lieu secret,</l>
                        <l n="753"> Et que l’on voit au trône avec quelque regret ?</l>
                        <l n="754"> Entre tant de soldats est-il quelque personne,</l>
                        <l n="755"> Qui de vices pareils m’accuse ou me soupçonne ?</l>
                        <l n="756"> Il n’a rien qu’à parler, il n’a qu’à repartir,</l>
                        <l n="757"> Je le ferai mourir aussitôt que mentir. »</l>
                        <l n="758"> Il mit, disant ces mots, la main au cimeterre,</l>
                        <l n="759"> Et porta ses regards sur tous les gens de guerre :</l>
                        <l n="760"> Qui touchés et transis d’un si noble courroux,</l>
                        <l n="761"> Jetant les armes bas, se mirent à genoux.</l>
                        <l n="762"> Et comme en un instant amollis par des charmes</l>
                        <l n="763"> Autour de l’Empereur versèrent tous des larmes ;</l>
                        <l n="764"> Ensuite le Sultan partout s’est promené,</l>
                        <l n="765"> Visitant tous les rangs de ce Camp étonné,</l>
                        <l n="766"> Et voyant des soldats dont la mine insolente</l>
                        <l n="767"> Semblait respecter peu la sienne menaçante</l>
                        <l n="768"> Il a fait un signal parmi les assemblés</l>
                        <l n="769"> À douze Capigis qui les ont étranglés ;</l>
                        <l n="770"> Mais soudain, sans murmure et sans qu’à ce spectacle,</l>
                        <l n="771"> La troupe soulevée ait apporté d’obstacle,</l>
                        <l n="772"> Et vingt mille soldats d’un seul homme pressés,</l>
                        <l n="773"> Sont devenus muets comme des marbres glacés :</l>
                        <l n="774"> Ainsi le grand Osman laissant partout la crainte,</l>
                        <l n="775"> Du Sérail qu’il habite a regagné l’enceinte ;</l>
                        <l n="776"> Mais au tout petit pas et comme faisant voir</l>
                        <l n="777"> Qu’il faut que l’Univers tremble sous son pouvoir.</l>
                        <l n="778"> Madame, c’est ainsi que la chose s’est faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="779"> L’événement est beau, j’en suis fort satisfaite,</l>
                        <l n="780"> C’est assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#musulman">
            <speaker> MUSULMAN. </speaker>
                        <l n="781"> Mais Selim, qui tourne ici ses pas,</l>
                        <l n="782"> Possible vous dira ce que je ne sais pas,</l>
                        <l n="783"> Lui qui faisait agir cette troupe animée.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="784"> Il suffit du succès dont tu m’as informée.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="785"> Madame, par l’avis que je viens vous donner,</l>
                        <l n="786"> D’un effet merveilleux je vais vous étonner,</l>
                        <l n="787"> Et de quelque vertu dont vous soyez pourvue,</l>
                        <l n="788"> Cela vous surprendra, vous en serez émue ;</l>
                        <l n="789"> Écoutez une chose étrange au dernier point.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="790"> Sélim, tes lâchetés ne me surprendront point,</l>
                        <l n="791"> On me vient d’avertir qu’elles sont sans pareilles,</l>
                        <l n="792"> Et leur bruit à l’instant a frappé mes oreilles.</l>
                        <l n="793"> Bien loin d’exécuter ce que tu m’as promis,</l>
                        <l n="794"> Tu viens d’abandonner tous nos meilleurs amis ;</l>
                        <l n="795"> Osman, seul à cheval, t’a fait quitter les armes.</l>
                        <l n="796"> Et fléchir les genoux et répandre des larmes :</l>
                        <l n="797"> Et vraiment ton courage a fort bien réussi,</l>
                        <l n="798"> Puisque dans ce danger tes pleurs l’on adouci :</l>
                        <l n="799"> Quoi ! ce brave Bassa, cette âme grande et forte,</l>
                        <l n="800"> Se laisse épouvanter aux Huissiers de la Porte ?</l>
                        <l n="801"> Une terreur soudaine a figé tout son sang,</l>
                        <l n="802"> Il en frissonne encor, il en paraît tout blanc ;</l>
                        <l n="803"> Mais puis qu’on le remarque entre ceux qui murmurent,</l>
                        <l n="804"> Il faudra que sa fuite, ou la mort le rassurent.</l>
                        <l n="805"> Retourne voir Osman, ce Héros glorieux.</l>
                        <l n="806"> Qui tire à point nommé des larmes de tes yeux.</l>
                        <l n="807"> Va l’adorer encore, et par ta flatterie</l>
                        <l n="808"> Modère adroitement l’excès de sa furie ;</l>
                        <l n="809"> Suis-le vers le grand Caire avecque ses Mignons,</l>
                        <l n="810"> De peur d’être étouffé comme tes compagnons :</l>
                        <l n="811"> Évite sagement tout accident funeste,</l>
                        <l n="812"> Mais ne me vois jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="813"> Apprenez donc le reste.</l>
                        <l n="814"> Madame, vous saurez qu’éloigné de la peur,</l>
                        <l n="815"> Je n’ai jamais manqué ni de foi, ni de cœur.</l>
                        <l n="816"> Écoutez-moi de grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="817"> Et que me peux-tu dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="818"> Que seul j’ai relevé la gloire de l’Empire,</l>
                        <l n="819"> Qu’Osman est en péril et que, ce même jour,</l>
                        <l n="820"> Quelque grand changement fera voir mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="821"> Ne tiens point ces propos ; ta vanité me blesse,</l>
                        <l n="822"> Dis plutôt que tes pleurs feront voir ta faiblesse.</l>
                        <l n="823"> Va, va, par ma vengeance, égalant son mépris,</l>
                        <l n="824"> J’aurai de ce beau coup et la peine et le prix.</l>
                        <l n="825"> Il apprendra bientôt, par une fin tragique,</l>
                        <l n="826"> Que j’aspire à l’honneur d’une fille Héroïque.</l>
                        <l n="827"> Il saura qu’aujourd’hui mon cour s’élève bien</l>
                        <l n="828"> Au dessus de mon sexe et possible du sien :</l>
                        <l n="829"> J’ai des pressentiments, quoi que Sélim me jure,</l>
                        <l n="830"> Que cette seule main vengera mon injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="831"> Mais, Madame, écoutez.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="832"> Ha ! je n’écoute rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="833"> Madame, je tairai ce que vous savez bien,</l>
                        <l n="834"> Ce désespoir d’Osman, cette audace effroyable,</l>
                        <l n="835"> Dont encor la grandeur me paraît incroyable.</l>
                        <l n="836"> Apprenez seulement que lorsqu’il est sorti,</l>
                        <l n="837"> J’étais dans la mosquée avecque le Mufti :</l>
                        <l n="838"> Qui, pour mieux appuyer ce coup de conséquence,</l>
                        <l n="839"> Animait nos Bassas par sa vive Éloquence,</l>
                        <l n="840"> Excitait tout le peuple et lui donnait horreur</l>
                        <l n="841"> Des dangereux conseils qu’embrasse l’Empereur :</l>
                        <l n="842"> Déjà de tous côtés la populace instruite</l>
                        <l n="843"> De ses mauvais desseins, du complot, de sa suite,</l>
                        <l n="844"> Murmurait dans le Temple et parlait hautement</l>
                        <l n="845"> Contre la cruauté de son gouvernement :</l>
                        <l n="846"> Alors qu’un janissaire approchant avec peine,</l>
                        <l n="847"> Tout couvert de sueur, comme tout hors d’haleine,</l>
                        <l n="848"> Aborda votre Père et lui vint annoncer,</l>
                        <l n="849"> Ce qui tout en public se venait de passer.</l>
                        <l n="850"> Et comme Osman superbe et tout enflé de gloire</l>
                        <l n="851"> Rentrait dans le Sérail après cette Victoire,</l>
                        <l n="852"> Et de son bel exploit laissait nos mutinés</l>
                        <l n="853"> Avec confusion sur la place étonnés,</l>
                        <l n="854"> Nous y marchons, Madame, et votre Père même</l>
                        <l n="855"> Vient pour les rassurer dans ce péril extrême,</l>
                        <l n="856"> Leur reproche tout haut, comme une trahison,</l>
                        <l n="857"> Cette docilité contraire à la raison.</l>
                        <l n="858"> Ce lâche abaissement devant une puissance</l>
                        <l n="859"> Qui pour nous exposer, nous soustrait sa présence,</l>
                        <l n="860"> Et transportant ailleurs son Siège et ses trésors,</l>
                        <l n="861"> Ne laisse que sa haine en ces funestes bords.</l>
                        <l n="862"> Ses propos sont goûtés, sa voix est un Tonnerre</l>
                        <l n="863"> Qui réveille l’audace au cœur des gens de guerre.</l>
                        <l n="864"> Lors, deux Bassas et moi courons de rang en rang,</l>
                        <l n="865"> Et de termes pareils leur échauffons le sang,</l>
                        <l n="866"> Mettons devant leurs yeux de nouvelles images,</l>
                        <l n="867"> De tant d’affronts reçus, de mépris et d’outrages,</l>
                        <l n="868"> Et faisant contempler à ces soldats troublés</l>
                        <l n="869"> Leurs tristes compagnons sur le champ étranglés,</l>
                        <l n="870"> Leur ôtons le respect qu’ils ont pour la personne</l>
                        <l n="871"> D’un qui les extermine, ou qui les abandonne.</l>
                        <l n="872"> Les Janissaires lors reprennent leurs esprits</l>
                        <l n="873"> Et les armes en main poussent de nouveaux cris,</l>
                        <l n="874"> Marchent vers le Sérail d’une vitesse prompte</l>
                        <l n="875"> Et se promettent bien de réparer leur honte :</l>
                        <l n="876"> Moi, je marche à leur tête et leur parle toujours,</l>
                        <l n="877"> Afin que leur ardeur s’échauffe à mon discours.</l>
                        <l n="878"> Quoiqu’on puisse opposer à des troupes si fortes,</l>
                        <l n="879"> Nous allons du sérail faire enfoncer les portes.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="880"> Comment, de but en blanc, sans lui faire savoir</l>
                        <l n="881"> Que l’on s’apaisera s’il fait mieux son devoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="882"> Madame, votre Père est un grand Politique :</l>
                        <l n="883"> De trouver un prétexte il sait bien la pratique.</l>
                        <l n="884"> Deux articles devant lui seront exposés</l>
                        <l n="885"> Et nous savons fort bien qu’ils seront refusés.</l>
                        <l n="886"> Sur ce premier refus, notre effroyable ligue.</l>
                        <l n="887"> De même qu’un torrent qui renverse une digue,</l>
                        <l n="888"> Et va du laboureur détruire le travail.</l>
                        <l n="889"> Ira du même pas enfoncer le Sérail.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="890"> Pour conjurer bientôt cette grande tempête,</l>
                        <l n="891"> Osman n’aura qu’à faire un signe de la tête.</l>
                        <l n="892"> L’avantage, Sélim, n’est pas donné des Cieux</l>
                        <l n="893"> De pouvoir soutenir les regards de ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="894"> Vous le verrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="895"> Va donc sans tarder davantage.</l>
                        <l n="896"> Profite bien du temps, poursuis ce grand ouvrage :</l>
                        <l n="897"> L’occasion est chauve et prompte à s’éloigner,</l>
                        <l n="898"> Aussitôt qu’elle s’offre, il la faut empoigner ;</l>
                        <l n="899"> Mais encor que Selim avecque diligence,</l>
                        <l n="900"> Au hasard de périr travaille à ma vengeance.</l>
                        <l n="901"> C’est généreusement, qu’il se souvienne bien</l>
                        <l n="902"> Que pour tous ses travaux je ne lui promets rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="903"> Tu ne me promets rien pour un si grand service ?</l>
                        <l n="904"> C’est par ingratitude ou c’est par artifice :</l>
                        <l n="905"> Je n’ai qu’à travailler, pour en venir à bout,</l>
                        <l n="906"> Tu ne me promets rien ; mais je me promets tout.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="907"> M’embarquer à la hâte ? Il ne sera pas dit</l>
                        <l n="908"> Que ce nouveau murmure ait eu tant de crédit,</l>
                        <l n="909"> Et que pour éviter des rumeurs populaires,</l>
                        <l n="910"> Un Sultan soit de nuit passé dans ses galères.</l>
                        <l n="911"> Quoi, dans cette faiblesse Osman pourrait tomber ?</l>
                        <l n="912"> Non, non, il veut partir et non se dérober.</l>
                        <l n="913"> Il faut que la trompette en tous lieux retentisse,</l>
                        <l n="914"> Et que de mon départ le peuple elle avertisse.</l>
                        <l n="915"> Je veux sortir au pas, et voir si sans effroi</l>
                        <l n="916"> Quelqu’un entreprendra de parler contre moi ?</l>
                        <l n="917"> Le Bassa de la mer sans sujet appréhende,</l>
                        <l n="918"> Il n’a pas digéré les choses qu’il me mande ;</l>
                        <l n="919"> Et ce zèle qu’il n’a que pour ma sûreté,</l>
                        <l n="920"> Doit être plus jaloux de mon autorité.</l>
                        <l n="921"> Je ne suis pas aussi résolu de le croire,</l>
                        <l n="922"> Je prendrai seul le soin de conserver ma Gloire.</l>
                        <l n="923"> Dis-lui qu’à mon égard les affaires vont bien :</l>
                        <l n="924"> Tandis qu’il se repose et qu’il ne craigne rien.</l>
                        <l n="925"> Après avoir remis la troupe mutinée,</l>
                        <l n="926"> Je pourrai m’embarquer demain l’après-dînée.</l>
                        <l n="927"> Qu’il tienne cependant ses soldats sur la Mer ;</l>
                        <l n="928"> Afin que les forçats soient tous prêts à ramer ;</l>
                        <l n="929"> Et toi, qui pris toujours soin de ma nourriture,</l>
                        <l n="930"> Viens me donner conseil dessus cette aventure !</l>
                        <l n="931"> Et sans dissimuler dis-moi ton sentiment</l>
                        <l n="932"> Sur l’état de ce trouble et de mon partement,</l>
                        <l n="933"> Parle et sans me flatter.</l>
                </sp>
        <sp who="#lodia">
            <speaker> LODIA. </speaker>
                        <l n="934"> Seigneur, ton grand courage</l>
                        <l n="935"> S’accroît dans le péril et dépite l’orage ;</l>
                        <l n="936"> Mais la fureur des vents, l’orgueil des flots mutins</l>
                        <l n="937"> Font souvent faire bris aux plus heureux destins ;</l>
                        <l n="938"> Et c’est pourquoi, Seigneur, toutes les sages têtes</l>
                        <l n="939"> Avec discrétion respectent les tempêtes :</l>
                        <l n="940"> Tempère s’il te plaît la force de ton cœur.</l>
                        <l n="941"> Qui de tout, en tous lieux, veut demeurer vainqueur,</l>
                        <l n="942"> Et ménage un peu mieux le cours de cette vie,</l>
                        <l n="943"> Dont Alexandre même eut soupiré d’envie.</l>
                        <l n="944"> Garde mieux ta personne et n’expose pas tant</l>
                        <l n="945"> Ces trésors qu’un malheur peut perdre en un instant.</l>
                        <l n="946"> Tu sais que ta milice est toute mécontente,</l>
                        <l n="947"> Et qu’elle est en fureur autour de toi flottante :</l>
                        <l n="948"> S’il faut qu’elle s’élève une seconde fois,</l>
                        <l n="949"> Elle te peut porter en de mauvais détroits ;</l>
                        <l n="950"> L’Histoire te conseille et si tu la contemples,</l>
                        <l n="951"> Beaucoup de tes aïeux te fourniront d’Exemples :</l>
                        <l n="952"> Qui s’étant mal conduits ou s’étant mal gardés,</l>
                        <l n="953"> Par ces soldats mutins ont été dégradés ;</l>
                        <l n="954"> Et pour s’être conduits par de mauvaises traces,</l>
                        <l n="955"> Avec confusion sont morts dans leurs disgrâces.</l>
                        <l n="956"> Seigneur, dessus ce point je ne te flatte pas,</l>
                        <l n="957"> Demeure s’il te plaît, ou bien hâte tes pas.</l>
                        <l n="958"> Oppose ta puissance à ce torrent terrible,</l>
                        <l n="959"> Si tu crois en avoir un succès infaillible ;</l>
                        <l n="960"> Sinon détourne-toi pour le laisser passer.</l>
                        <l n="961"> De peur que sa fureur vienne à te terrasser.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="962"> Le sang à ce discours au visage me monte,</l>
                        <l n="963"> Je partirais pour vivre et vivre avecque honte,</l>
                        <l n="964"> Et je serais par là réduit honteusement,</l>
                        <l n="965"> À porter d’Empereur le titre indignement :</l>
                        <l n="966"> Quoi, des Soldats mutins, sans cour et sans conduite,</l>
                        <l n="967"> M’obligeront à prendre une honteuse fuite,</l>
                        <l n="968"> Je craindrais leurs clameurs, je craindrais leur abord,</l>
                        <l n="969"> Moi qui dans les combats n’ai pu craindre la mort,</l>
                        <l n="970"> Moi, qui portant mes pas aussi loin que mes Pères,</l>
                        <l n="971"> Ai semé la terreur sous les deux Hémisphères,</l>
                        <l n="972"> Je serais ébranlé par ces fils de Chrétiens,</l>
                        <l n="973"> Qu’un opprobre odieux met au nombre des chiens :</l>
                        <l n="974"> Quand ils s’assembleraient, cette canaille émue</l>
                        <l n="975"> Ne pourrait soutenir un éclat de ma vue :</l>
                        <l n="976"> Puis, que ferait le peuple en cette occasion,</l>
                        <l n="977"> Se voudrait-il mêler dans la sédition ?</l>
                        <l n="978"> Serait-il aveuglé jusqu’à me méconnaître,</l>
                        <l n="979"> Lui qui m’a vu régner après m’avoir vu naître ?</l>
                        <l n="980"> Pourrait-il oublier l’honneur de nos Aïeux</l>
                        <l n="981"> Dont la grandeur encore éclate dans nos yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lodia">
            <speaker> LODIA. </speaker>
                        <l n="982"> Non, non, Seigneur ! ton peuple est selon l’ordinaire,</l>
                        <l n="983"> D’une humeur pacifique, et douce, et débonnaire.</l>
                        <l n="984"> Il pense à son trafic, il pense à son travail</l>
                        <l n="985"> Et sait qu’il vit en paix par l’ordre du Sérail ;</l>
                        <l n="986"> Que sans l’autorité d’un Sultan Juste et Sage,</l>
                        <l n="987"> Ses femmes et ses biens seraient mis au pillage,</l>
                        <l n="988"> Et qu’il serait porté dans d’extrêmes dangers</l>
                        <l n="989"> Par nos propres soldats ou par des Étrangers :</l>
                        <l n="990"> Il est tout alarmé de ces rumeurs publiques</l>
                        <l n="991"> Et de se voir contraint de fermer ses boutiques ;</l>
                        <l n="992"> Mais quoi que de son Peuple Osman soit fort aimé,</l>
                        <l n="993"> Qu’est-ce que peut tenter ce peuple désarmé ?</l>
                        <l n="994"> Pour abattre aujourd’hui l’orgueil du Janissaire,</l>
                        <l n="995"> Un secours plus puissant te serait nécessaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="996"> Je n’ai pour arrêter tous ces braves guerriers</l>
                        <l n="997"> Qu’à faire du Sérail armer les Officiers ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lodia">
            <speaker> LODIA. </speaker>
                        <l n="998"> Un autre expédient me vient à la pensée,</l>
                        <l n="999"> Contre quelqu’un des tiens cette troupe est poussée ?</l>
                        <l n="1000"> L’honneur de tes bienfaits irrite son courroux,</l>
                        <l n="1001"> De tout ce qui la fâche elle se prend à nous,</l>
                        <l n="1002"> Saoule de notre sang cette race mutine,</l>
                        <l n="1003"> Qui porte en ton État une ardeur intestine :</l>
                        <l n="1004"> Nous serons trop heureux t’exprimant notre foi,</l>
                        <l n="1005"> De servir de victime et de mourir pour toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1006"> Comment, pour contenter ces troupes criminelles</l>
                        <l n="1007"> Nous abandonnerions nos serviteurs fidèles ?</l>
                        <l n="1008"> Nous aurions trop d’horreur de cette lâcheté,</l>
                        <l n="1009"> Lorsque nous les perdrons, nous perdrons la clarté.</l>
                        <l n="1010"> Mais que me veut ma sœur les yeux couverts de larmes ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="1011"> Seigneur, tout est perdu ; vingt mil hommes en armes</l>
                        <l n="1012"> Menacent le Sérail et viennent fondre ici !</l>
                        <l n="1013"> Tu les verras bientôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1014"> Ils nous verront aussi ;</l>
                        <l n="1015"> Mais du cours de tes pleurs essuie un peu la trace,</l>
                        <l n="1016"> Car c’est une faiblesse indigne de ta race.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="1017"> Seigneur ! souffre mes pleurs dans ce mortel effroi</l>
                        <l n="1018"> Sachant que je ne pleure et ne crains que pour toi !</l>
                        <l n="1019"> S’il fallait qu’aujourd’hui tu fusses dans le Caire,</l>
                        <l n="1020"> L’image de la mort ne m’étonnerait guère ;</l>
                        <l n="1021"> Mais te voyant ici dans un grand embarras,</l>
                        <l n="1022"> Ayant de tous côtés des mutins sur les bras,</l>
                        <l n="1023"> Te sachant assiégé de toute une Milice,</l>
                        <l n="1024"> Je m’afflige Seigneur ! avec quelque Justice :</l>
                        <l n="1025"> Tu n’as fait qu’échapper de l’orage passé,</l>
                        <l n="1026"> Et je vois qu’aussitôt il est recommencé !</l>
                </sp>
        <sp who="#lodia">
            <speaker> LODIA. </speaker>
                        <l n="1027"> J’ai peur que le Mufti dont toute la famille</l>
                        <l n="1028"> S’intéresse au mépris qu’on a fait de sa fille,</l>
                        <l n="1029"> Par un trait de vengeance en cette occasion,</l>
                        <l n="1030"> N’ait réveillé le trouble et la sédition,</l>
                        <l n="1031"> Et retordant la Loi d’une subtile adresse,</l>
                        <l n="1032"> N’en explique les points pour nuire à ta Hautesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-sultane-sœur">
            <speaker> LA SULTANE SŒUR. </speaker>
                        <l n="1033"> On dit que consulté par ces mutins armés,</l>
                        <l n="1034"> Il écrit des billets dont ils sont animés,</l>
                        <l n="1035"> Et qu’au lieu qu’il devrait leur imposer silence,</l>
                        <l n="1036"> Ce méchant en raison fonde leur insolence.</l>
                        <l n="1037"> Par ses écrits, Seigneur ! comme par ses discours</l>
                        <l n="1038"> À la fureur passée il donne un plus grand cours.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1039"> Si ce vieux hypocrite excite ma colère,</l>
                        <l n="1040"> Par le Chef glorieux d’Acmat qui fut mon Père,</l>
                        <l n="1041"> Bien que parmi le peuple on le révère tant,</l>
                        <l n="1042"> Je lui ferai voler la tête en un instant.</l>
                        <l n="1043"> Et par là ferai voir au Peuple de la Thrace,</l>
            <stage><em>À ce vers il se fait grand bruit derrière le Théâtre.</em></stage>
                        <l n="1044"> Qu’un trépas violent suit de près ma menace,</l>
                        <l n="1045"> Et que le châtiment ne peut jamais manquer</l>
                        <l n="1046"> À quiconque entreprend de me venir choquer.</l>
                        <l n="1047"> Mais quel grand bruit déjà vient frapper nos oreilles ?</l>
                        <l n="1048"> Ose-t-on nous troubler par des rumeurs pareilles ?</l>
                        <l n="1049"> Dépêche de ma part, va t’en leur ordonner</l>
                        <l n="1050"> De garder le silence, ou de s’en retourner :</l>
                        <l n="1051"> Si de ce mandement ils n’ont aucune crainte,</l>
                        <l n="1052"> J’irai sur le balcon pour entendre leur plainte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#un-capigi-ou-huissier-de-la-porte">
            <speaker> CAPIGI. </speaker>
                        <l n="1053"> Musulmans, qui vous meut ? Qui vous met en fureur ?</l>
                        <l n="1054"> Que prétendez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="1055"> Parler à l’Empereur.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1056"> Nous lui voulons parler et prétendons encore</l>
                        <l n="1057"> L’informer sur le champ des choses qu’il ignore.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-capigi-ou-huissier-de-la-porte">
            <speaker> CAPIGI. </speaker>
                        <l n="1058"> Possible vos soupçons vous le font figurer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="1059"> Oui, de ce qu’il ignore ou qu’il veut ignorer,</l>
                        <l n="1060"> D’un dangereux Conseil qui va perdre l’Empire,</l>
                        <l n="1061"> S’il ne fait pour Osman quelque chose de pire.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-capigi-ou-huissier-de-la-porte">
            <speaker> CAPIGI. </speaker>
                        <l n="1062"> Parlez de l’Empereur avec plus de respect.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="1063"> Nous savons comme toi ce qui nous est suspect,</l>
                        <l n="1064"> Nous connaissons fort bien cette fausse fenêtre,</l>
                        <l n="1065"> D’où souvent en secret il nous oit sans paraître ;</l>
                        <l n="1066"> Mais ce n’est plus le temps de surprendre les siens,</l>
                        <l n="1067"> L’excès de ses rigueurs relâche nos liens,</l>
                        <l n="1068"> Et son Camp glorieux, qu’il maltraite et qu’il brave,</l>
                        <l n="1069"> Ne saurait plus souffrir qu’on le traite en Esclave.</l>
                        <l n="1070"> Nous voulons promptement lui donner des avis.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="1071"> Et si nous prétendons encor qu’ils soient suivis.</l>
            <stage><em>Osman paraît en un Balcon.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1072"> Ouvre donc cette porte avant que l’on t’en presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="1073"> Ouvre, ouvre vitement !</l>
                </sp>
        <sp who="#un-capigi-ou-huissier-de-la-porte">
            <speaker> CAPIGI. </speaker>
                        <l n="1074"> Vous voyez sa Hautesse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1075"> Qui vous fait assembler pour me donner conseil ?</l>
                        <l n="1076"> L’ombre est-elle en état d’éclairer le Soleil ?</l>
                        <l n="1077"> Et ceux dont le reproche a diffamé la vie,</l>
                        <l n="1078"> Doivent-ils se mêler de calmer mon envie ?</l>
                        <l n="1079"> Vous êtes-vous émus en fuyant les combats,</l>
                        <l n="1080"> Pour voir si votre sens vaut mieux que votre bras ?</l>
                        <l n="1081"> Et si pour rétablir les affaires publiques</l>
                        <l n="1082"> De fort mauvais soldats seront bons politiques ?</l>
                        <l n="1083"> Il fait beau voir ici ces Enfants de tribut,</l>
                        <l n="1084"> Qui de tous les humains sont le dernier rebut,</l>
                        <l n="1085"> Nous empresser ainsi de leurs vaines requêtes,</l>
                        <l n="1086"> Eux dont la lâcheté retarde nos conquêtes :</l>
                        <l n="1087"> Ne leur souvient-il plus qu’au temps qu’il faut marcher</l>
                        <l n="1088"> Notre Hautesse même a peine à les chercher ?</l>
                        <l n="1089"> Lorsqu’il faut ravager d’étrangères Provinces,</l>
                        <l n="1090"> Porter nos alliés, ou châtier des Princes</l>
                        <l n="1091"> Et rendre à cet Empire un service important,</l>
                        <l n="1092"> Leur Corps si paresseux ne se hâte pas tant.</l>
                        <l n="1093"> En ces occasions, ces gens qui font les braves,</l>
                        <l n="1094"> Se tiennent jour et nuit enfermés dans des caves :</l>
                        <l n="1095"> S’enivrent en secret, n’osent se faire voir,</l>
                        <l n="1096"> De crainte de répondre à la voix du devoir,</l>
                        <l n="1097"> De peur de partager une gloire immortelle,</l>
                        <l n="1098"> S’ils marchaient sur mes pas où l’honneur les appelle.</l>
                        <l n="1099"> Avez-vous oublié combien les Polonais</l>
                        <l n="1100"> En une lune ou deux vous ont battus de fois ?</l>
                        <l n="1101"> Mais en nombre inégal, sans nulle résistance,</l>
                        <l n="1102"> Et même sans garder de rang ni de distance,</l>
                        <l n="1103"> Sans redouter la honte et d’autres châtiments</l>
                        <l n="1104"> Et sans prêter l’oreille à nos commandements.</l>
                        <l n="1105"> Allez, hommes sans cour ! sortez, lâche canaille !</l>
                        <l n="1106"> Témoignez votre audace au front d’une bataille,</l>
                        <l n="1107"> Opposez-vous alors à nos mauvais destins,</l>
                        <l n="1108"> Et dans un plein repos faites moins les mutins.</l>
                        <l n="1109"> Réglez vos actions, ô Milice imprudente !</l>
                        <l n="1110"> Et non les volontés d’une Âme indépendante</l>
                        <l n="1111"> Dont votre lâcheté soutient mal l’intérêt,</l>
                        <l n="1112"> Et qui peut librement faire ce qu’il lui plaît :</l>
                        <l n="1113"> Vous excitez en vain cette rumeur mutine,</l>
                        <l n="1114"> Lorsque je veux partir pour la Sainte Médine :</l>
                        <l n="1115"> Vers le sacré tombeau je porterai mes pas,</l>
                        <l n="1116"> Que vos séditions ne retarderont pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="1117"> Seigneur, accorde-nous un moment d’audience,</l>
                        <l n="1118"> Donne-toi pour ta gloire un peu de patience !</l>
                        <l n="1119"> Nous avons quelque chose à te représenter.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-capigi-ou-huissier-de-la-porte">
            <speaker> CAPIGI. </speaker>
                        <l n="1120"> Silence, le Sultan fait signe d’écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="1121"> Seigneur, qui des grands Rois ès le Maître ou l’Arbitre !</l>
                        <l n="1122"> Qui te nomme un Soleil, te donne un juste titre ;</l>
                        <l n="1123"> Mais comme l’on connaît et comme nous voyons,</l>
                        <l n="1124"> De cet Astre brillant nous sommes les rayons :</l>
                        <l n="1125"> Puisque notre valeur exprime sa puissance</l>
                        <l n="1126"> Et fait sentir sa bonne ou mauvaise influence.</l>
                        <l n="1127"> Nous pouvons dire aussi que l’Empire est un Corps</l>
                        <l n="1128"> Composé de Cités, d’hommes et de trésors,</l>
                        <l n="1129"> Et que pour lui fournir des forces nécessaires</l>
                        <l n="1130"> Nous sommes aujourd’hui ses nerfs et ses artères :</l>
                        <l n="1131"> Toi, Seigneur, es son Chef qui le dois gouverner,</l>
                        <l n="1132"> Régler ses mouvements et non l’abandonner !</l>
                        <l n="1133"> Car c’est en cet Emploi que ta vertu parfaite</l>
                        <l n="1134"> Doit hautement répondre à la Loi du Prophète.</l>
                        <l n="1135"> Ne te souvient-il plus lors que sur nos pavois</l>
                        <l n="1136"> Nous t’élevâmes haut en te donnant nos voix ;</l>
                        <l n="1137"> Quand notre élection vint avec la Puissance</l>
                        <l n="1138"> Avantager ainsi l’ordre de ta naissance :</l>
                        <l n="1139"> Nous ne t’avons élu que pour nous bien traiter,</l>
                        <l n="1140"> Pour payer nos travaux et non pour nous quitter,</l>
                        <l n="1141"> Et les douleurs aussi que nous avons senties,</l>
                        <l n="1142"> C’est de quoi ce grand chef rompt avec ses parties,</l>
                        <l n="1143"> Et suivant d’un dépit le mouvement ardent,</l>
                        <l n="1144"> Va par un prompt départ se perdre en nous perdant.</l>
                        <l n="1145"> Seigneur, pour désoler nos troupes éplorées,</l>
                        <l n="1146"> Tu fais semer partout des raisons colorées,</l>
                        <l n="1147"> De prétextes divers appuyant ton courroux,</l>
                        <l n="1148"> Tu blâmes notre Corps et tu te plains de nous !</l>
                        <l n="1149"> Tu dis qu’en la Pologne, où ton désir aspire,</l>
                        <l n="1150"> Nous avons ravalé la Gloire de l’Empire,</l>
                        <l n="1151"> Que nous avons plié devant les Polonais,</l>
                        <l n="1152"> Sans vouloir écouter tes ordres ni ta voix ;</l>
                        <l n="1153"> Seigneur, quand de faillir nous serions incapables,</l>
                        <l n="1154"> Voulant nous accuser, tu nous rendrais coupables ;</l>
                        <l n="1155"> Mais sur ce brave fait à ta vue intenté,</l>
                        <l n="1156"> Crois moins à ta colère et plus à ta bonté.</l>
                        <l n="1157"> Pense mieux à la chose et ta noble indulgence</l>
                        <l n="1158"> Éteindra dans ton cour tout désir de vengeance.</l>
                        <l n="1159"> Quand tu fis ce voyage étrange et malheureux,</l>
                        <l n="1160"> Manquas-tu de Soldats braves et généreux ?</l>
                        <l n="1161"> Une histoire fidèle en a conté cent mille</l>
                        <l n="1162"> Victimes en ces lieux d’un projet inutile,</l>
                        <l n="1163"> D’un dessein qui pour toi semblait un peu trop bas,</l>
                        <l n="1164"> Et que les gens de bien ne te conseillaient pas ;</l>
                        <l n="1165"> Nous ne manquâmes point dans ce triste voyage</l>
                        <l n="1166"> D’ardeur pour te servir, de force et de courage :</l>
                        <l n="1167"> Si nos armes alors eurent peu de bonheur,</l>
                        <l n="1168"> L’on y vit de la perte et non du déshonneur :</l>
                        <l n="1169"> Et le Niester superbe a trop fait de trophée</l>
                        <l n="1170"> D’une troupe Turquesque en ses flots étouffée :</l>
                        <l n="1171"> Toutefois l’ennemi, dont tu dis les exploits,</l>
                        <l n="1172"> Serré de tous côtés et réduit aux abois,</l>
                        <l n="1173"> D’une Milice faible, et lâche, et méprisée,</l>
                        <l n="1174"> Reçut pourtant la Paix qui lui fut imposée ;</l>
                        <l n="1175"> Cinq articles nouveaux de son Prince acceptés</l>
                        <l n="1176"> Découvrent clairement qu’ils furent les domptés,</l>
                        <l n="1177"> Pourquoi donc aujourd’hui ta Hautesse animée</l>
                        <l n="1178"> Nous doit-elle traiter en déserteurs d’armée ?</l>
                        <l n="1179"> Et veut-elle en fuyant nous réduire à la faim,</l>
                        <l n="1180"> Lorsqu’elle est obligée à nous donner du pain ?</l>
                        <l n="1181"> Pourquoi faut-il, Seigneur ! employer l’artifice</l>
                        <l n="1182"> Pour tromper aujourd’hui ton Peuple et ta Milice ?</l>
                        <l n="1183"> Quoi ? feindre pour la Mecque un vœu de Sainteté ;</l>
                        <l n="1184"> C’est te trahir toi-même avec impiété !</l>
                        <l n="1185"> Et c’est prendre à témoin la Puissance Divine</l>
                        <l n="1186"> D’une mauvaise foi que Byzance devine,</l>
                        <l n="1187"> Et qui sous la couleur d’un voile spécieux</l>
                        <l n="1188"> A paru dès l’abord toute claire à nos yeux.</l>
                        <l n="1189"> Nous savons bien, Seigneur ! que ce pèlerinage</l>
                        <l n="1190"> Est vraiment une fuite et non pas un voyage :</l>
                        <l n="1191"> Il ne faut point user de serments superflus ;</l>
                        <l n="1192"> On voit bien que tu pars pour ne revenir plus.</l>
                        <l n="1193"> Tu n’as rien oublié de toutes tes richesses ;</l>
                        <l n="1194"> On en a vu remplir un grand nombre de caisses,</l>
                        <l n="1195"> Et le soin d’emporter tes plus riches trésors</l>
                        <l n="1196"> T’a fait même passer jusqu’au séjour des morts.</l>
                        <l n="1197"> L’âme du grand Acmat dans une voûte obscure,</l>
                        <l n="1198"> Si l’on en croit les tiens, en a fait un murmure,</l>
                        <l n="1199"> S’est plainte bassement de quoi l’on est entré</l>
                        <l n="1200"> Pour ôter une enseigne à son Turban sacré :</l>
                        <l n="1201"> Et même t’a repris, par des songes funestes,</l>
                        <l n="1202"> Du dessein que tu fais d’abandonner ses restes.</l>
                        <l n="1203"> Quitte donc cet objet qui t’est pernicieux,</l>
                        <l n="1204"> Et qui peut t’attirer la colère des Cieux ;</l>
                        <l n="1205"> Et pour mieux conserver ta gloire et ta Couronne,</l>
                        <l n="1206"> Sois un peu moins facile aux conseils qu’on te donne :</l>
                        <l n="1207"> Reconnais le danger où ce charme t’a mis,</l>
                        <l n="1208"> Et discerne les tiens d’entre tes Ennemis ;</l>
                        <l n="1209"> C’est ce que notre Corps en larmes te demande.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1210"> Et les têtes des trois qu’il faut que l’on nous rende.</l>
                        <l n="1211"> Pour nous voir à la fin d’un si grand déplaisir,</l>
                        <l n="1212"> Il faut que nous ayons celle du grand Vizir,</l>
                        <l n="1213"> Celle du secrétaire et celle de ce traître</l>
                        <l n="1214"> Qui s’est rendu si riche en dérobant son Maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1215"> Leur audace à tel point ose se dérégler !</l>
                        <l n="1216"> Où sont des Capigis qu’on les aille étrangler.</l>
                </sp>
        <sp who="#orcan">
            <speaker> ORCANE. </speaker>
                        <l n="1217"> Ne ferme plus l’oreille à nos justes requêtes !</l>
                        <l n="1218"> Seigneur, fais sur le champ qu’on nous donne ces têtes</l>
                        <l n="1219"> Si tu ne satisfais nos désirs promptement,</l>
                        <l n="1220"> Nous irons les saisir dans ton appartement.</l>
                </sp>
        <sp who="#lodia">
            <speaker> LODIA. </speaker>
                        <l n="1221"> Quoi ? parler à la Porte avec tant d’insolence ?</l>
                        <l n="1222"> Musulmans, l’Empereur vous impose silence !</l>
                        <l n="1223"> Il est temps de vous taire et de vous retirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#sélim">
            <speaker> SÉLIM. </speaker>
                        <l n="1224"> Non pas sans le revoir, et sans te déchirer ;</l>
                        <l n="1225"> Monstre, qui te nourris des misères publiques,</l>
                        <l n="1226"> Et t’enrichis toujours par des moyens obliques.</l>
                        <l n="1227"> Qu’on tire sur ce traître ! Il a beau se cacher,</l>
                        <l n="1228"> D’entre les bras d’Osman nous l’irons arracher.</l>
                        <l n="1229"> Donnons, mes Compagnons ? Cette affaire avancée</l>
                        <l n="1230"> N’a pas lieu maintenant d’être plus balancée :</l>
                        <l n="1231"> C’est trop indignement se laisser rebuter,</l>
                        <l n="1232"> C’est assez discourir ; il faut exécuter.</l>
                        <l n="1233"> Mamud, pour consoler tout le camp qui soupire,</l>
                        <l n="1234"> Ordonne de l’attaque et que le canon tire.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="6">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN, seul </speaker>
                        <l n="1235"> Fortune ! Nymphe inconstante,</l>
                        <l n="1236"> Le désordre de la licence</l>
                        <l n="1237"> D’ici la Raison est bannie,</l>
                        <l n="1238"> Monstres ennemis du mérite,</l>
                        <l n="1239"> Rien n’est égal à ma disgrâce :</l>
                        <l n="1240"> Mon Turban n’a plus sa Couronne :</l>
                        <l n="1241"> Mustapha proclamé prendrait une Couronne</l>
                        <l n="1242"> Sur la tête d’Osman ? d’Osman ? Cela m’étonne.</l>
                        <l n="1243"> Si les fils d’Ismaël, dont le Camp glorieux</l>
                        <l n="1244"> Paraît tantôt vaincu, tantôt victorieux,</l>
                        <l n="1245"> Avaient en nos combats le sort si favorable</l>
                        <l n="1246"> Que leur prospérité me rendit misérable :</l>
                        <l n="1247"> Encor qu’à leur progrès je me visse immolé</l>
                        <l n="1248"> Ce malheur éclatant me rendrait consolé ;</l>
                        <l n="1249"> J’y verrais pour le moins quelque ombre de Justice ;</l>
                        <l n="1250"> Un beau coup me ferait tomber au précipice.</l>
                        <l n="1251"> Si c’était Ladislas, que j’ai vu quelquefois</l>
                        <l n="1252"> Combattre au premier rang dans de fameux exploits,</l>
                        <l n="1253"> Et montrer aux périls un courage intrépide,</l>
                        <l n="1254"> Que pousse la valeur et que la gloire guide :</l>
                        <l n="1255"> Je ne trouverais pas mon sort trop inhumain.</l>
                        <l n="1256"> Je dirais : je péris ; mais d’une belle main.</l>
                        <l n="1257"> Et le bras glorieux sous lequel je succombe,</l>
                        <l n="1258"> De ses propres lauriers peut honorer ma Tombe.</l>
                        <l n="1259"> Mais que je sois détruit, mais que je sois chassé,</l>
                        <l n="1260"> Par un homme idiot, par un oncle insensé,</l>
                        <l n="1261"> Qui s’est réduit lui-même en un lieu solitaire,</l>
                        <l n="1262"> Qui ne saurait parler, ni ne saurait se taire ;</l>
                        <l n="1263"> Qu’à ce Prince hébété l’Empire soit offert,</l>
                        <l n="1264"> C’est un nouveau Dédale où ma raison se perd :</l>
                        <l n="1265"> C’est un accablement où toute ma constance</l>
                        <l n="1266"> Ne saurait opposer assez de résistance,</l>
                        <l n="1267"> Je ne puis démêler un nœud si fort confus,</l>
                        <l n="1268"> Je m’y vois, je m’y cherche, et ne m’y trouve plus.</l>
                        <l n="1269"> Toutefois, quelque espoir flatte encore mon âme.</l>
                        <l n="1270"> Ussin Bassa me garde un zèle tout de flamme ;</l>
                        <l n="1271"> Il peut encor pour moi quelque ligue former</l>
                        <l n="1272"> Avec son confident le Bassa de le Mer.</l>
                        <l n="1273"> Il faut que j’aille voir ce couple si fidèle</l>
                        <l n="1274"> Qui soutiendra ma chute et prendra ma querelle :</l>
                        <l n="1275"> Il faut mettre à l’épreuve une longue amitié.</l>
                        <l n="1276"> Que peuvent augmenter les traits de la pitié.</l>
                        <l n="1277"> Cieux ! qu’est-ce que je vois ! Cette fille importune</l>
                        <l n="1278"> Accroît par son objet ma mauvaise fortune,</l>
                        <l n="1279"> Ne prenons pas la route où ses pas sont tournés,</l>
                        <l n="1280"> Ou passons promptement, le mouchoir sur le nez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1281"> Arrête, digne Prince ! autant que misérable,</l>
                        <l n="1282"> Sois civil à qui plaint ton sort si déplorable,</l>
                        <l n="1283"> Et salue, en passant, la fille d’un Mufti</l>
                        <l n="1284"> Qui de tant de malheurs t’aurait bien garanti ;</l>
                        <l n="1285"> Si tu n’eusses troublé la paix de sa famille,</l>
                        <l n="1286"> En faisant un éclat au mépris de sa fille ;</l>
                        <l n="1287"> Si ton orgueil trop grand eut un peu respecté</l>
                        <l n="1288"> L’éclat de ses vertus et de sa sainteté ;</l>
                        <l n="1289"> Tes jours auraient le calme au lieu de la tempête,</l>
                        <l n="1290"> Le Diadème encor brillerait sur ta tête,</l>
                        <l n="1291"> Et le sacré respect de la religion</l>
                        <l n="1292"> Prendrait tes intérêts en cette occasion.</l>
                        <l n="1293"> Mon Père affermissant sur ton front la Couronne</l>
                        <l n="1294"> Maintiendrait le respect qu’on doit à ta personne :</l>
                        <l n="1295"> Avant que de la sorte on t’osât assaillir</l>
                        <l n="1296"> La Loi de Mahomet viendrait à défaillir.</l>
                        <l n="1297"> Dans tes mauvais succès tu vois ton injustice ;</l>
                        <l n="1298"> Tu vois quel est le tort que t’a fait ton caprice.</l>
                        <l n="1299"> Que me peux-tu répondre en ce funeste jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1300"> Que je trouve mes maux plus doux que ton amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1301"> J’aurais par mon amour affermi ta Puissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1302"> Ce mal aurait possible accablé ma constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1303"> Mon amour en ta bouche un mal se peut nommer !</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1304"> Je penserais plutôt à mourir qu’à t’aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1305"> Seigneur ! par ces rigueurs tu punis mon audace,</l>
                        <l n="1306"> Qui trop insolemment s’attache à ta disgrâce :</l>
                        <l n="1307"> Aussi, t’oser blâmer durant cette saison,</l>
                        <l n="1308"> C’est manquer de courage autant que de raison.</l>
                        <l n="1309"> Pardonne-moi ce crime, ô Prince magnanime !</l>
                        <l n="1310"> Si ce premier transport peut passer pour un crime,</l>
                        <l n="1311"> Tu sais bien que mon Sexe a trop de vanité</l>
                        <l n="1312"> Pour être sans dépit quand il est rebuté ;</l>
                        <l n="1313"> Mais je tiendrais pourtant mes pensers condamnables</l>
                        <l n="1314"> S’ils osaient insulter au sort des misérables.</l>
                        <l n="1315"> Si la publique voix d’une aveugle fureur</l>
                        <l n="1316"> N’avait point à tes yeux fait un autre Empereur,</l>
                        <l n="1317"> Si ton autorité reprenait la licence,</l>
                        <l n="1318"> Si le Sérail encor était en ta puissance,</l>
                        <l n="1319"> Et qu’on t’en vit sortir en glorieux vainqueur,</l>
                        <l n="1320"> Je prendrais un poignard pour te percer le cœur.</l>
                        <l n="1321"> Et faire voir à tous par l’effet de ma haine</l>
                        <l n="1322"> Que je mérite bien d’être Sultane Reine :</l>
                        <l n="1323"> Mais aujourd’hui, Seigneur, te voyant détrôné,</l>
                        <l n="1324"> Mal voulu des Soldats, des tiens abandonné,</l>
                        <l n="1325"> Sans crédit, sans amis, et même sans retraite,</l>
                        <l n="1326"> Je suspens ma vengeance et notre Paix est faite.</l>
                        <l n="1327"> Mon cour en tes malheurs trouve si peu de droit,</l>
                        <l n="1328"> Qu’il irait s’opposer à qui te poursuivrait,</l>
                        <l n="1329"> Te servant de bouclier dans cette violence</l>
                        <l n="1330"> Pour préserver ton sein des traits que l’on te lance :</l>
                        <l n="1331"> Mais sur ces sentiments ne t’imagine pas</l>
                        <l n="1332"> Que ta grandeur passée eut pour moi des appas.</l>
                        <l n="1333"> Je trouvais ta personne encor plus précieuse</l>
                        <l n="1334"> Et je ne t’aimais point comme une ambitieuse.</l>
                        <l n="1335"> De peur que ton esprit ne soit en quelque erreur,</l>
                        <l n="1336"> J’aimais Osman lui-même et non pas l’Empereur,</l>
                        <l n="1337"> Et je considérais en ta noble personne</l>
                        <l n="1338"> Des brillants d’autre prix que ceux de ta Couronne.</l>
                        <l n="1339"> Si les décrets du Ciel, si l’ordre du Destin</l>
                        <l n="1340"> Avaient mis sous mes Lois les Climats du Matin,</l>
                        <l n="1341"> Et si, par des progrès où ta valeur aspire.</l>
                        <l n="1342"> Le Danube et le Rhin coulaient dans mon Empire,</l>
                        <l n="1343"> Osman de ces États serait Maître aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1344"> Il n’aurait qu’à m’aimer et tout serait à lui.</l>
                        <l n="1345"> Ne fut-il qu’un Soldat vêtu d’une cuirasse,</l>
                        <l n="1346"> N’eut-il rien que son cour, son esprit et sa grâce,</l>
                        <l n="1347"> Et mon âme serait encore au désespoir</l>
                        <l n="1348"> De n’avoir rien de plus pour mettre en son pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1349"> C’est assez, c’est assez, n’en dis pas davantage !</l>
                        <l n="1350"> Un si tendre propos amollit mon courage,</l>
                        <l n="1351"> J’ai besoin qu’il soit ferme en l’état où je suis,</l>
                        <l n="1352"> Et ces traits de ton zèle augmentent mes ennuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1353"> Mon zèle est grand, Seigneur ! et souhaite ta gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1354"> L’assiette où je me vois m’oblige de le croire ;</l>
                        <l n="1355"> Mais Osman moins que toi se trouve intéressé.</l>
                        <l n="1356"> Ne me retarde plus. Adieu ! je suis pressé.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1357"> Mais où vas-tu, Seigneur ! délaissé de la sorte ?</l>
                        <l n="1358"> Tu cours à ton trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1359"> Il n’importe, il n’importe.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1360"> Veuille te retirer en cet appartement.</l>
                        <l n="1361"> On te cherche partout.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1362"> Nullement, nullement.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1363"> Ta tête est mise à prix, ne t’expose donc guère.</l>
                </sp>
        <sp who="#osman">
            <speaker> OSMAN. </speaker>
                        <l n="1364"> Au plus hardi marchand, je la vendrai bien chère.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1365"> Ha ! le cœur insensible, ha ! le cruel qu’il est,</l>
                        <l n="1366"> Sa cruauté me tue et sa vertu me plaît :</l>
                        <l n="1367"> Il ne me peut souffrir, il me hait, il m’abhorre ;</l>
                        <l n="1368"> Il me quitte, il me fuit, et si je l’aime encore.</l>
                        <l n="1369"> Ô Sultan malheureux ! on va dessus tes traces,</l>
                        <l n="1370"> On va par ton trépas terminer tes disgrâces,</l>
                        <l n="1371"> Et ton cour qui paraît et si grand et si haut</l>
                        <l n="1372"> Ne pourra soutenir un si puissant assaut.</l>
                        <l n="1373"> Je vois ta résistance et vois ton Cimeterre</l>
                        <l n="1374"> Faire voler d’abord quelques testes par terre ;</l>
                        <l n="1375"> Mais il faudra subir les lois de ton malheur,</l>
                        <l n="1376"> Et qu’à la fin le nombre accable la valeur :</l>
                        <l n="1377"> Il faudra que des tiens la fureur sans seconde</l>
                        <l n="1378"> Donne une nuit dernière aux plus beaux jours du monde.</l>
                        <l n="1379"> Pourquoi t’ai-je revu, Prince trop glorieux ?</l>
                        <l n="1380"> Que n’ai-je été pour toi sans oreille, sans yeux,</l>
                        <l n="1381"> Sans orgueil, sans courroux, sans esprit, sans adresse,</l>
                        <l n="1382"> Sans soupirs et sans pleurs, ou plutôt sans tendresse ?</l>
                        <l n="1383"> Pourquoi de ton objet me laissai-je toucher ?</l>
                        <l n="1384"> Ou pourquoi n’es-tu pas plus tendre qu’un rocher ?</l>
                        <l n="1385"> Pourquoi ta cruauté n’est-elle point capable</l>
                        <l n="1386"> D’être pour mon sujet un peu moins qu’implacable ?</l>
                        <l n="1387"> Je te suivrais partout dans ce pressant danger,</l>
                        <l n="1388"> Soit pour te secourir, ou soit pour te venger :</l>
                        <l n="1389"> Et si toute espérance enfin était perdue</l>
                        <l n="1390"> J’aurais au moins le bien de périr à ta vue,</l>
                        <l n="1391"> De marquer de mon sang la grandeur de ma foi,</l>
                        <l n="1392"> Et de dire en mourant : « Osman, je meurs pour toi !</l>
                        <l n="1393"> D’un courage constant je meurs pour ta querelle,</l>
                        <l n="1394"> Et je ne voudrais pas que ma mort fut plus belle :</l>
                        <l n="1395"> Souviens-toi, que toi seul eus droit de me charmer,</l>
                        <l n="1396"> Que je cesse de vivre et non pas de t’aimer. »</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="1397"> Ha Madame ! arrêtez ces larmes et ces plaintes,</l>
                        <l n="1398"> Possible son salut dissipera vos craintes.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1399"> Ha Fatime !</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="1400"> Jamais je n’ai bien su comment</l>
                        <l n="1401"> Ce feu dans votre sein s’éprit si vivement :</l>
                        <l n="1402"> Et si ce souvenir n’accroît votre martyre,</l>
                        <l n="1403"> Dites-m’en quelque chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1404"> Ha ! le puis-je bien dire</l>
                        <l n="1405"> Sans rougir, sans frémir ? le puis-je dire, ô Dieux !</l>
                        <l n="1406"> Tout ce mal m’est venu d’avoir ouvert les yeux !</l>
                        <l n="1407"> Un bruit avantageux en ma triste mémoire</l>
                        <l n="1408"> Avait déjà tracé mille traits à sa gloire,</l>
                        <l n="1409"> Lorsque par sa présence et sans aucun dessein</l>
                        <l n="1410"> Il se grava lui-même au milieu de mon sein.</l>
                        <l n="1411"> En un jour triomphant, je le vis, ce Monarque</l>
                        <l n="1412"> Dont le sort glorieux semble braver la Parque,</l>
                        <l n="1413"> Que le jour était beau qui me fut si fatal !</l>
                        <l n="1414"> Je le vis comme en pompe, il sortait à cheval ;</l>
                        <l n="1415"> Lorsque pour élever sa haute renommée</l>
                        <l n="1416"> Il menait vers le Nord une puissante armée.</l>
                        <l n="1417"> Jamais les yeux mortels n’ont rien vu de pareil ;</l>
                        <l n="1418"> Il avait de l’éclat autant que le Soleil.</l>
                        <l n="1419"> Il semblait qu’il marchât pour mettre tout en flamme,</l>
                        <l n="1420"> Et ce feu dangereux ne brûla que mon âme.</l>
                        <l n="1421"> J’observai trop ce Prince aimable et redouté,</l>
                        <l n="1422"> Qui, s’il n’ôtait la vie, ôtait la liberté.</l>
                        <l n="1423"> Tant de charmants appas, de grâces, de merveilles</l>
                        <l n="1424"> Entrèrent par mes yeux comme par mes oreilles ;</l>
                        <l n="1425"> Que ma raison timide à ce premier abord</l>
                        <l n="1426"> Laissa ravir mon cour sans faire aucun effort,</l>
                        <l n="1427"> Et par tant de vertus et de charmes séduite,</l>
                        <l n="1428"> Se porta d’elle-même à quitter ma conduite :</l>
                        <l n="1429"> Elle laissa mon Âme au pouvoir de mes sens,</l>
                        <l n="1430"> À la discrétion de ces désirs naissants,</l>
                        <l n="1431"> Qui prenant toujours force et croissant à toute heure</l>
                        <l n="1432"> Ont empiré le mal dont il faut que je meure.</l>
                        <l n="1433"> À quels termes cruels, à quel point de malheur,</l>
                        <l n="1434"> M’ont réduite depuis ma crainte et ma douleur ?</l>
                        <l n="1435"> Mais enfin la douleur plus vivement empreinte</l>
                        <l n="1436"> En mon Âme enflammée a surmonté la crainte.</l>
                        <l n="1437"> J’ai quitté les soupirs, les pleurs et les regrets,</l>
                        <l n="1438"> Pour soulager mon mal par de meilleurs secrets :</l>
                        <l n="1439"> En de tranquilles nuits vingt fois je suis allée</l>
                        <l n="1440"> Conduite de l’Amour, nus pieds, échevelée,</l>
                        <l n="1441"> En des Antres obscurs, aux entrailles des monts,</l>
                        <l n="1442"> Pour demander avis et secours aux Démons :</l>
                        <l n="1443"> Mais tout cela sans fruit ; car leur noire puissance</l>
                        <l n="1444"> En recevant mes soins trompait mon innocence ;</l>
                        <l n="1445"> Enfin, comme l’amour, quand il est bien puissant,</l>
                        <l n="1446"> Se rend ingénieux et dévient agissant,</l>
                        <l n="1447"> Je me voulus servir de cette aimable fille,</l>
                        <l n="1448"> Que la sœur du Sultan prit en notre famille :</l>
                        <l n="1449"> Tu sais bien tout le reste, il me souvint de toi,</l>
                        <l n="1450"> Je déposai bientôt mon secret à ta foi,</l>
                        <l n="1451"> Avec cette fatale et funeste peinture</l>
                        <l n="1452"> Qui causa de nous deux la mauvaise aventure ;</l>
                        <l n="1453"> Mais quels hommes de sang, quels horribles coureurs</l>
                        <l n="1454"> Avec un si grand bruit augmentent mes terreurs ?</l>
                        <l n="1455"> Ha ! mon espoir se perd et mes craintes s’accroissent,</l>
                        <l n="1456"> C’en est fait ; je l’apprends de ces gens qui paraissent.</l>
                        <l n="1457"> Ils viennent tout exprès m’en faire le rapport.</l>
                        <l n="1458"> Qu’est-ce que vous cherchez ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1459"> Madame, Osman est mort.</l>
                        <l n="1460"> C’est de la part d’Orcan que nous venons te dire</l>
                        <l n="1461"> Qu’il a perdu la vie aussi bien que l’Empire,</l>
                        <l n="1462"> Et ce même Bassa t’en dirait le détail,</l>
                        <l n="1463"> N’était que Mustapha le retient au Sérail ;</l>
                        <l n="1464"> Mais de ce grand avis ma bouche s’est chargée.</l>
                        <l n="1465"> D’où vient que tout à coup sa couleur est changée ?</l>
                        <l n="1466"> Il semble à ce discours que des ennuis pressants</l>
                        <l n="1467"> Lui veuillent dérober la liberté des sens.</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="1468"> Un repentir tardif à son courroux succède ;</l>
                        <l n="1469"> Mais quoi, cet accident est un mal sans remède ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1470"> Ha ! Fatime !</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="1471"> Ha ! Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1472"> Osman mort aujourd’hui,</l>
                        <l n="1473"> Toute notre espérance est morte avecque lui ;</l>
                        <l n="1474"> Mais apprends-moi le reste et de quelle manière</l>
                        <l n="1475"> Le Sultan fils d’Acmat a perdu la lumière.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1476"> Madame, il l’a perdue avec tant de valeur,</l>
                        <l n="1477"> Que Mustapha lui-même en a de la douleur ;</l>
                        <l n="1478"> Il pleure cette mort, lui qui l’a commandée</l>
                        <l n="1479"> Et qui d’une fenêtre encor l’a regardée.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1480"> Je m’en étonne fort, une belle action</l>
                        <l n="1481"> Apporte à ses auteurs bien peu d’affliction ;</l>
                        <l n="1482"> Mais poursuis ce récit !</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1483"> Pour vous dire le reste</l>
                        <l n="1484"> D’une chose admirable ; autant qu’elle est funeste,</l>
                        <l n="1485"> Quand l’Empereur qui vit partout fut proclamé,</l>
                        <l n="1486"> Osman, de ce grand bruit, ne fut point alarmé ;</l>
                        <l n="1487"> Mais, travesti pourtant, alla parmi la ville</l>
                        <l n="1488"> Faire de ses amis la recherche inutile :</l>
                        <l n="1489"> Car les amis de Cour, ces mouches des Palais,</l>
                        <l n="1490"> Dans les adversités ne nous suivent jamais :</l>
                        <l n="1491"> Et si dans un bon sort leur lâcheté nous loue,</l>
                        <l n="1492"> Leur main dans un mauvais nous jette de la boue.</l>
                        <l n="1493"> Peu de gens prirent part à son grand déplaisir.</l>
                        <l n="1494"> Hormis Ussin Bassa, qu’il fit son grand Vizir.</l>
                        <l n="1495"> Honneur infructueux, sans crédit, sans puissance,</l>
                        <l n="1496"> Et dont la fin bientôt a suivi la naissance :</l>
                        <l n="1497"> Il voulait sous ce titre haranguer les Soldats,</l>
                        <l n="1498"> Leur donner des raisons qu’ils ne recevaient pas ;</l>
                        <l n="1499"> Mais ces impatients choqués de son audace</l>
                        <l n="1500"> L’ont en moins d’un moment déchiré sur la place :</l>
                        <l n="1501"> Et ce peuple animé traîne encor les morceaux</l>
                        <l n="1502"> De son corps misérable à travers les ruisseaux.</l>
                        <l n="1503"> Tandis Osman le cherche et faisant ceste quête,</l>
                        <l n="1504"> Trouve une Compagnie et Sélim à la tête</l>
                        <l n="1505"> D’un mouchoir à l’instant il tâche à se cacher,</l>
                        <l n="1506"> Mais Sélim reconnaît ce qu’il allait chercher ;</l>
                        <l n="1507"> Le découvre à sa troupe et lui criant : « Arrête »,</l>
                        <l n="1508"> Tient pour le terrasser sa pertuisane prête.</l>
                        <l n="1509"> Le Sultan pour cela ne s’épouvante pas,</l>
                        <l n="1510"> Met le sabre à la main, le vient joindre au grand pas</l>
                        <l n="1511"> Et, parant un grand coup avecque la main gauche</l>
                        <l n="1512"> Lui met le corps en deux comme une herbe qu’on fauche,</l>
                        <l n="1513"> Ensuite, se servant du même coutelas,</l>
                        <l n="1514"> Il fait soudain voler vingt têtes et vingt bras :</l>
                        <l n="1515"> Les premiers abattus, il entre dans la presse,</l>
                        <l n="1516"> Frappe de tous côtés et chamaille sans cesse,</l>
                        <l n="1517"> Pénètre avec le fer jusqu’au septième rang</l>
                        <l n="1518"> Et ne donne aucun coup sans répandre du sang :</l>
                        <l n="1519"> De même qu’un lion pressé dans une chasse.</l>
                        <l n="1520"> Qui valets et piqueurs, chiens et chevaux terrasse,</l>
                        <l n="1521"> Et paraît au péril noblement courroucé</l>
                        <l n="1522"> En s’adressant toujours à ceux qui l’ont blessé,</l>
                        <l n="1523"> Ainsi le grand Osman, deçà, delà, s’arrête</l>
                        <l n="1524"> À quiconque paraît lui vouloir faire tête.</l>
                        <l n="1525"> Et sans détruire ceux qui semblent s’effrayer,</l>
                        <l n="1526"> Il court aux plus hardis et les va foudroyer :</l>
                        <l n="1527"> Je crois qu’infatigable en sa propre furie</l>
                        <l n="1528"> Il en eut jusqu’au soir fait une boucherie,</l>
                        <l n="1529"> Si, tandis qu’il tenait encor le bras haussé,</l>
                        <l n="1530"> D’un grand coup par derrière on ne l’eut point blessé ;</l>
                        <l n="1531"> Mais le sifflant éclair d’une tranchante hache</l>
                        <l n="1532"> La moitié du bras droit de l’autre lui détache :</l>
                        <l n="1533"> Dès qu’il est désarmé, qu’il est hors de combat,</l>
                        <l n="1534"> Chacun se jette à lui, par terre l’on l’abat,</l>
                        <l n="1535"> Et comme encor d’un bras il lutte dans la fange,</l>
                        <l n="1536"> Qu’il en tient quelques-uns qu’avec les dents il mange,</l>
                        <l n="1537"> D’autres prennent le temps de le venir charger,</l>
                        <l n="1538"> Et lui coupent le col sans courre aucun danger.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1539"> Ô brutale furie ! ô cruauté barbare !</l>
                        <l n="1540"> A-t-on pu l’exercer sur un sujet si rare ?</l>
                        <l n="1541"> Ainsi donc fut meurtri par des monstres pervers</l>
                        <l n="1542"> Le Prince le plus grand qui fut en l’Univers.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1543"> Ce chef si glorieux, cette tête Héroïque</l>
                        <l n="1544"> Est portée au Sérail sur le fer d’une pique,</l>
                        <l n="1545"> On dirait qu’elle jette un regard menaçant,</l>
                        <l n="1546"> Que d’un feu de vengeance elle éclaire en passant,</l>
                        <l n="1547"> Et l’un de nos Dervis remarque en ce visage</l>
                        <l n="1548"> De nos prochains malheurs un assuré présage.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1549"> C’est assez, c’est assez, de grâce arrête-toi !</l>
                        <l n="1550"> On n’a rien fait encore, on ne peut rien sans moi.</l>
                        <l n="1551"> Quoi que fidèlement ta bouche me raconte,</l>
                        <l n="1552"> L’Impérieux Osman vit encor à ma honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1553"> Osman vivrait encor.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1554"> Oui, oui, tu ne sais pas</l>
                        <l n="1555"> Qu’un obstacle secret s’oppose à son trépas ;</l>
                        <l n="1556"> De quelque haut exploit dont ta troupe se vante,</l>
                        <l n="1557"> Le Sultan n’est point mort, puisque je suis vivante.</l>
                        <l n="1558"> Je l’aperçois encor noblement dépité</l>
                        <l n="1559"> Au retour de Pologne où les siens l’ont quitté.</l>
                        <l n="1560"> Quand son grand cœur contraint de cacher sa colère</l>
                        <l n="1561"> Brûle d’un feu secret qui par ses yeux éclaire :</l>
                        <l n="1562"> Je le vois, ce grand Prince, au point d’un partement</l>
                        <l n="1563"> Qui fait connaître aux siens son mécontentement ;</l>
                        <l n="1564"> Je l’aperçois qui m’aime et qui me persécute,</l>
                        <l n="1565"> Qu’il brave les malheurs et qu’il leur sert de butte,</l>
                        <l n="1566"> Je vois son Port Auguste et plein de Majesté,</l>
                        <l n="1567"> Qui relève l’éclat d’une mêle beauté :</l>
                        <l n="1568"> Et vois même briller, parmi l’air qu’il respire,</l>
                        <l n="1569"> La grandeur Ottomane et celle de l’Empire.</l>
                        <l n="1570"> On ne l’a pas détruit, encor qu’on l’ait surpris.</l>
                        <l n="1571"> Il nage dans mon sang, il court dans mes esprits ;</l>
                        <l n="1572"> Avec son insolence, avec son injustice,</l>
                        <l n="1573"> Il subsiste en mon cour ; mais il faut qu’il périsse,</l>
                        <l n="1574"> Il mourra sur le champ, cet aimable inhumain,</l>
                        <l n="1575"> Qui ne pouvait mourir que d’un coup de ma main.</l>
            <stage><em>Elle se donne trois coups de poignard.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#mamud">
            <speaker> MAMUD. </speaker>
                        <l n="1576"> Ha ! Madame, arrêtez ! Vous meurtrir de la sorte !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-fille-du-mufti">
            <speaker> LA FILLE DU MUFTI. </speaker>
                        <l n="1577"> C’en est fait ! c’en est fait !</l>
                </sp>
        <sp who="#fatime">
            <speaker> FATIME. </speaker>
                        <l n="1578"> Ha ! malheur ! elle est morte !</l>
                        <l n="1579"> Soutenez-la de grâce et faites promptement</l>
                        <l n="1580"> Qu’on mette nos deux corps dedans un monument.</l>
                        <l n="1581"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>