<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Clarionte</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Gautier</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <forename>Costes,</forename>
                    <forename>sieur</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>La</surname>
                    <surname>Calprenède</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/la-clarionte-gautier-de-costes-sieur-de-la-calprenède </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1636">Représenté pour la première fois, à Paris, en 1636.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="clarionte" sex="SEX">
                            <persName>CLARIONTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fidamant" sex="SEX">
                            <persName>FIDAMANT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-roi-de-majorque" sex="SEX">
                            <persName>LE ROI de Majorque</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="rosimène" sex="SEX">
                            <persName>ROSIMÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mélie" sex="SEX">
                            <persName>MÉLIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="calliante" sex="SEX">
                            <persName>CALLIANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fladimore" sex="SEX">
                            <persName>FLADIMORE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ariston" sex="SEX">
                            <persName>ARISTON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-sacrificateur" sex="SEX">
                            <persName>LE SACRIFICATEUR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-soldat" sex="SEX">
                            <persName>UN SOLDAT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-geôlier" sex="SEX">
                            <persName>UN GEÔLIER</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-page" sex="SEX">
                            <persName>UN PAGE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="géronte" sex="SEX">
                            <persName>GÉRONTE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LA CLARIONTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois, à Paris, en 1636.</ab><!--@date="1636"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT </speaker>
                        <l n="1"> Le Cerf trouve en ce fort son asile assuré :</l>
                        <l n="2"> Mais en le poursuivant, je me suis égaré.</l>
                        <l n="3"> Je tiens de plus en plus des routes inconnues</l>
                        <l n="4"> Je ne retrouve point celles que j’ai tenues,</l>
                        <l n="5"> Et si quelqu’un des miens ne répond à ma voix</l>
                        <l n="6"> Je fais de vains efforts pour sortir de ce bois :</l>
                        <l n="7"> Mais si j’étais d’humeur un peu plus solitaire</l>
                        <l n="8"> Je trouverais ici de quoi me satisfaire,</l>
                        <l n="9"> Le silence qui règne en cette obscurité</l>
                        <l n="10"> Laisse agir la pensée en toute liberté,</l>
                        <l n="11"> Ces arbres dont le front s’élève dans la nue</l>
                        <l n="12"> De la clarté du jour nous dérobent la vue,</l>
                        <l n="13"> Et font voir en ce lieu si paisible et si coi</l>
                        <l n="14"> Le séjour du repos avec un peu d’effroi,</l>
                        <l n="15"> Où même la nature a parfait son ouvrage,</l>
                        <l n="16"> Ajoutant à ces bois cette grotte sauvage,</l>
                        <l n="17"> Maintenant sa beauté me paraît de plus près,</l>
                        <l n="18"> Et je crois que les Dieux m’y conduiraient exprès,</l>
                        <l n="19"> Prenons-y du repos sans sonder leurs mystères</l>
                        <l n="20"> Qui peut avoir ici formé ces caractères</l>
                        <l n="21"> Ces mots artistement gravés sur le rocher</l>
                        <l n="22"> Impriment un respect qui défend d’approcher.</l>
                        <l n="23"> Peut-être quelque Dieu fait ici sa demeure ;</l>
                        <l n="24"> Mais je ne puis en lisant m’en éclaircir sur l’heure.</l>
                        <l n="25"> Mortel qui que tu sois, adresse ailleurs tes pas,</l>
                        <l n="26"> Dieux quel étonnement succède à mon erreur,</l>
                        <l n="27"> Je sens plus de pitié que je n’avais d’horreur,</l>
                        <l n="28"> Et la compassion dont mon âme est atteinte,</l>
                        <l n="29"> Y formant le regret en efface la crainte.</l>
                        <l n="30"> La mort fait ici son séjour,</l>
                        <l n="31"> Les Dieux en ont chassé la vie,</l>
                        <l n="32"> Et celui qui donne le jour</l>
                        <l n="33"> A de mes plus beaux jours la lumière ravie.</l>
                        <l n="34"> Plus mon œil curieux repasse cet écrit,</l>
                        <l n="35"> Et plus ces tristes mots embrouillent mon esprit,</l>
                        <l n="36"> N’en étant point touché j’aurais un cœur de marbre :</l>
                        <l n="37"> Mais je remarque encor l’écorce de cet arbre,</l>
                        <l n="38"> Où cette même main a tracé ses douleurs,</l>
                        <l n="39"> Lisons puisque mon cœur prend part à ses malheurs.</l>
                        <l n="40"> Si le Ciel ne permettait pas</l>
                        <l n="41"> Mais quel nouveau spectacle à mes yeux se présente !</l>
                        <l n="42"> Cet objet de pitié m’afflige et m’épouvante,</l>
                        <l n="43"> Ces gazons assemblés qui forment un cercueil,</l>
                        <l n="44"> M’apprennent le sujet d’un si funeste deuil :</l>
                        <l n="45"> Mais lisons l’Épitaphe, où comme je l’espère,</l>
                        <l n="46"> Ma curiosité se pourra satisfaire.</l>
                        <l n="47"> Un corps erre dans ces déserts</l>
                        <l n="48"> Plus ignorant encor que jamais je ne fus,</l>
                        <l n="49"> À ces tristes objets je demeure confus.</l>
                        <l n="50"> Dieux qu’en de moindres maux on trouve secourables !</l>
                        <l n="51"> Pouvez-vous si longtemps souffrir des misérables :</l>
                        <l n="52"> Mais à ce premier mot je crois qu’ils m’ont ouï</l>
                        <l n="53"> De quels nouveaux rayons mon œil est ébloui,</l>
                        <l n="54"> Et croirais-je jamais une femme pourvue</l>
                        <l n="55"> De ce divin éclat qui m’offusque la vue.</l>
                        <l n="56"> Ce visage est si beau qu’il n’a rien de mortel,</l>
                        <l n="57"> Et déjà dans mon cœur je lui dresse un Autel,</l>
                        <l n="58"> Je crains la surprenant que mon abord la fâche,</l>
                        <l n="59"> Il est mieux à propos qu’en ce lieu je me cache ;</l>
                        <l n="60"> D’où sans la détourner de ses intentions</l>
                        <l n="61"> Je pourrai remarquer toutes ses actions.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE, seule. </speaker>
                        <l n="62"> Ne me reproche point chère âme de mon âme,</l>
                        <l n="63"> Qu’un déluge de pleurs a démenti ma flamme,</l>
                        <l n="64"> Et qu’un cœur tout de feu ne t’offre que de l’eau ;</l>
                        <l n="65"> Dont la source éternelle arrose ce tombeau,</l>
                        <l n="66"> Je préviens ton reproche et m’accuse moi-même,</l>
                        <l n="67"> Il est vrai, mon regret doit être plus extrême</l>
                        <l n="68"> Et dans le sentiment de si vives douleurs,</l>
                        <l n="69"> C’est te donner bien peu que te donner des pleurs.</l>
                        <l n="70"> Vous les premiers Auteurs de ma perte funeste,</l>
                        <l n="71"> Versez mes yeux versez tout le sang qui me reste,</l>
                        <l n="72"> Et si même mon sang ne le contente pas,</l>
                        <l n="73"> Donnez encore mon cœur, mais vous ne pouvez pas.</l>
                        <l n="74"> Dès qu’un fer inhumain l’eut privé de lumière ;</l>
                        <l n="75"> Il passa comme toi l’infernale rivière,</l>
                        <l n="76"> Il te suit vagabond au milieu des enfers,</l>
                        <l n="77"> Où même il traîne encor ses agréables fers,</l>
                        <l n="78"> Reçoit le Clarionte et s’il te reste encore</l>
                        <l n="79"> Quelque ressouvenir de celle qui t’adore,</l>
                        <l n="80"> Si tu gardes ton feu comme je fais le mien</l>
                        <l n="81"> Ne le rejette point il est encore tien.</l>
                        <l n="82"> Mais ô Dieux ! mon discours inutile s’envole</l>
                        <l n="83"> Et le vent seulement emporte ma parole.</l>
                        <l n="84"> Depuis que nos esprits sont dépouillés du corps</l>
                        <l n="85"> Par un même destin tous leurs soucis sont morts</l>
                        <l n="86"> Clarionte aux enfers ignore ma pensée,</l>
                        <l n="87"> Il ne sent plus le trait dont mon âme est blessée,</l>
                        <l n="88"> Je fais pour l’émouvoir des efforts superflus,</l>
                        <l n="89"> Et s’il m’aima jadis il ne s’en souvient plus,</l>
                        <l n="90"> Le Ciel qui de nos maux semble tirer sa gloire</l>
                        <l n="91"> De ses plus doux pensers lui ravit la mémoire :</l>
                        <l n="92"> Mais s’il l’en a privé c’est pour le soulager,</l>
                        <l n="93"> Et s’il en souffre moins j’ai tort de m’affliger.</l>
                        <l n="94"> Je témoigne assez le regret qui me touche :</l>
                        <l n="95"> Mais Dieux ! si je pouvais baiser encor ta bouche,</l>
                        <l n="96"> Elle aurait toute morte assez d’appas pour moi,</l>
                        <l n="97"> Ou si j’avais du moins quelque reste de toi</l>
                        <l n="98"> Si j’avais ce trésor que le vent fit répandre,</l>
                        <l n="99"> Oui, s’il m’était permis de pleurer sur ta cendre</l>
                        <l n="100"> Et lui faire en mon cœur un superbe tombeau,</l>
                        <l n="101"> Jamais un malheureux n’eut un destin si beau,</l>
                        <l n="102"> Je les adorerais ces reliques aimables,</l>
                        <l n="103"> Et me consolerais par des biens véritables,</l>
                        <l n="104"> Au lieu que tout le mien consiste désormais</l>
                        <l n="105"> À baiser un cercueil où tu ne fus jamais</l>
                        <l n="106"> Révérer des gazons tous mouillés de mes larmes,</l>
                        <l n="107"> Et graver ton beau nom sur le tronc de ces charmes,</l>
                        <l n="108"> Que même avec le mien j’entrelace parfois</l>
                        <l n="109"> De la même façon que lorsque tu vivais.</l>
                        <l n="110"> C’est ainsi que le sort règle mes destinées,</l>
                        <l n="111"> C’est ainsi que l’amour fait couler mes années,</l>
                        <l n="112"> Et le juste regret qui me suivra toujours</l>
                        <l n="113"> Veut que je passe ainsi le reste de mes jours :</l>
                        <l n="114"> Le Ciel en retranchant la déplorable course</l>
                        <l n="115"> Tarira de mes jours l’inépuisable source,</l>
                        <l n="116"> Soulageant mon esprit qui se sent convaincu</l>
                        <l n="117"> Du crime seulement de t’avoir survécu.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="118"> Certes étant témoin d’un sort si déplorable,</l>
                        <l n="119"> Et n’étant point touché d’un regret véritable</l>
                        <l n="120"> Je serais moins sensible et plus dur qu’un rocher :</l>
                        <l n="121"> Mais sortons le devoir m’ordonne d’approcher.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="122"> Ô Ciel ! dans les malheurs où vous m’avez réduite,</l>
                        <l n="123"> M’ôtez-vous le seul bien qui restait à ma fuite,</l>
                        <l n="124"> Où sera mon salut, si parmi des tombeaux,</l>
                        <l n="125"> Vous m’affligez encor par des objets nouveaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="126"> Que rien ne vous oblige à craindre ma venue,</l>
                        <l n="127"> Ne me dérobez point une si chère vue,</l>
                        <l n="128"> Et vous reconnaîtrez si ce bien m’est permis</l>
                        <l n="129"> Que ceux que vous fuyez ne sont pas ennemis :</l>
                        <l n="130"> Souffrez donc un moment la présence importune</l>
                        <l n="131"> De celui qui ressent votre triste fortune</l>
                        <l n="132"> Avec tous les regrets qui peuvent affliger,</l>
                        <l n="133"> Et qui ne s’offre à vous que pour vous soulager.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="134"> Pardonnez au malheur qui fait que je m’absente,</l>
                        <l n="135"> Ce n’est pas votre abord qui donne l’épouvante,</l>
                        <l n="136"> Certes il m’apparaît trop civil et trop doux</l>
                        <l n="137"> Et si je m’éloignais c’est pour l’amour de vous,</l>
                        <l n="138"> C’est pour ne rendre point votre sort déplorable</l>
                        <l n="139"> En souffrant l’entretien d’une âme misérable,</l>
                        <l n="140"> Et pour vous délivrer d’un abord dangereux,</l>
                        <l n="141"> Qui par contagion vous rendrait malheureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="142"> Plût aux Dieux qu’à ce prix vous fussiez soulagée,</l>
                        <l n="143"> Et que votre douleur sur moi seul déchargée,</l>
                        <l n="144"> Se peut diminuer par la part que j’y prends :</l>
                        <l n="145"> Mais puisque votre perte et vos maux sont grands</l>
                        <l n="146"> Que mon affliction éclatant par ma bouche ;</l>
                        <l n="147"> Ne saurait adoucir le regret qui vous touche,</l>
                        <l n="148"> Du moins permettez-moi de jurer par mes yeux</l>
                        <l n="149"> Que votre propre cœur ne le ressent pas mieux,</l>
                        <l n="150"> Et que pour vous tirer d’une telle disgrâce</l>
                        <l n="151"> Il n’est rien que je n’ose et rien que je ne fasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="152"> Justes Cieux se peut-il qu’en ces barbares lieux</l>
                        <l n="153"> Où l’on fait les forfaits à l’exemple des Dieux</l>
                        <l n="154"> Qu’en cette Île, l’horreur de toutes les Provinces,</l>
                        <l n="155"> Où la religion verse le sang des Princes,</l>
                        <l n="156"> Où les crimes plus noirs se font sur les Autels</l>
                        <l n="157"> La pitié règne encore en quelqu’un des mortels.</l>
                        <l n="158"> Certes un tel accueil qui n’a rien de barbare</l>
                        <l n="159"> Me force d’honorer une bonté si rare</l>
                        <l n="160"> Elle a pris la naissance en des climats plus doux,</l>
                        <l n="161"> Et cette Île est stérile en hommes comme vous :</l>
                        <l n="162"> Où vous démentiriez votre terre natale</l>
                        <l n="163"> Si vous n’en reteniez une âme plus brutale.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="164"> Ma naissance n’a rien qui la puisse excuser,</l>
                        <l n="165"> Et rien ne vous oblige à vous désabuser</l>
                        <l n="166"> N’en ayant eu de moi qu’une si faible preuve,</l>
                        <l n="167"> Croyez que rarement quelque vertu s’y trouve,</l>
                        <l n="168"> Et que je suis honteux de paraître à vos yeux,</l>
                        <l n="169"> Pour le moins criminel qui vive dans ces lieux.</l>
                        <l n="170"> Malgré les cruautés que tant d’autres ont faites,</l>
                        <l n="171"> J’ai du sang innocent les mains encore nettes,</l>
                        <l n="172"> Et si je sers les Dieux, c’est par d’autres effets</l>
                        <l n="173"> En leur offrant des vœux et non pas des forfaits,</l>
                        <l n="174"> C’est à vous seulement que je me justifie</l>
                        <l n="175"> Ne vous ayant rendu ce compte de ma vie</l>
                        <l n="176"> Que pour vous prévenir par cette impression,</l>
                        <l n="177"> Et vous faire assurer sur ma discrétion :</l>
                        <l n="178"> Aussi pardonnez-moi si je vous importune</l>
                        <l n="179"> Pour apprendre de vous votre triste fortune,</l>
                        <l n="180"> L’intérêt que je prends excuse mon désir.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="181"> C’est rafraîchir mes maux d’un nouveau déplaisir.</l>
                        <l n="182"> Hélas quelques efforts que ma constance essaye</l>
                        <l n="183"> Ces renouvellements feront aigrir ma plaie :</l>
                        <l n="184"> Mais puisque j’ai promis à ma juste douleur</l>
                        <l n="185"> De ne m’entretenir qu’en mon propre malheur,</l>
                        <l n="186"> Et que mon déplaisir me contente et m’oblige</l>
                        <l n="187"> J’aurais tort d’éviter un discours qui m’afflige :</l>
                        <l n="188"> Toutefois ce récit m’importe infiniment</l>
                        <l n="189"> Et je veux m’assurer par un sacré serment</l>
                        <l n="190"> Qu’on ne saura jamais mon nom ni ma retraite</l>
                        <l n="191"> Que vous tiendrez toujours ma qualité secrète,</l>
                        <l n="192"> Que vous me laisserez dans cette liberté,</l>
                        <l n="193"> Et n’entreprendrez rien contre ma volonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="194"> Par le Ciel, dont je tiens la qualité de Prince,</l>
                        <l n="195"> Par les Dieux révérés dedans cette Province,</l>
                        <l n="196"> Et par ce grand flambeau, je jure devant vous</l>
                        <l n="197"> Qu’un secret confié doit mourir entre nous,</l>
                        <l n="198"> Que sachant vos malheurs avec votre naissance</l>
                        <l n="199"> Vous n’aurez pas sur vous une moindre puissance,</l>
                        <l n="200"> Et que jamais mortel n’apprendra par ma voix</l>
                        <l n="201"> Un secret que j’oublie en sortant de ce bois.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="202"> Quoi que votre serment envers moi vous engage</l>
                        <l n="203"> Votre condition m’assure davantage,</l>
                        <l n="204"> La parole d’un Prince est un si fort lien</l>
                        <l n="205"> Que vous découvrant tout je ne hasarde rien</l>
                        <l n="206"> Mais si pour mon malheur quelque pitié vous touche,</l>
                        <l n="207"> Permettez à mes yeux de seconder ma bouche,</l>
                        <l n="208"> Et ne condamnez point de si justes douleurs,</l>
                        <l n="209"> Si dans ce souvenir je verse quelques pleurs.</l>
                        <l n="210"> Sachez que la Sardaigne est ma terre natale,</l>
                        <l n="211"> Et que sous cet habit ma naissance est Royale :</l>
                        <l n="212"> Mais les Dieux envieux de ma possession</l>
                        <l n="213"> Égalèrent mes maux à ma condition.</l>
                        <l n="214"> Heureuse si naissant d’une race commune</l>
                        <l n="215"> J’eusse été moins sujette aux coups de la fortune.</l>
                        <l n="216"> Le Roi de ce pays, de qui je tiens le jour,</l>
                        <l n="217"> Avec de si grands soins m’éleva dans sa Cour,</l>
                        <l n="218"> Que ce peu de beauté dont le Ciel m’a pourvue</l>
                        <l n="219"> Chez les Princes voisins fut bientôt épandue ?</l>
                        <l n="220"> Aussi sans vanité je dirai que ce bruit</l>
                        <l n="221"> Attira dans sa Cour cent messages sans fruit</l>
                        <l n="222"> Et l’humeur de mon père empêcha d’y prétendre,</l>
                        <l n="223"> Colorant son refus de mon âge trop tendre</l>
                        <l n="224"> Le Fils du Roi de Corse eut les mêmes ardeurs,</l>
                        <l n="225"> Et sans fier sa flamme à des ambassadeurs,</l>
                        <l n="226"> Lui-même se confie à l’humide campagne,</l>
                        <l n="227"> Et guidé d’un bon vent il arrive en Sardaigne,</l>
                        <l n="228"> Je ne vous redis point le recueil qu’on lui fit,</l>
                        <l n="229"> Et comment d’un bon œil ce bon Prince le vit,</l>
                        <l n="230"> L’alliance qui joint l’une et l’autre Couronne,</l>
                        <l n="231"> Faisant de ces deux Rois une seule personne :</l>
                        <l n="232"> Je dirai seulement qu’il parut à mes yeux</l>
                        <l n="233"> Tel ou même plus beau qu’on ne nous peint les Dieux,</l>
                        <l n="234"> Et que dans son abord je rencontrai des charmes</l>
                        <l n="235"> Qui forcèrent mon cœur à lui rendre les armes,</l>
                        <l n="236"> Oui j’aimai Clarionte. Hélas ce nom si beau</l>
                        <l n="237"> Est celui que j’invoque au pied de ce tombeau !</l>
                        <l n="238"> Il est vrai je l’aimai d’une flamme si pure</l>
                        <l n="239"> Qu’une étroite vertu n’y reçut point d’injure,</l>
                        <l n="240"> Et mes feux innocents, légitimes et saints</l>
                        <l n="241"> Reconnurent en lui de semblables desseins</l>
                        <l n="242"> Je voulais de sa flamme une preuve assurée,</l>
                        <l n="243"> Et dès le premier jour je m’en vis adorée</l>
                        <l n="244"> Ou soit que nos humeurs dans leur égalité</l>
                        <l n="245"> Fissent trouver en nous cette conformité :</l>
                        <l n="246"> Ou qu’en me trahissant la puissance divine</l>
                        <l n="247"> Fit naître mon amour pour ma seule ruine :</l>
                        <l n="248"> Enfin d’un même mal nos cœurs furent touchés</l>
                        <l n="249"> Et sans tenir nos feux trop longtemps cachés,</l>
                        <l n="250"> Dès qu’il m’ouvrit son âme, il vit aussi la mienne</l>
                        <l n="251"> Et que ma passion répondait à la sienne :</l>
                        <l n="252"> Mais sans vous amuser d’inutiles discours</l>
                        <l n="253"> Et du fâcheux récit de nos longues amours</l>
                        <l n="254"> Je dois venir bientôt au point de ma misère,</l>
                        <l n="255"> M’ayant dit son dessein il s’adresse à mon père,</l>
                        <l n="256"> Se jette à ses genoux, et ce Prince accorda</l>
                        <l n="257"> À son affection tout ce qu’il demanda</l>
                        <l n="258"> Devant toute la Cour je lui fus accordée,</l>
                        <l n="259"> Ayant de notre Hymen la pompe retardée,</l>
                        <l n="260"> Clarionte voulut que ce fût dans sa Cour,</l>
                        <l n="261"> Et différa son bien jusques à son retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="262"> Ces maximes d’État sont peu considérables</l>
                        <l n="263"> Et celles de l’amour leur étaient préférables.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="264"> Mon père me mettant en de si chères mains</l>
                        <l n="265"> Expose mon salut sur les flots inhumains</l>
                        <l n="266"> Avec un florissant et superbe équipage</l>
                        <l n="267"> Digne de sa grandeur comme de son courage,</l>
                        <l n="268"> Et nous ayant conduits jusques dessus le bord,</l>
                        <l n="269"> Mettant la voile au vent nous démarrons du port</l>
                        <l n="270"> Et le vaisseau qui fend le dos uni de l’onde,</l>
                        <l n="271"> Emporte dans ses flancs les plus contents du monde :</l>
                        <l n="272"> Le Ciel nous paraissait si serein, et si beau</l>
                        <l n="273"> Tant de nids d’Alcyon se promenaient sur l’eau,</l>
                        <l n="274"> Et la mer en tous lieux était si bien unie,</l>
                        <l n="275"> Que la tristesse à part et la crainte bannie,</l>
                        <l n="276"> Nous accordions nos voix au chant des matelots</l>
                        <l n="277"> Tandis qu’un doux zéphyr nous guide sur les flots.</l>
                        <l n="278"> Nous voguâmes trois jours avec cette bonace :</l>
                        <l n="279"> Mais le Ciel à la fin reprend une autre face,</l>
                        <l n="280"> Et par quelques éclairs il imprime d’abord</l>
                        <l n="281"> Dans le cœur des Nochers la crainte de la mort,</l>
                        <l n="282"> Ces éclairs sont suivis de l’éclat du tonnerre</l>
                        <l n="283"> Et presque en un moment l’orage se desserre.</l>
                        <l n="284"> On voit crever la nue, et nos pauvres vaisseaux</l>
                        <l n="285"> Semblent ensevelis et soutenus des eaux</l>
                        <l n="286"> La clarté du Soleil est soudain obscurcie,</l>
                        <l n="287"> D’une nouvelle mer la mer semble grossie,</l>
                        <l n="288"> Devient plus orgueilleuse, et fait tous ses efforts</l>
                        <l n="289"> Dans ce nouveau secours pour sortir de ses bords :</l>
                        <l n="290"> Enfin malgré les feux, et l’orage qui crève</l>
                        <l n="291"> Par le secours des vents la vague se soulève,</l>
                        <l n="292"> Et touchant les frimas de son humide front</l>
                        <l n="293"> Fait de flots ramassés un effroyable mont,</l>
                        <l n="294"> Qui choquant orgueilleux les plus hautes Étoiles</l>
                        <l n="295"> Enrichissent leurs flancs du débris de cent voiles ;</l>
                        <l n="296"> Puis fondant tout à coup, leur abîme entrouvert</l>
                        <l n="297"> Fait voir avec horreur le sable découvert.</l>
                        <l n="298"> Nos vaisseaux longuement promenés sur les ondes</l>
                        <l n="299"> Visitèrent enfin leurs entrailles profondes,</l>
                        <l n="300"> Ils réclament en vain l’assistance des Dieux</l>
                        <l n="301"> Et presque tous les miens périrent à mes yeux.</l>
                        <l n="302"> Hélas quand ma mémoire après ce grand orage</l>
                        <l n="303"> Me représente encor cette effroyable image</l>
                        <l n="304"> Je tâche vainement de retenir mes pleurs,</l>
                        <l n="305"> Et la perte des miens aggrave mes douleurs,</l>
                        <l n="306"> Le pauvre Clarionte est collé sur ma bouche,</l>
                        <l n="307"> Et pour moi seulement quelque regret le touche</l>
                        <l n="308"> Il s’accuse soi-même et se dit criminel,</l>
                        <l n="309"> Dieux rendez disait-il mon supplice éternel,</l>
                        <l n="310"> Et que votre pouvoir témoigne à Rosimène</l>
                        <l n="311"> Que sa perte aux enfers redoublera ma peine,</l>
                        <l n="312"> Et que je plaindrais peu la rigueur de mon sort</l>
                        <l n="313"> Si je ne mourais point coupable de sa mort :</l>
                        <l n="314"> Il parlait quand le vent redouble sa furie,</l>
                        <l n="315"> Renverse notre mât, le Pilote s’écrie,</l>
                        <l n="316"> Lève les mains au Ciel, et quittant son travail</l>
                        <l n="317"> Il perd avec l’espoir le soin du gouvernail,</l>
                        <l n="318"> Après lui les Forçats abandonnent les rames,</l>
                        <l n="319"> La mort règne déjà parmi ces faibles âmes,</l>
                        <l n="320"> Et fait un tel effort que dans leur pâle teint</l>
                        <l n="321"> On connaît le trépas sur leur visage peint.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="322"> Le Ciel n’exempta point d’un naufrage funeste</l>
                        <l n="323"> Le pauvre Clarionte.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="324"> Écoutez ce qui reste</l>
                        <l n="325"> Le Soleil disparaît, et le jour qui s’enfuit</l>
                        <l n="326"> Fait place avec regret aux ombres de la nuit</l>
                        <l n="327"> Notre frayeur accrut au milieu des ténèbres</l>
                        <l n="328"> Qui nous épouvantaient de mille objets funèbres,</l>
                        <l n="329"> Et tout espoir perdu nous remettons au sort</l>
                        <l n="330"> La disposition d’une infaillible mort.</l>
                        <l n="331"> Les vents soufflent toujours, et redoublent l’orage,</l>
                        <l n="332"> Notre vaisseau sans mât, sans voile, sans cordage,</l>
                        <l n="333"> Et privé du secours de tous ses Matelots</l>
                        <l n="334"> Tient la route incertaine à la merci des flots :</l>
                        <l n="335"> Et ne reconnaît plus que le vent qui l’emporte</l>
                        <l n="336"> Presque toute la nuit se passa de la sorte :</l>
                        <l n="337"> Mais sans l’avoir prévu dans cette obscurité</l>
                        <l n="338"> Sur un bord inconnu le vaisseau fut jeté :</l>
                        <l n="339"> Nous sentons sous nos pieds la navire arrêtée,</l>
                        <l n="340"> Qui de l’onde et du vent n’était plus agitée,</l>
                        <l n="341"> Et la nuit est si sombre et l’orage si fort,</l>
                        <l n="342"> Qu’ils ne permettent pas de découvrir le bord :</l>
                        <l n="343"> Mais enfin le Soleil nous montrant son visage,</l>
                        <l n="344"> Nous laisse avec plaisir regarder le rivage,</l>
                        <l n="345"> Nous prenons espérance et quittons le vaisseau,</l>
                        <l n="346"> Qui de tous les côtés se fend et reçoit l’eau,</l>
                        <l n="347"> Sous ombre de secours la terre plus cruelle</l>
                        <l n="348"> Nous reçut seulement pour nous être infidèle,</l>
                        <l n="349"> Et les Dieux envieux de nos contentements</l>
                        <l n="350"> S’armèrent contre nous de ces deux Éléments,</l>
                        <l n="351"> Lorsque nous reposons, le Pilote s’écarte,</l>
                        <l n="352"> Visite sa boussole et consulte sa carte,</l>
                        <l n="353"> Pour savoir quel pays nous pouvait soutenir :</l>
                        <l n="354"> Mais Dieux avec quel front je le vis revenir !</l>
                        <l n="355"> Seigneur s’écria-t-il au pauvre Clarionte,</l>
                        <l n="356"> Si vous n’avez du Ciel une assistance prompte,</l>
                        <l n="357"> Une éternelle nuit doit clore ici vos yeux :</l>
                        <l n="358"> Fuyez Seigneur, fuyez ces détestables lieux.</l>
                        <l n="359"> L’infidèle Majorque est la terre où nous sommes,</l>
                        <l n="360"> Terre ingrate, et fatale à tous les plus beaux hommes,</l>
                        <l n="361"> Tous ceux à qui le Ciel donne de la beauté</l>
                        <l n="362"> Apaisent par leur sang le Soleil irrité.</l>
                        <l n="363"> Une fois tous les ans ce sanglant sacrifice</l>
                        <l n="364"> Se fait dans ce Royaume avec tant d’injustice,</l>
                        <l n="365"> Que l’Île ayant perdu ce qu’elle avait de beau,</l>
                        <l n="366"> Tous les beaux étrangers y trouvent leur tombeau,</l>
                        <l n="367"> Sans pouvoir ébranler ces âmes insensibles :</l>
                        <l n="368"> Vous de qui le visage a des charmes nuisibles :</l>
                        <l n="369"> Trouvez quelque moyen pour échapper d’ici,</l>
                        <l n="370"> Sauvez-vous s’il se peut, il lui parlait ainsi,</l>
                        <l n="371"> Lorsque fondant sur nous de la forêt prochaine</l>
                        <l n="372"> Un puissant escadron couvre toute la plaine.</l>
                        <l n="373"> Clarionte assuré qu’il leur vendra sa mort,</l>
                        <l n="374"> Attend sans s’ébranler ce dangereux abord,</l>
                        <l n="375"> Et sa main fait sentir au premier qui s’avance ;</l>
                        <l n="376"> La peine de son crime et de son insolence,</l>
                        <l n="377"> Celui qui le suivit n’eut pas un sort plus doux,</l>
                        <l n="378"> La mort inévitable accompagne ses coups,</l>
                        <l n="379"> Qui font les plus hardis trébucher sur le sable,</l>
                        <l n="380"> Et le sang l’eut bientôt rendu méconnaissable :</l>
                        <l n="381"> Mais quand il eut été le démon des combats</l>
                        <l n="382"> Pouvait-il résister à plus de mille bras,</l>
                        <l n="383"> Tous à l’entour de lui forment une couronne,</l>
                        <l n="384"> Et l’escadron entier le presse et l’environne,</l>
                        <l n="385"> Là, quoiqu’il leur parut un Lion furieux,</l>
                        <l n="386"> Que le sang ennemi coulât en mille lieux,</l>
                        <l n="387"> Et que les plus vaillants craignissent ses atteintes,</l>
                        <l n="388"> Le cœur ne manqua point, mais ses forces éteintes</l>
                        <l n="389"> Le firent trébucher à leurs pieds abattu,</l>
                        <l n="390"> Et le nombre à la fin surmonte la vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="391"> Horreur de mon pays, où ma naissance infâme :</l>
                        <l n="392"> Mais je vous interromps, il mourut donc Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="393"> Ainsi que le succès nous l’a bien témoigné,</l>
                        <l n="394"> Je crois qu’en ce combat ils l’avaient épargné,</l>
                        <l n="395"> On l’enlève à mes yeux couvert de mille chaînes,</l>
                        <l n="396"> Quelle bouche pourrait vous redire mes peines :</l>
                        <l n="397"> Certes il n’en est point qui les puisse exprimer,</l>
                        <l n="398"> Et vous les connaissez si vous savez aimer.</l>
                        <l n="399"> Les plus dures douleurs dont un cœur est capable</l>
                        <l n="400"> Au regret que j’en eus n’ont rien de comparable :</l>
                        <l n="401"> Toutefois je voulus songer à mon honneur,</l>
                        <l n="402"> Et j’eus dans ce dessein un merveilleux bonheur,</l>
                        <l n="403"> Sans s’adresser à moi mes filles les premières</l>
                        <l n="404"> Dans leurs barbares mains demeurent prisonnières,</l>
                        <l n="405"> Tous songent au butin, et tous le tiennent cher,</l>
                        <l n="406"> Tandis que je me sauve à côté d’un rocher,</l>
                        <l n="407"> Par un sentier tracé dans un bois effroyable,</l>
                        <l n="408"> La peur donne à mes pieds une force incroyable.</l>
                        <l n="409"> Je tins fort longuement des chemins inconnus,</l>
                        <l n="410"> Que peut-être mortel n’avait jamais tenus :</l>
                        <l n="411"> Mais enfin malgré moi sanglante et déchirée,</l>
                        <l n="412"> Je revois la clarté qu’un autre eût désirée,</l>
                        <l n="413"> Et que je haïssais avec tant de raison,</l>
                        <l n="414"> Étant hors de ce bois je vis une maison,</l>
                        <l n="415"> Je voulus l’éviter : mais si faible et si lasse</l>
                        <l n="416"> Les forces me manquant je tombai sur la place,</l>
                        <l n="417"> Un vieillard s’approchant avec compassion,</l>
                        <l n="418"> Jugea par mes habits de ma condition,</l>
                        <l n="419"> Et m’offrant son secours avec sa maisonnette</l>
                        <l n="420"> Me força doucement d’y prendre ma retraite :</l>
                        <l n="421"> Ses persuasions m’y firent consentir,</l>
                        <l n="422"> Et les maux que la mer m’avait fait ressentir,</l>
                        <l n="423"> Et ce dernier travail m’avaient tant affaiblie,</l>
                        <l n="424"> Que bien que dans le deuil je fusse ensevelie.</l>
                        <l n="425"> Je fus trois jours au lit ne le pouvant quitter :</l>
                        <l n="426"> Mais enfin mon amour me vient solliciter,</l>
                        <l n="427"> Et blâmant mon repos me reproche ma faute,</l>
                        <l n="428"> J’en sors un peu plus forte, et conjure mon hôte</l>
                        <l n="429"> Par les droits les plus sacrés de l’hospitalité,</l>
                        <l n="430"> De conduire mes pas jusques dans la cité.</l>
                        <l n="431"> Je veux bien me dit-il vous rendre ce service,</l>
                        <l n="432"> Nous y serons à temps pour voir le sacrifice :</l>
                        <l n="433"> Du moins si vous aimez ces spectacles sanglants</l>
                        <l n="434"> Ce discours redoubla mes transports violents ;</l>
                        <l n="435"> Je voulus toutefois dissimuler ma rage,</l>
                        <l n="436"> Et pour n’être suspecte avec cet équipage,</l>
                        <l n="437"> Je dépouillai ce corps de tous ses ornements,</l>
                        <l n="438"> Et donnai pour ceux-ci mes plus beaux vêtements,</l>
                        <l n="439"> Il me mène à la ville, et de là droit au temple :</l>
                        <l n="440"> Toutefois son dedans n’étant pas assez ample</l>
                        <l n="441"> Pour pouvoir contenir le peuple curieux,</l>
                        <l n="442"> Je demeure au dehors et n’entre que des yeux</l>
                        <l n="443"> Qui collés sur l’autel attendent avec crainte,</l>
                        <l n="444"> Par le glaive fatal une fatale atteinte :</l>
                        <l n="445"> Mais je vous retiens trop je vis d’un coup mortel,</l>
                        <l n="446"> Oui je vis mon amant trébuché sur l’autel,</l>
                        <l n="447"> Et mis sur un bûcher pour le réduire en cendre ;</l>
                        <l n="448"> Pardonnez à ces pleurs que vous voyez répandre,</l>
                        <l n="449"> Et jugeant ce qui suit après un tel discours,</l>
                        <l n="450"> Ne m’importunez point d’en poursuivre le cours ;</l>
                        <l n="451"> Puisque ce souvenir si vivement me touche,</l>
                        <l n="452"> Qu’il me perce le cœur et me ferme la bouche.</l>
                        <l n="453"> Il suffit que l’aimant plus fort qu’auparavant,</l>
                        <l n="454"> Je lui fis dans mon âme un sépulcre vivant.</l>
                        <l n="455"> J’ai choisi ma retraite en cette grotte sombre</l>
                        <l n="456"> Et fait ce vain tombeau pour contenter son ombre</l>
                        <l n="457"> Où depuis que je pleure un an s’est écoulé,</l>
                        <l n="458"> Sans que ce triste cœur puisse être consolé,</l>
                        <l n="459"> Et je l’arracherais de ces mains inhumaines,</l>
                        <l n="460"> S’il pouvait un moment relâcher de ses peines.</l>
                        <l n="461"> Ce bon vieillard demeure assez proche d’ici,</l>
                        <l n="462"> Et de ma nourriture ayant pris le souci,</l>
                        <l n="463"> Se rend en mon endroit tellement charitable</l>
                        <l n="464"> Que son seul entretien me semble supportable :</l>
                        <l n="465"> Voilà dans peu de mots le sujet de mes pleurs.</l>
                        <l n="466"> Maintenant par mes maux jugez de mes douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="467"> Comme j’en puis juger par ce récit funeste,</l>
                        <l n="468"> Votre ressentiment est assez manifeste,</l>
                        <l n="469"> On ne peut s’affliger avec plus de raison,</l>
                        <l n="470"> Et puisque mes discours seraient hors de saison,</l>
                        <l n="471"> Je ne console point votre douleur extrême,</l>
                        <l n="472"> Puisque je ne saurais me consoler moi-même ;</l>
                        <l n="473"> Oui je veux que jamais le sort ne me soit plus doux,</l>
                        <l n="474"> S’il n’est vrai que vos maux me touchent comme vous,</l>
                        <l n="475"> Et si je ne voudrais racheter votre joie</l>
                        <l n="476"> Par tous les plus grands biens que le destin m’envoie :</l>
                        <l n="477"> Mais puis que notre sort en dispose autrement</l>
                        <l n="478"> Trouvez bon que sans feinte et sans déguisement</l>
                        <l n="479"> Je m’offre pour vous rendre un fidèle service,</l>
                        <l n="480"> Souffrez que mon devoir vous rende un bon office</l>
                        <l n="481"> Et croyez que dussé-je embrasser le trépas</l>
                        <l n="482"> Si c’est pour vous servir je ne le fuirai pas.</l>
                        <l n="483"> Non ne m’imputez point les crimes de mon père,</l>
                        <l n="484"> Puisqu’en moi son humeur n’est pas héréditaire,</l>
                        <l n="485"> Je suis né de ce Roi de qui les cruautés</l>
                        <l n="486"> Me font autant d’horreur que vous les détestez,</l>
                        <l n="487"> Quoique je sois son fils j’abhorre tant de crimes,</l>
                        <l n="488"> Et je suis innocent du sang de ses victimes,</l>
                        <l n="489"> Ne me haïssez point à son occasion,</l>
                        <l n="490"> Et sans vous méfier de ma discrétion ;</l>
                        <l n="491"> De grâce permettez que je vous accompagne</l>
                        <l n="492"> Pour prendre dès demain la route de Sardaigne,</l>
                        <l n="493"> Tous les plus grands périls me sont indifférents,</l>
                        <l n="494"> Si je vous puis remettre auprès de vos parents,</l>
                        <l n="495"> Que si le mal passé rend votre âme timide,</l>
                        <l n="496"> Et vous fait redouter cet élément perfide,</l>
                        <l n="497"> Que je serais heureux si d’un peu de séjour</l>
                        <l n="498"> Vous vouliez ma Princesse honorer notre Cour,</l>
                        <l n="499"> Vous y seriez reçue avec une puissance</l>
                        <l n="500"> Digne de vos vertus et de votre naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="501"> Quoique je semble ingrate à ces bons mouvements</l>
                        <l n="502"> Souvenez-vous Seigneur de ces premiers serments,</l>
                        <l n="503"> Auxquels votre parole est si fort engagée,</l>
                        <l n="504"> Et si ma volonté ne peut être changée,</l>
                        <l n="505"> Si mes plus doux plaisirs sont parmi les tombeaux,</l>
                        <l n="506"> Et si j’ai de l’horreur pour les objets plus beaux,</l>
                        <l n="507"> Me voulant retirer d’un éternel supplice</l>
                        <l n="508"> Croyez qu’on me rendrait un très mauvais office.</l>
                        <l n="509"> J’abhorre cette Cour, mon pays, mes parents,</l>
                        <l n="510"> Et tous les autres lieux me sont indifférents,</l>
                        <l n="511"> Je n’y reverrais point mon pauvre Clarionte,</l>
                        <l n="512"> À ce mot ma douleur s’augmente et me surmonte.</l>
                        <l n="513"> Hélas ! je n’en puis plus en cette extrémité,</l>
                        <l n="514"> Pardonnez à mon deuil mon incivilité,</l>
                        <l n="515"> Souffrez que je vous quitte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="516"> Adieu belle Princesse ?</l>
                        <l n="517"> Ah que ce prompt départ me comble de tristesse !</l>
                        <l n="518"> Que je plains son absence, et que cette beauté</l>
                        <l n="519"> A des charmes puissants contre ma liberté,</l>
                        <l n="520"> Et bien il se faut rendre. Adieu forêt aimable,</l>
                        <l n="521"> Garde bien un trésor d’un prix inestimable.</l>
                        <l n="522"> J’entends quelqu’un des miens, courons à cette voix</l>
                        <l n="523"> Et tâchons s’il se peut de sortir de ce bois.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="524"> Que j’attire des Dieux la colère équitable,</l>
                        <l n="525"> Et que leur main punisse une tête coupable,</l>
                        <l n="526"> Si je saurais répondre à votre passion</l>
                        <l n="527"> Avec plus de respect et plus d’affection.</l>
                        <l n="528"> Oui (Madame) croyez que pour l’ingratitude</l>
                        <l n="529"> Je ne connus jamais de supplice assez rude,</l>
                        <l n="530"> Et que je me croirais digne de mille morts,</l>
                        <l n="531"> Si j’en étais atteint par un simple remords.</l>
                        <l n="532"> Je sais bien à quel point je vous suis redevable,</l>
                        <l n="533"> Et ce ressouvenir me rend plus misérable ;</l>
                        <l n="534"> Puisqu’il ne permet pas que je vive innocent,</l>
                        <l n="535"> Et qu’à tant de bienfaits je suis méconnaissant :</l>
                        <l n="536"> Mais (Madame) excusez.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="537"> Que faut-il que j’excuse,</l>
                        <l n="538"> Ou que dois-je espérer d’un ingrat qui m’abuse,</l>
                        <l n="539"> Dois-je attendre de vous quelque nouveau serment,</l>
                        <l n="540"> Non, non, je ne suis pas dans cet aveuglement,</l>
                        <l n="541"> Et je reconnais trop que pour me rendre aimable</l>
                        <l n="542"> Ou pour me faire aimer je me rends méprisable :</l>
                        <l n="543"> Vous rejetez un bien trop librement offert</l>
                        <l n="544"> Et ma facilité vous offense, et me perd ;</l>
                        <l n="545"> Quoique ce souvenir toucherait une roche,</l>
                        <l n="546"> Je dois plutôt mourir que d’user d’un reproche,</l>
                        <l n="547"> Et que de vous remettre encor devant les yeux,</l>
                        <l n="548"> Par qui vous jouissez de la clarté des Cieux,</l>
                        <l n="549"> Que je vous ai sauvé d’un sanglant sacrifice,</l>
                        <l n="550"> La mémoire se perd de si peu de service,</l>
                        <l n="551"> Et je ne m’acquittai que d’un simple devoir,</l>
                        <l n="552"> Quand pour votre salut j’employai mon pouvoir</l>
                        <l n="553"> Un si léger bienfait n’est point considérable,</l>
                        <l n="554"> Et je veux que le Ciel me rende misérable</l>
                        <l n="555"> Et redouble les maux dont il me veut punir ;</l>
                        <l n="556"> Si je crois mériter par un tel souvenir :</l>
                        <l n="557"> Mais cette passion qui vous est si connue,</l>
                        <l n="558"> Cette âme qui paraît à vos yeux toute nue,</l>
                        <l n="559"> Ce cœur si plein de zèle et de fidélité,</l>
                        <l n="560"> Et que tant de mépris n’ont jamais rebuté,</l>
                        <l n="561"> Vous accusent bien mieux de votre ingratitude,</l>
                        <l n="562"> Je ne me prévaux point de votre servitude.</l>
                        <l n="563"> Que vous êtes captif et moi fille de Roi ;</l>
                        <l n="564"> Puisque votre vertu vous rend égal à moi,</l>
                        <l n="565"> Je ne méprise pas un sort comme le vôtre,</l>
                        <l n="566"> Le Ciel d’un coup pareil peut renverser le nôtre :</l>
                        <l n="567"> Mais je blâme ce cœur qui depuis si longtemps</l>
                        <l n="568"> Méprise tant de flamme et des vœux si constants.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="569"> Je le blâme avec vous, et confesse moi-même</l>
                        <l n="570"> Que son ingratitude envers vous est extrême,</l>
                        <l n="571"> Il est lâche, et cruel, il est méconnaissant,</l>
                        <l n="572"> Mais après tout (Madame) il me semble innocent.</l>
                        <l n="573"> Vos mérites sont tels, et vos faveurs si rares</l>
                        <l n="574"> Que vous auriez touché les cœurs les plus barbares :</l>
                        <l n="575"> Mais s’il vous est permis, jugez sans passion</l>
                        <l n="576"> De la sincérité de mon intention,</l>
                        <l n="577"> Et ne rejetez plus l’excuse légitime</l>
                        <l n="578"> Dont mon affection veut effacer mon crime :</l>
                        <l n="579"> J’aime vous le savez, et quoiqu’en mon amour</l>
                        <l n="580"> Dans l’état où je suis je ne vois point de jour,</l>
                        <l n="581"> Mon âme de ses feux est tellement éprise,</l>
                        <l n="582"> Qu’elle ne saurait plus recouvrer sa franchise</l>
                        <l n="583"> Et sa première ardeur la doit suivre au tombeau,</l>
                        <l n="584"> Outre que je brûlai pour un objet si beau,</l>
                        <l n="585"> Que vous seule en mérite égalez ce miracle,</l>
                        <l n="586"> L’amour qu’elle eut pour moi m’est un trop grand obstacle,</l>
                        <l n="587"> Et je suis si certain de sa fidélité,</l>
                        <l n="588"> Que je mourrais plutôt que d’en avoir douté,</l>
                        <l n="589"> Ne condamnez donc plus l’amour que je lui porte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="590"> Mais enfin vous aimez une personne morte,</l>
                        <l n="591"> Et vous nous opposez des devoirs superflus,</l>
                        <l n="592"> Et de vaines raisons, puisqu’elle ne vit plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="593"> Je l’ignore (Madame) et ma perte funeste</l>
                        <l n="594"> N’étouffe pas encor quelque espoir qui me reste.</l>
                        <l n="595"> Le jour que mon malheur me mena dans ces lieux,</l>
                        <l n="596"> Cet objet de mon cœur disparut à mes yeux,</l>
                        <l n="597"> Et je suis incertain si le sort qui me brave,</l>
                        <l n="598"> A terminé ses jours ou l’a rendue esclave :</l>
                        <l n="599"> Mais comme mon malheur arrive au dernier point</l>
                        <l n="600"> Je juge aussi du sien, et je n’en doute point,</l>
                        <l n="601"> Que si j’aimais encor dans cette incertitude</l>
                        <l n="602"> Vous me pourriez blâmer de trop d’ingratitude,</l>
                        <l n="603"> Et je conjure aussi cette extrême bonté,</l>
                        <l n="604"> D’oublier s’il se peut mon incivilité,</l>
                        <l n="605"> Que ce beau jugement considère en soi-même,</l>
                        <l n="606"> Que la seule mémoire ordonne que je l’aime,</l>
                        <l n="607"> Que même quand mes yeux la verraient au tombeau,</l>
                        <l n="608"> Mon cœur ne peut brûler après un feu si beau.</l>
                        <l n="609"> Hélas outre ce bien dont la grandeur m’afflige,</l>
                        <l n="610"> Je sais trop à quel point votre amitié m’oblige,</l>
                        <l n="611"> Aussi dans mon malheur ce souvenir m’est doux,</l>
                        <l n="612"> Et si j’étais à moi je serais tout à vous,</l>
                        <l n="613"> Oui (Madame) c’est peu de dire je vous aime,</l>
                        <l n="614"> Que mon ressentiment envers vous est extrême,</l>
                        <l n="615"> Et que depuis le jour que je vis vos beaux yeux,</l>
                        <l n="616"> J’ai pour vous le respect que nous devons aux Dieux :</l>
                        <l n="617"> Mais puisque maintenant mon état déplorable</l>
                        <l n="618"> M’empêche de vous rendre un service agréable,</l>
                        <l n="619"> Je vous veux protester pour la dernière fois</l>
                        <l n="620"> Qu’il me souvient assez de ce que je vous dois,</l>
                        <l n="621"> Et que pour m’acquitter de tant de bons offices</l>
                        <l n="622"> Je voudrais par ma mort signaler mes services :</l>
                        <l n="623"> Oui (Madame) croyez que je serais heureux,</l>
                        <l n="624"> Si je souffrais pour vous un sort plus rigoureux,</l>
                        <l n="625"> Et que je la croyais heureusement ravie,</l>
                        <l n="626"> Si pour vous obéir j’avais donné ma vie :</l>
                        <l n="627"> Mais outre les raisons que j’ai dites ici,</l>
                        <l n="628"> Si je sais mon destin vous le savez aussi,</l>
                        <l n="629"> Que de tous mes malheurs le trépas me délivre,</l>
                        <l n="630"> Et qu’enfin Doriman n’a que deux jours à vivre,</l>
                        <l n="631"> En vain votre pitié me l’avait différé,</l>
                        <l n="632"> Pour la seconde fois le terme est expiré,</l>
                        <l n="633"> Et je puis seulement en garder la mémoire,</l>
                        <l n="634"> Et descendre aux enfers comblé de cette gloire,</l>
                        <l n="635"> Ôtez-moi ces faveurs à la fin de mes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="636"> Plût aux Dieux que ma vie en prolongeât le cours,</l>
                        <l n="637"> Et que vous pussiez voir dans ce cœur plein de flamme</l>
                        <l n="638"> Que je leur rends le corps vous ayant donné l’âme.</l>
                        <l n="639"> Oui je vous aime ingrat et je saurai mourir,</l>
                        <l n="640"> Si mon affection ne vous peut secourir ;</l>
                        <l n="641"> Quoique vous me payez d’une légère excuse,</l>
                        <l n="642"> Et que depuis un an votre rigueur m’abuse,</l>
                        <l n="643"> Croyez cher Doriman qu’en cette extrémité</l>
                        <l n="644"> Je vous veux assurer de ma fidélité,</l>
                        <l n="645"> Si mon pouvoir est vain je perdrai la lumière,</l>
                        <l n="646"> Et pour fuir votre mort je mourrai la première :</l>
                        <l n="647"> Mais je vous importune ; Adieu souvenez-vous</l>
                        <l n="648"> Que je me veux priver d’un entretien si doux,</l>
                        <l n="649"> Pour songez au moyen de vous sauver la vie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE </speaker>
                        <l n="650"> De grâce consentez qu’elle me soit ravie,</l>
                        <l n="651"> Et ne retardez point le service des Dieux :</l>
                        <l n="652"> Mais un si prompt départ la dérobe à mes yeux ;</l>
                        <l n="653"> Elle s’en va si triste et si peu consolée.</l>
                        <l n="654"> Qu’une âme de rocher en serait ébranlée,</l>
                        <l n="655"> Aussi Dieux immortels je vous prends à témoins</l>
                        <l n="656"> Que son propre malheur ne m’afflige pas moins,</l>
                        <l n="657"> Et que si je pouvais disposer de mon âme </l>
                        <l n="658"> J’allumerais pour elle une seconde flamme :</l>
                        <l n="659"> Mais hélas en l’état où je me vois réduit,</l>
                        <l n="660"> Ces résolutions seraient de peu de fruit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT, caché. </speaker>
                        <l n="661"> Je puis par son discours m’éclaircir de ce doute</l>
                        <l n="662"> Et puisqu’il se croit seul, il faut que je l’écoute.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="663"> Oui Maîtres de mon sort vous l’avez résolu :</l>
                        <l n="664"> Mais puisqu’il faut céder au pouvoir absolu,</l>
                        <l n="665"> Et que ce faible corps sera votre victime,</l>
                        <l n="666"> Je vous le veux offrir sans murmure et sans crime,</l>
                        <l n="667"> Et toi pour qui le Ciel m’a déjà destiné</l>
                        <l n="668"> Par ce sang qui bientôt te doit être donné,</l>
                        <l n="669"> Flambeau de l’Univers, Père de la lumière,</l>
                        <l n="670"> Ne me refuse pas cette grâce dernière,</l>
                        <l n="671"> Mon malheur peut toucher une Divinité,</l>
                        <l n="672"> Et puisque tes rayons chassent l’obscurité,</l>
                        <l n="673"> Que portant tes clartés mêmes au sein de l’onde,</l>
                        <l n="674"> Tu visites les lieux les plus cachés du monde,</l>
                        <l n="675"> Si quelque pitié règne avec tant de rigueur,</l>
                        <l n="676"> Découvre-moi l’endroit qui me cache mon cœur,</l>
                        <l n="677"> Et quel heureux climat retient ma Rosimène :</l>
                        <l n="678"> Mais je te veux fléchir d’une requête vaine,</l>
                        <l n="679"> Et si tu l’avais vue, elle a de tels appas,</l>
                        <l n="680"> Que la divinité ne s’en exempte pas</l>
                        <l n="681"> Son cœur quoique divin peut bien souffrir pour elle,</l>
                        <l n="682"> Autant que pour Daphné moins aimable, et moins belle</l>
                        <l n="683"> Je t’en supplie aussi pour la dernière fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="684"> Ha ! je n’en sais que trop, écoutons toutefois.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="685"> Mais Dieux que ma douleur m’aveugle et me transporte,</l>
                        <l n="686"> Pourquoi vous invoquer si Rosimène est morte ?</l>
                        <l n="687"> Non, elle ne vit plus, je n’en dois plus douter,</l>
                        <l n="688"> Et mon œil dans les flots la vit précipiter,</l>
                        <l n="689"> Ou du moins y courir d’une vitesse prompte ;</l>
                        <l n="690"> Ne voulant point survivre à son cher Clarionte.</l>
                        <l n="691"> Hélas ! je fus témoin de ta fidélité,</l>
                        <l n="692"> Et je puis après toi conserver la clarté,</l>
                        <l n="693"> Et pour faire éclater une amitié si forte,</l>
                        <l n="694"> Clarionte est vivant, et Rosimène est morte.</l>
                        <l n="695"> Ô honte de mes jours ! Amant lâche, et sans cœur :</l>
                        <l n="696"> Des regrets seulement témoignent ta douleur,</l>
                        <l n="697"> Et ta belle Princesse aux enfers descendue</l>
                        <l n="698"> Te laisse encor au monde après l’avoir perdue :</l>
                        <l n="699"> Toutefois pour la voir le chemin t’est ouvert</l>
                        <l n="700"> Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="701"> Ne vous cachez plus vous êtres découvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="702"> Pardonnez au regret dont mon âme est atteinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="703"> Je lui dois pardonner plutôt qu’à votre feinte,</l>
                        <l n="704"> Et je ne saurais croire après ce que je vois</l>
                        <l n="705"> Que mon cher Doriman se soit caché de moi,</l>
                        <l n="706"> Et qu’un feint Doriman soit un vrai Clarionte.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="707"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="708"> Vous rougissez, oui rougissez de honte</l>
                        <l n="709"> De m’avoir déguisé votre condition.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="710"> Ah ! ne soupçonnez rien de mon affection</l>
                        <l n="711"> Ainsi que mon respect elle fut toujours forte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="712"> Pourquoi si vous m’aimiez feignez-vous de la sorte.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="713"> Outre que mon malheur vous pouvait affliger</l>
                        <l n="714"> Assez d’autres raisons m’y devaient obliger :</l>
                        <l n="715"> Mais puisque mes propos vous ont fait reconnaître</l>
                        <l n="716"> Tout ce que mon silence empêchait de paraître,</l>
                        <l n="717"> Je ne veux plus cacher à mon plus cher ami</l>
                        <l n="718"> Ce que par mes discours il n’apprend qu’à demi,</l>
                        <l n="719"> Puisque dans mon malheur mon courage est plus ferme,</l>
                        <l n="720"> Ne trouvez point mauvais si j’use de ce terme,</l>
                        <l n="721"> Et si vous assurant de ma condition,</l>
                        <l n="722"> Je me crois digne encor de votre affection :</l>
                        <l n="723"> Oui contre mon dessein votre amitié me force</l>
                        <l n="724"> De m’avouer ici le fils du Roi de Corse !</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="725"> Le fils du Roi de Corse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="726"> Oui brave Fidamant.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="727"> Grand Prince pardonnez à mon aveuglement,</l>
                        <l n="728"> Si vos rares vertus, et votre bonne mine</l>
                        <l n="729"> Ne m’ont pas découvert cette illustre origine,</l>
                        <l n="730"> Outre ce port Royal, grave, et majestueux</l>
                        <l n="731"> Vous deviez être Prince étant si vertueux :</l>
                        <l n="732"> Mais pardonnerez-vous à ma méconnaissance,</l>
                        <l n="733"> Qui m’a fait tant faillir contre votre naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="734"> Si je puis mériter quelque chose de vous</l>
                        <l n="735"> Prince que ce secret se perde parmi nous</l>
                        <l n="736"> Pour ne me point trahir il vous le faudra taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="737"> Mais quelle est la raison qui m’oblige à le faire,</l>
                        <l n="738"> Et que ne souffrez-vous que faisant mon devoir</l>
                        <l n="739"> Je dispose mon père à vous mieux recevoir.</l>
                        <l n="740"> Ah ! Ne m’imposez point une loi si cruelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="741"> Si vous persévérez vous êtes infidèle.</l>
                        <l n="742"> Suffit que je le veux avec trop de raison,</l>
                        <l n="743"> Et que vous l’apprendrez en une autre saison</l>
                        <l n="744"> Non tous ces compliments ne sont plus nécessaires,</l>
                        <l n="745"> Rendez-moi seulement des devoirs ordinaires,</l>
                        <l n="746"> Et si vous désirez que mon trépas soit doux</l>
                        <l n="747"> Faites que seulement je sois connu de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="748"> Mais pour retirer d’une mort si prochaine,</l>
                        <l n="749"> Dois-je considérer une défense vaine,</l>
                        <l n="750"> Et si vous découvrant je vous pouvais sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="751"> Si par ce seul moyen on me peur conserver,</l>
                        <l n="752"> Croyez que je l’abhorre, et déteste une vie</l>
                        <l n="753"> Que de peine, et d’horreur sera toujours suivie,</l>
                        <l n="754"> Et de grâce employez vos soins officieux</l>
                        <l n="755"> Pour quelqu’un qui s’en serve, ou les reçoive mieux</l>
                        <l n="756"> Obligez désormais des âmes plus capables</l>
                        <l n="757"> De reconnaître un jour ces devoirs charitables,</l>
                        <l n="758"> Retranchez ces bontés, et soyez assuré</l>
                        <l n="759"> Qu’on se travaille en vain pour un désespéré.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="760"> C’est me solliciter d’une injuste prière,</l>
                        <l n="761"> De vos deux volontés je suivrai la première.</l>
                        <l n="762"> Je vous obéirai c’est un point résolu,</l>
                        <l n="763"> Mais vous vous souviendrez que vous l’avez voulu,</l>
                        <l n="764"> Et que vous me forcez contre ma conscience,</l>
                        <l n="765"> De cacher votre nom avec votre naissance,</l>
                        <l n="766"> Adieu, souvenez-vous que c’est me faire tort,</l>
                        <l n="767"> Je m’en vais si je puis détourner votre mort,</l>
                        <l n="768"> Et si pour cette fois je ne suis point capable</l>
                        <l n="769"> De fléchir la rigueur d’un père impitoyable,</l>
                        <l n="770"> Croyez que le trépas me sera toujours doux</l>
                        <l n="771"> Si ne pouvant plus rien je me perds avec vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE, seul </speaker>
                        <l n="772"> Homicides devoirs, charité criminelle,</l>
                        <l n="773"> Qui pour entretenir une peine éternelle,</l>
                        <l n="774"> Employez tous les jours des efforts superflus,</l>
                        <l n="775"> À quoi cette pitié que je ne ressens plus ;</l>
                        <l n="776"> Puisque mon désespoir la rendra toujours vaine</l>
                        <l n="777"> Pour me rendre le jour rendez-moi Rosimène,</l>
                        <l n="778"> Sans elle vous ferez d’inutiles efforts :</l>
                        <l n="779"> Sachez qu’en la perdant tous mes désirs sont morts ;</l>
                        <l n="780"> Sans elle vainement. Mais Dieux une importune</l>
                        <l n="781"> Vient encore aggraver ma mauvaise fortune,</l>
                        <l n="782"> Ne craignons point de faire une incivilité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="783"> Où courez-vous ainsi d’un pas précipité,</l>
                        <l n="784"> Toujours à mon abord quelque affaire vous presse,</l>
                        <l n="785"> Quoi vous fuyez ingrat les yeux d’une Princesse</l>
                        <l n="786"> Et quoiqu’elle ait pour vous de si vives ardeurs,</l>
                        <l n="787"> Vous conservez toujours vos premières froideurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="788"> En vous reconnaissant je me connais moi-même,</l>
                        <l n="789"> Et je vibrai toujours dans un respect extrême,</l>
                        <l n="790"> Je n’oublierai jamais l’honneur que je vous dois.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="791"> Ce discours était bon pour la première fois,</l>
                        <l n="792"> Et j’ai cru d’autrefois ces termes pardonnables,</l>
                        <l n="793"> Lorsque je les prenais pour respects véritables :</l>
                        <l n="794"> Mais enfin Doriman c’est trop dissimuler,</l>
                        <l n="795"> Vos mépris évidents ne se peuvent celer.</l>
                        <l n="796"> Et quelque vanité qui vous trompe et vous flatte,</l>
                        <l n="797"> Vous devez confesser que votre âme est ingrate,</l>
                        <l n="798"> Que vous recevez mal ma bonne volonté,</l>
                        <l n="799"> Et que c’est un prétexte à votre cruauté</l>
                        <l n="800"> Ces mots respectueux, ces paroles civiles</l>
                        <l n="801"> Font sur ma passion des efforts inutiles :</l>
                        <l n="802"> Ces termes durent trop s’ils durent plus d’un jour,</l>
                        <l n="803"> Et mon amour ne peut se payer que d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="804"> Ah (Madame) étouffez cette flamme importune</l>
                        <l n="805"> Je n’ai pas mérité cette bonne fortune,</l>
                        <l n="806"> Et quand j’aurais un cœur libre de passion</l>
                        <l n="807"> Qui se peut élever à cette ambition</l>
                        <l n="808"> Que j’aurais sur mon âme une entière puissance,</l>
                        <l n="809"> Que profiteriez-vous de ma reconnaissance,</l>
                        <l n="810"> Je serais vôtre un jour et le sanglant trépas</l>
                        <l n="811"> Viendrait le lendemain m’arracher de vos bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="812"> Si vous vouliez porter votre esprit à me plaire</l>
                        <l n="813"> Je gagnerais beaucoup sur celui de mon frère,</l>
                        <l n="814"> Ce bon Roi n’agit plus que par ma volonté,</l>
                        <l n="815"> Peut-être je vous puis rendre la liberté</l>
                        <l n="816"> Et vous mettre si haut, que dans votre fortune,</l>
                        <l n="817"> Vous ne bénirez plus qu’une flamme commune,</l>
                        <l n="818"> Vous vous méconnaîtrez dans des bonheurs si grands</l>
                        <l n="819"> Doncques tous mes discours vous sont indifférents,</l>
                        <l n="820"> Vous refusez cruel ce que je vous présente,</l>
                        <l n="821"> Et vous vous procurez votre perte apparente.</l>
                        <l n="822"> Ma nièce vous plaît mieux, Mélie a tant d’appas</l>
                        <l n="823"> Que toute autre beauté ne vous toucherait pas,</l>
                        <l n="824"> Elle vous a gagné cette jeune affétée.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="825"> Ô Dieux ! que ce discours vient d’une âme effrontée</l>
                        <l n="826"> Je m’en veux délivrer pour la dernière fois,</l>
                        <l n="827"> J’ai d’autres sentiments pour les filles des Rois.</l>
                        <l n="828"> Je connais la Princesse, et je sais que son âme</l>
                        <l n="829"> Ne brûlera jamais d’une honteuse flamme,</l>
                        <l n="830"> Sa vertu se mesure à sa condition</l>
                        <l n="831"> Et fait plus par pitié que par affection :</l>
                        <l n="832"> Et certes je m’étonne en l’état pitoyable</l>
                        <l n="833"> Où mon malheur me rend à moi-même effroyable</l>
                        <l n="834"> Que vous puissiez aimer un homme condamné</l>
                        <l n="835"> Un esclave, un captif aux autels destiné,</l>
                        <l n="836"> Et dont l’ingratitude est d’autant plus blâmable</l>
                        <l n="837"> Qu’il ne voit rien en vous qui lui paraisse aimable.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="838"> Je trouve mon censeur équitable en ce point</l>
                        <l n="839"> Qu’il condamne une amour qu’il ne mérite point,</l>
                        <l n="840"> Il blâme justement mon âme de bassesse</l>
                        <l n="841"> Reprochant à mon cœur son extrême faiblesse,</l>
                        <l n="842"> Il est vrai je fais tort à ma condition</l>
                        <l n="843"> D’élever un captif à cette ambition,</l>
                        <l n="844"> Et le rendre insolent seulement à ma honte :</l>
                        <l n="845"> Mais le juste dépit qui mon amour surmonte</l>
                        <l n="846"> Ajoutera bientôt à mon prompt repentir</l>
                        <l n="847"> Le désir de te perdre et de me ressentir.</l>
                        <l n="848"> Oui traître mon amour lâchement méprisée</l>
                        <l n="849"> Prendra de tes mépris une vengeance aisée,</l>
                        <l n="850"> Et tu reconnaîtras.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="851"> Je plaindrai peu le jour</l>
                        <l n="852"> Si je suis aux enfers libre de votre amour.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE, seule </speaker>
                        <l n="853"> Va-t’en loin de mes yeux monstre d’ingratitude</l>
                        <l n="854"> Embrasser un trépas qui n’est pas assez rude,</l>
                        <l n="855"> Va laver un autel de ton infâme sang,</l>
                        <l n="856"> Et ne méprise plus les filles de mon rang</l>
                        <l n="857"> Indigne des faveurs d’une telle Princesse</l>
                        <l n="858"> Va parmi tes pareils témoigner ta bassesse,</l>
                        <l n="859"> Et n’élève jamais ton esprit assez haut</l>
                        <l n="860"> Pour me faire rougir de mon plus grand défaut.</l>
                        <l n="861"> Ah pauvre Calliante esclave d’un esclave</l>
                        <l n="862"> Souffres-tu que ce traître impunément te brave,</l>
                        <l n="863"> Qu’il condamne déjà tes transports violents</l>
                        <l n="864"> Et publie à tes yeux ses mépris insolents,</l>
                        <l n="865"> Non il faut à ce coup que ta vengeance éclate</l>
                        <l n="866"> Que ton ressentiment perde cette âme ingrate,</l>
                        <l n="867"> Et que te dépouillant de ces restes d’amour</l>
                        <l n="868"> Tu te moques de lui lorsqu’il perdra le jour,</l>
                        <l n="869"> Le Ciel juste vengeur prend en main ta querelle,</l>
                        <l n="870"> Il vomira bientôt son âme criminelle,</l>
                        <l n="871"> Et ton esprit content le verra trébucher</l>
                        <l n="872"> Sans jeter un soupir sur le sacré bûcher :</l>
                        <l n="873"> Lâches ressouvenirs de ma flamme passée</l>
                        <l n="874"> Vous troublez vainement ma coupable pensée</l>
                        <l n="875"> Vous faites sur mon cœur des efforts superflus,</l>
                        <l n="876"> Et s’il vous a reçue, il ne vous reçoit plus.</l>
                        <l n="877"> Pour m’émouvoir encor votre poursuite est vaine :</l>
                        <l n="878"> Enfin ma passion cède tout à la haine,</l>
                        <l n="879"> Et si j’aimai ce traître avec ses faux appas</l>
                        <l n="880"> Je ne respire plus que pour voir son trépas.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="881"> Ma curiosité sera plus pardonnable,</l>
                        <l n="882"> Puisque c’est le sujet qui me rend misérable,</l>
                        <l n="883"> Et que depuis le temps que je demeure ici</l>
                        <l n="884"> Encore mon esprit n’en est pas éclairci.</l>
                </sp>
        <sp who="#ariston">
            <speaker> ARISTON. </speaker>
                        <l n="885"> Puisque vous désirez en apprendre l’histoire,</l>
                        <l n="886"> Je vais des maux passés affliger ma mémoire,</l>
                        <l n="887"> Et vous faire savoir pourquoi les immortels</l>
                        <l n="888"> Rendent de sang humain horribles nos autels</l>
                        <l n="889"> Avant que ce malheur affligeât la province</l>
                        <l n="890"> Dans cette Île jadis régnait un très bon Prince,</l>
                        <l n="891"> Dont les rares vertus le faisaient en ce lieu</l>
                        <l n="892"> Honorer et servir comme on eut fait un Dieu,</l>
                        <l n="893"> Le Ciel en fut jaloux, et borna sa famille</l>
                        <l n="894"> En l’avril de ses ans d’un fils et d’une fille :</l>
                        <l n="895"> Mais il fit voir aussi sa libéralité</l>
                        <l n="896"> À douer des enfants d’une rare beauté</l>
                        <l n="897"> Leurs charmes plus qu’humains s’accrurent avec l’âge</l>
                        <l n="898"> Et l’on était contraint d’adorer leur visage,</l>
                        <l n="899"> Qui comme deux Soleils brillants dans cette Cour</l>
                        <l n="900"> Firent voir mille cœurs tous embrasés d’amour :</l>
                        <l n="901"> Mais las ! Cette beauté qui n’avait point d’égale</l>
                        <l n="902"> Dans leur âge plus beau leur fut bientôt fatale :</l>
                        <l n="903"> Car enfin leur orgueil parvint à tel excès,</l>
                        <l n="904"> Que sans appréhender un funeste succès</l>
                        <l n="905"> On leur vit mépriser par un discours profane</l>
                        <l n="906"> La beauté d’Apollon et celle de Diane,</l>
                        <l n="907"> Ils disent que ces Dieux ont de communs attraits :</l>
                        <l n="908"> Mais que leurs yeux plus beaux lancent bien d’autres traits,</l>
                        <l n="909"> Ils vont bien plus avant, et dans leur insolence :</l>
                        <l n="910"> Ils contraignent le peuple avec violence</l>
                        <l n="911"> De rendre à leur beauté des honneurs immortels</l>
                        <l n="912"> Et leur père aveuglé consent à leurs autels,</l>
                        <l n="913"> L’amour de ses enfants sur la fin de son âge</l>
                        <l n="914"> Trouble l’esprit d’un père auparavant si sage</l>
                        <l n="915"> Et les sujets enfin courent avec plaisir</l>
                        <l n="916"> À l’exécution d’un injuste désir :</l>
                        <l n="917"> Mais bientôt le mépris de la grandeur divine</l>
                        <l n="918"> Des Princes et du peuple attira la ruine</l>
                        <l n="919"> Et le frère et la sœur jaloux de leur honneur</l>
                        <l n="920"> Dépouillèrent ce lieu de son premier bonheur</l>
                        <l n="921"> Ils mirent dans cette Île un monstre épouvantable</l>
                        <l n="922"> Dont l’abord dangereux et la rage indomptable,</l>
                        <l n="923"> Comblèrent ce pays de misère et d’horreur.</l>
                        <l n="924"> On tâchait vainement d’éviter sa fureur</l>
                        <l n="925"> Et courant tous les jours jusques dedans les villes</l>
                        <l n="926"> Il rendit en deux mois ces campagnes stériles.</l>
                        <l n="927"> On se voulut armer contre cet animal :</l>
                        <l n="928"> Mais par leurs vains efforts ils accrurent leur mal</l>
                        <l n="929"> Et pas un n’aborda cette bête inhumaine</l>
                        <l n="930"> Qu’on ne le vit courir à sa perte certaine</l>
                        <l n="931"> Ce mal ne fut pas seul, car qui s’évertuait</l>
                        <l n="932"> D’échapper de ses dents la peste le tuait,</l>
                        <l n="933"> L’air fut empoisonné, mais d’une telle sorte</l>
                        <l n="934"> Que l’Île en peu de temps fut presque toute morte</l>
                        <l n="935"> Enfin désespérés, et les larmes aux yeux</l>
                        <l n="936"> Tous courent implorer la clémence des Dieux</l>
                        <l n="937"> Et le peuple à genoux confessant ce miracle</l>
                        <l n="938"> Le Prêtre du Soleil lui rendit cet Oracle.</l>
                </sp>
        <sp who="#oracle">
            <speaker> ORACLE. </speaker>
                        <l n="939"> Vous serez délivrés de ces maux violents</l>
                        <l n="940"> Le Roi pour ses enfants soupire vainement,</l>
                        <l n="941"> Et le peuple animé de ce commandement,</l>
                        <l n="942"> Et les ayant conduits au lieu de leur supplice</l>
                        <l n="943"> Apaise le Soleil avec ce sacrifice</l>
                        <l n="944"> Ce fut là le loyer de leur témérité,</l>
                        <l n="945"> Depuis pour obéir à la divinité,</l>
                        <l n="946"> Ils ont continué les malheurs où nous sommes</l>
                        <l n="947"> Immolant tous les ans le plus beau de nos hommes :</l>
                        <l n="948"> Mais ayant de beauté dépeuplé tout ce lieu</l>
                        <l n="949"> Pour la seconde fois on a recours au Dieu</l>
                        <l n="950"> Et se plaignant à lui d’une peine si dure :</l>
                        <l n="951"> L’Oracle nous rendit une réponse obscure,</l>
                        <l n="952"> Quoique notre intérêt nous la fit retenir</l>
                        <l n="953"> Je tâche vainement de m’en ressouvenir</l>
                        <l n="954"> Lorsque pour expier vos crimes</l>
                        <l n="955"> On verra trois belles victimes</l>
                        <l n="956"> Depuis pour conserver le reste de cette Île</l>
                        <l n="957"> Tous ceux qui dans ce port recherchent leur asile,</l>
                        <l n="958"> S’ils ont de la beauté se trouvent condamnés,</l>
                        <l n="959"> Et leur seule beauté les rend infortunés.</l>
                        <l n="960"> Nos Rois prenant le soin de ces sanglants offices</l>
                        <l n="961"> Assistent tous les ans à ces beaux sacrifices,</l>
                        <l n="962"> Et se croiraient déchus de leur autorité,</l>
                        <l n="963"> S’ils avaient relâché de leur sévérité.</l>
                        <l n="964"> Nous vivons aujourd’hui sous un Prince si rude :</l>
                        <l n="965"> Mais qui vous vient troubler dans votre solitude.</l>
                        <l n="966"> Ah ! (Madame) sortez de cet étonnement</l>
                        <l n="967"> Ici je connais le brave Fidamant,</l>
                        <l n="968"> Ce Prince est vertueux vous n’avez rien à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="969"> Mais cette qualité m’oblige à me contraindre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="970"> Madame pardonnez à ce Prince importun,</l>
                        <l n="971"> Je viens plaindre avec vous un mal qui m’est commun.</l>
                        <l n="972"> Et dans cet intérêt je suis plus excusable</l>
                        <l n="973"> D’une importunité qui me rendrait coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="974"> J’honore vos vertus, et votre qualité,</l>
                        <l n="975"> Et je croirais commettre une incivilité,</l>
                        <l n="976"> Si je ne recevais l’honneur de vos visites</l>
                        <l n="977"> Selon votre naissance et selon vos mérites.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="978"> Dieux, je suis interdis, si jamais je le fus,</l>
                        <l n="979"> Ne vous étonnez pas de me voir si confus :</l>
                        <l n="980"> Mais plutôt armez-vous d’une rare clémence,</l>
                        <l n="981"> Ou bien disposez-vous à punir mon offense.</l>
                        <l n="982"> Les Dieux me sont témoins si je me suis porté</l>
                        <l n="983"> À vous la découvrir que dans l’extrémité,</l>
                        <l n="984"> Et si sans murmurer, s’il m’eût été possible,</l>
                        <l n="985"> J’aurais de tous les maux souffert le plus sensible,</l>
                        <l n="986"> Je sais bien qu’en l’état où vos jours sont réduits</l>
                        <l n="987"> De semblables discours redoublent vos ennuis,</l>
                        <l n="988"> Et qu’il siérait bien mieux à ma coupable bouche</l>
                        <l n="989"> De parler de vos maux que du mal qui me touche,</l>
                        <l n="990"> Aussi s’il me restait quelque peu de pouvoir</l>
                        <l n="991"> Je me tiendrais (Madame) en mon premier devoir,</l>
                        <l n="992"> Et je soupirerais ma mauvaise fortune,</l>
                        <l n="993"> Sans vous entretenir d’une flamme importune :</l>
                        <l n="994"> Enfin jugez ici de mon intention,</l>
                        <l n="995"> Sur mon front qui rougit, lisez ma passion,</l>
                        <l n="996"> Et croyez que jamais âme ne fut atteinte</l>
                        <l n="997"> D’un feu plus innocent et d’une amour plus sainte,</l>
                        <l n="998"> Je vous aime, il est vrai, le mot est lâché</l>
                        <l n="999"> Mon brasier est trop grand pour demeurer caché :</l>
                        <l n="1000"> Mais puisque j’ai brûlé d’une flamme si haute</l>
                        <l n="1001"> J’aurais tort de nier une si belle faute.</l>
                        <l n="1002"> J’ai failli, je l’avoue, aussi je suis tout prêt</l>
                        <l n="1003"> À recevoir ma peine, et subir mon arrêt.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1004"> Je ne croirai jamais qu’en l’état déplorable,</l>
                        <l n="1005"> Où mes yeux ont perdu ce qu’ils avaient d’aimable,</l>
                        <l n="1006"> Ils conservent encor étant privés du jour,</l>
                        <l n="1007"> Des charmes assez grands pour donner de l’amour :</l>
                        <l n="1008"> Et puisque pour mon mal quelque pitié vous touche,</l>
                        <l n="1009"> J’attendais moins encor ces mots de votre bouche,</l>
                        <l n="1010"> Et je me disposais à recevoir de vous</l>
                        <l n="1011"> La consolation d’un entretien plus doux ;</l>
                        <l n="1012"> S’il est vrai toutefois que vous sentiez dans l’âme</l>
                        <l n="1013"> Pour ces traits effacés une naissante flamme,</l>
                        <l n="1014"> Apprenez mon dessein pour la dernière fois,</l>
                        <l n="1015"> Je sais votre mérite et ce que je vous dois.</l>
                        <l n="1016"> J’honore vos vertus, et si j’étais capable</l>
                        <l n="1017"> De brûler désormais d’une flamme coupable,</l>
                        <l n="1018"> Qui me fit concevoir des infidélités,</l>
                        <l n="1019"> Je récompenserais vos bonnes volontés :</l>
                        <l n="1020"> Mais puisque après la mort de mon cher Clarionte,</l>
                        <l n="1021"> Ce penser seulement me fait rougir de honte,</l>
                        <l n="1022"> Croyez que le trépas me serait bien plus cher</l>
                        <l n="1023"> Qu’une infidélité qu’on me peut reprocher,</l>
                        <l n="1024"> Je l’aime après sa mort, et ma flamme est si pure</l>
                        <l n="1025"> Qu’en souffrant ce discours je lui fais une injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1026"> Quelque puissante amour qui m’échauffe le sein</l>
                        <l n="1027"> Vous me verriez louer ce généreux dessein,</l>
                        <l n="1028"> Votre fidélité n’en a point de pareille,</l>
                        <l n="1029"> Et je reverrais cette rare merveille,</l>
                        <l n="1030"> Si votre passion avait un fondement :</l>
                        <l n="1031"> Mais après tout (Madame) aimer un monument</l>
                        <l n="1032"> Aimer ce qui n’est plus d’une ardeur immuable</l>
                        <l n="1033"> En ce point seulement je vous trouve blâmable,</l>
                        <l n="1034"> Les esprits aux enfers tiennent indifférent</l>
                        <l n="1035"> Et ne regardent plus le devoir qu’on leur rend,</l>
                        <l n="1036"> Ne conservez donc plus ces désirs invincibles,</l>
                        <l n="1037"> N’arrosez point de pleurs ces gazons insensibles,</l>
                        <l n="1038"> Et quittant ces déserts et l’amour des tombeaux :</l>
                        <l n="1039"> Faites régner ces yeux sur des objets plus beaux.</l>
                        <l n="1040"> Le ciel ne vous fit pas si parfaite et si belle,</l>
                        <l n="1041"> Pour ternir vos beaux jours d’une peine éternelle,</l>
                        <l n="1042"> Pour donner de l’amour aux rochers seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1043"> Grand Prince ce discours m’offense infiniment.</l>
                        <l n="1044"> Vous savez mon dessein, et quoi qu’on me propose,</l>
                        <l n="1045"> On se travaille en vain de prétendre autre chose,</l>
                        <l n="1046"> Vous m’estimez Seigneur bien plus que je ne vaux :</l>
                        <l n="1047"> Mais soit que votre amour soit véritable ou faux,</l>
                        <l n="1048"> Croyez que conservant ma volonté première,</l>
                        <l n="1049"> Ma résolution sera toujours entière,</l>
                        <l n="1050"> Que dans un tel dessein rien ne m’ébranlera,</l>
                        <l n="1051"> Et que jamais mon cœur ne se consolera.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1052"> Vous en prononcez dons l’arrêt irrévocable.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1053"> Croyez qu’en ce dessein je suis inébranlable.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1054"> Rien n’est-il assez fort pour vous faire changer.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1055"> Le trépas est trop faible.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1056"> Il n’y faut plus songer ;</l>
                        <l n="1057"> Puisque pour sa beauté c’est en vain que tu brûles,</l>
                        <l n="1058"> Mon âme c’est en vain que tu le dissimules :</l>
                        <l n="1059"> Aussi ta conscience est coupable en ce point,</l>
                        <l n="1060"> Pardonnez-moi (Madame) et ne m’accusez point</l>
                        <l n="1061"> Si parmi les transports d’une ardeur violente,</l>
                        <l n="1062"> J’ai pour ce peu de temps abusé votre attente.</l>
                        <l n="1063"> Votre amant n’est pas mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1064"> Clarionte est vivant.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1065"> Je ne vous flatte point d’un espoir décevant,</l>
                        <l n="1066"> Il est vivant (Madame.)</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1067"> Ah ! Cessez je vous prie</l>
                        <l n="1068"> De redoubler mes maux par cette raillerie,</l>
                        <l n="1069"> Sa perte est trop certaine ayant vu son trépas</l>
                        <l n="1070"> Je croirai à mes yeux qui ne m’abusent pas</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1071"> À peine croirez-vous une telle merveille</l>
                        <l n="1072"> Si pour un seul moment vous me prêtez l’oreille,</l>
                        <l n="1073"> Je vous éclaircirai d’un mystère inconnu.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1074"> Mais (Seigneur) qui vous a si longtemps retenu,</l>
                        <l n="1075"> Et qui vous l’a fait cacher.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1076"> Le Ciel qui vous envoie</l>
                        <l n="1077"> Une douleur égale à cette extrême joie,</l>
                        <l n="1078"> Ne vous consoler point d’un bien si passager</l>
                        <l n="1079"> Que comme d’un bonheur inconstant et léger</l>
                        <l n="1080"> Il vit, mais son destin n’en est pas moins funeste.</l>
                        <l n="1081"> (Madame.)</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1082"> Que vous sert de me cacher le reste</l>
                        <l n="1083"> Ce cœur est endurci contre tous les malheurs</l>
                        <l n="1084"> Et vous ne sauriez plus augmenter mes douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1085"> En deux mots je vous fais ce récit véritable,</l>
                        <l n="1086"> Le pauvre Clarionte en l’état déplorable,</l>
                        <l n="1087"> Où de nos habitants l’effort l’avait réduit</l>
                        <l n="1088"> Fut sanglant et blessé dans la ville conduit,</l>
                        <l n="1089"> D’abord on fut ravi d’une beauté si rare</l>
                        <l n="1090"> Qu’elle pouvait toucher l’âme la plus barbare,</l>
                        <l n="1091"> Tous regrettaient son sort, tous en avaient pitié</l>
                        <l n="1092"> Et je conçus dès lors une ardente amitié</l>
                        <l n="1093"> Qui me fit désirer de prolonger sa vie,</l>
                        <l n="1094"> La princesse ma sœur brûla de même envie,</l>
                        <l n="1095"> Et de ce bon dessein se découvrant à moi</l>
                        <l n="1096"> Nous courons implorer la clémence du Roi</l>
                        <l n="1097"> Nous jetons à ses pieds, le prions avec larmes</l>
                        <l n="1098"> Nos persuasions eurent encor des charmes,</l>
                        <l n="1099"> Et quoique entièrement nous ne le sauvons pas,</l>
                        <l n="1100"> Nous faisons pour le moins différer son trépas,</l>
                        <l n="1101"> Par un même malheur un autre misérable</l>
                        <l n="1102"> Vivait dans la prison pour un destin semblable</l>
                        <l n="1103"> Celui-là le premier offert aux immortels</l>
                        <l n="1104"> Fut retiré des fers et conduit aux autels,</l>
                        <l n="1105"> Notre intercession retardant son supplice.</l>
                        <l n="1106"> On garde Clarionte au suivant sacrifice.</l>
                        <l n="1107"> Et mon père s’accorde à prolonger ses jours.</l>
                        <l n="1108"> Dont un an écoulé devait borner le cours</l>
                        <l n="1109"> Il nous accorde encor cette seconde grâce</l>
                        <l n="1110"> Que si pendant ce temps on mettait à sa place</l>
                        <l n="1111"> Un autre qui le peut égaler en beauté</l>
                        <l n="1112"> Il lui laissait la vie avec la liberté,</l>
                        <l n="1113"> C’est par ce malheureux que vous fûtes déçue</l>
                        <l n="1114"> Et sans que vous pussiez y jeter votre vue,</l>
                        <l n="1115"> Le visage tourné du côté de l’autel,</l>
                        <l n="1116"> Ce pauvre infortuné reçut le coup mortel.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1117"> Ô merveilleux succès.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1118"> Toutefois inutile</l>
                        <l n="1119"> Dû depuis Clarionte a vécu dans la ville,</l>
                        <l n="1120"> Et nous cachant son nom et sa condition</l>
                        <l n="1121"> On eut pour Doriman la même affection.</l>
                        <l n="1122"> Il est aimé de tous, ma sœur même l’adore,</l>
                        <l n="1123"> Et ne nous cache plus le feu qui la dévore,</l>
                        <l n="1124"> Ma tante l’aime aussi, mais sa fidélité</l>
                        <l n="1125"> Ne souffre qu’à regret leur importunité,</l>
                        <l n="1126"> Quoiqu’il fut retenu, sa prison honorable</l>
                        <l n="1127"> Hormis la liberté n’a rien de désirable,</l>
                        <l n="1128"> Et quoiqu’il soit toujours gardé soigneusement,</l>
                        <l n="1129"> On le peut visiter dans son appartement.</l>
                        <l n="1130"> Son nom ne m’est connu que par une surprise :</l>
                        <l n="1131"> Mais après j’ai tout su de sa seule franchise.</l>
                        <l n="1132"> Dieux ! Sa vertu me laisse un regret éternel :</l>
                        <l n="1133"> Car (Madame) après tout je serais criminel</l>
                        <l n="1134"> Si je dissimulais que son heure est venue,</l>
                        <l n="1135"> La raison vous en est assez et trop connue</l>
                        <l n="1136"> L’an est déjà passé sans qu’un autre assez beau</l>
                        <l n="1137"> Le puisse par sa mort garantir du tombeau,</l>
                        <l n="1138"> Je ne suis détourner ce sanglant sacrifice,</l>
                        <l n="1139"> Et dans l’extrémité lui rendre un bon office,</l>
                        <l n="1140"> Je me puis prosterné devant les pieds du Roi</l>
                        <l n="1141"> La Princesse ma sœur l’a prié comme moi :</l>
                        <l n="1142"> Mais rien ne peut fléchir ce cœur inexorable,</l>
                        <l n="1143"> Mon amitié l’offense et m’a rendu coupable,</l>
                        <l n="1144"> Et dès que le Soleil paraîtra de retour</l>
                        <l n="1145"> Ce Prince généreux sera privé du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1146"> Dieux ! vous le souffrirez et tiendrez un tonnerre</l>
                        <l n="1147"> Sans abîmer cette Île au centre de la terre :</l>
                        <l n="1148"> Mais ma raison se perd dans mon aveuglement,</l>
                        <l n="1149"> S’il doit perdre le jour c’est pour vous seulement.</l>
                        <l n="1150"> Vous voulez que son sang lave les plus grands crimes,</l>
                        <l n="1151"> Et voir sur vos autels de Royales victimes.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1152"> Madame retenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1153"> Seigneur en ce seul point</l>
                        <l n="1154"> Vos bonnes volontés ne m’offenseront point.</l>
                        <l n="1155"> Si vous m’en voulez rendre une preuve certaine :</l>
                        <l n="1156"> Persistez au dessein de sauver Rosimène,</l>
                        <l n="1157"> En sauvant Clarionte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1158"> En cette extrémité,</l>
                        <l n="1159"> (Madame) assurez-vous de ma fidélité,</l>
                        <l n="1160"> Et que mon intérêt ne peut rien sur l’envie</l>
                        <l n="1161"> Dont je brûle déjà de lui sauver la vie,</l>
                        <l n="1162"> Adieu, les immortels et les hommes témoins</l>
                        <l n="1163"> Ne vous permettront pas de douter de mes soins.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1164"> Entrons, j’ai dans un cas d’une telle importance</l>
                        <l n="1165"> Besoin de vos conseils et de votre assistance.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1166"> Ne me dérobez point l’honneur de vous servir,</l>
                        <l n="1167"> Puisque c’est le plus grand qu’on me saurait ravir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1168"> Ah ! Seigneur accordez quelque chose à mes larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1169"> Ces pleurs sur mon esprit n’ont plus assez de charmes.</l>
                        <l n="1170"> Enfin un tel discours ne se peut pardonner,</l>
                        <l n="1171"> Impudente cessez de m’en importuner,</l>
                        <l n="1172"> Et quittez désormais cette flamme coupable</l>
                        <l n="1173"> Le service des Dieux m’est plus considérable,</l>
                        <l n="1174"> Que cette folle amour que je devrais punir :</l>
                        <l n="1175"> Chassez ce malheureux de votre souvenir,</l>
                        <l n="1176"> Sur peine d’encourir ma disgrâce éternelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1177"> En ce point j’aime mieux paraître criminelle,</l>
                        <l n="1178"> Et les soins de vous plaire et de vous obéir</l>
                        <l n="1179"> Ne forceront jamais mon âme à le haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1180"> Et vous à qui les Dieux en ont commis l’office,</l>
                        <l n="1181"> Préparez ce qu’il faut pour notre Sacrifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1182"> Vous y serez, servi comme vous souhaitez,</l>
                        <l n="1183"> Et le Ciel qui connaît vos bonnes volontés,</l>
                        <l n="1184"> Comblera vos vieux ans de repos et de gloire,</l>
                        <l n="1185"> Et des crimes passés éteindra la mémoire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1186"> Que votre cœur est grand et qu’un si beau dessein</l>
                        <l n="1187"> D’un amour glorieux vous échauffe le sein :</l>
                        <l n="1188"> Certes ce jugement que tout le monde estime</l>
                        <l n="1189"> Témoigne sa bonté dans ce choix légitime,</l>
                        <l n="1190"> Et vous ne pouviez pas aimer plus noblement.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1191"> Te dois-tu retenir dans ce ressentiment.</l>
                        <l n="1192"> Il est vrai que ce cœur est bas et méprisable,</l>
                        <l n="1193"> Et que vous emportez la victoire honorable,</l>
                        <l n="1194"> Oui vous avez vaincu fort généreusement,</l>
                        <l n="1195"> Et votre cœur ici paraît extrêmement ;</l>
                        <l n="1196"> Puisque vous désirez que Doriman périsse,</l>
                        <l n="1197"> Il faut que de ce pas on le mène au supplice,</l>
                        <l n="1198"> Vous serez satisfaite en voyant son trépas :</l>
                        <l n="1199"> Mais possible sa mort ne vous contente pas ;</l>
                        <l n="1200"> Bien donc avec le corps faîtes périr son âme,</l>
                        <l n="1201"> Et dans ces doux plaisirs contentez-vous (Madame)</l>
                        <l n="1202"> Lavez-vous de son sang, arrachez-lui le cœur,</l>
                        <l n="1203"> Et vous vous vengerez avec trop de douceur.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1204"> Puisque j’ai conservé des sentiments plus fermes,</l>
                        <l n="1205"> Je ne vous réponds point par de semblables termes,</l>
                        <l n="1206"> J’ai moins de passion et plus de jugement,</l>
                        <l n="1207"> Et l’on doit pardonner à votre aveuglement :</l>
                        <l n="1208"> Mais après vos discours je n’aurai point le blâme</l>
                        <l n="1209"> D’avoir pour un captif une honteuse flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1210"> Vous avez jusqu’ici trop mal dissimulé</l>
                        <l n="1211"> Ce que vos actions ont assez révélé,</l>
                        <l n="1212"> Connaissant vos défauts il vous a rejetée,</l>
                        <l n="1213"> Et ce sont ses mépris qui vous ont rebutée.</l>
                        <l n="1214"> Votre amour à la fin en haine converti</l>
                        <l n="1215"> Vous a fait embrasser le contraire parti,</l>
                        <l n="1216"> Mettant dans votre esprit ce désir de vengeance,</l>
                        <l n="1217"> Dont vous croyez tirer toute votre allégeance.</l>
                        <l n="1218"> Ce généreux dessein ne se peut trop louer :</l>
                        <l n="1219"> Mais ma faute me plaît, je la veux avouer,</l>
                        <l n="1220"> Il est vrai j’ai failli si c’est commettre un crime</l>
                        <l n="1221"> D’aimer des qualités que tout le monde estime :</l>
                        <l n="1222"> Mais toutefois mon cœur ne s’est point abattu,</l>
                        <l n="1223"> Et n’aime rien en lui que sa seule vertu,</l>
                        <l n="1224"> La mienne en cette amour ne peut être offensée</l>
                        <l n="1225"> Et n’a jamais failli de la moindre pensée</l>
                        <l n="1226"> La vôtre paraîtrait sans crime et sans soupçon,</l>
                        <l n="1227"> Si vous l’aviez chéri de la même façon.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1228"> Vous pouvez justement me faire ce reproche,</l>
                        <l n="1229"> Il est vrai je ne puis émouvoir cette roche,</l>
                        <l n="1230"> Et pour lui témoigner encore plus d’amour</l>
                        <l n="1231"> Je veux à mes dépens lui conserver le jour,</l>
                        <l n="1232"> J’importune, je crie aux oreilles d’un père :</l>
                        <l n="1233"> Mais ne m’en blâmez pas, amour me le fait faire,</l>
                        <l n="1234"> C’est cette passion qui durant mes douleurs</l>
                        <l n="1235"> Devant les pieds du Roi m’arrache tant de pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1236"> Vous vous devez vanter de tous vos bons offices,</l>
                        <l n="1237"> C’est le respect des Dieux et de leurs sacrifices</l>
                        <l n="1238"> Qui vous font rechercher la mort d’un innocent :</l>
                        <l n="1239"> Mais si pour le venger le Ciel est impuissant,</l>
                        <l n="1240"> Craignez un désespoir, et soyez assurée.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1241"> Que vous le vengerez, que ma perte est jurée.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1242"> Que je me souviendrai des offices qu’on rend.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1243"> Perdant un ennemi tout m’est indifférent.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1244"> Puisqu’on ne peut fléchir vos rigueurs inhumaines,</l>
                        <l n="1245"> Que pour vous émouvoir les prières sont vaines,</l>
                        <l n="1246"> Et les larmes d’un fils n’ont plus aucun pouvoir</l>
                        <l n="1247"> Suivant ma conscience, et selon me devoir</l>
                        <l n="1248"> J’atteste que les Dieux ne sont pas équitables</l>
                        <l n="1249"> S’ils souffrent plus longtemps des cruautés semblables,</l>
                        <l n="1250"> Et que je ne puis voir les commettre à mes yeux,</l>
                        <l n="1251"> Sans avoir ma patrie et les miens odieux,</l>
                        <l n="1252"> Quoi ? la grandeur d’un Roi se maintient par un crime</l>
                        <l n="1253"> S’établit par le sang d’une telle victime,</l>
                        <l n="1254"> Et dans ces lieux cruels pour plaire aux immortels</l>
                        <l n="1255"> Il faut de sang humain arroser leurs autels.</l>
                        <l n="1256"> Ô cruauté barbare, ô détestable terre,</l>
                        <l n="1257"> Séjour des Lestrigons, qu’un éclat au tonnerre</l>
                        <l n="1258"> Doit un jour abîmer dans le centre des eaux,</l>
                        <l n="1259"> Pour punir à nos yeux ces prodiges nouveaux :</l>
                        <l n="1260"> Mais plus tigres encor ceux de qui la puissance</l>
                        <l n="1261"> Consent à cette infâme et lâche obéissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1262"> Enfin votre insolence arrive au dernier point,</l>
                        <l n="1263"> Ce que vous me devez ne vous retiendra point,</l>
                        <l n="1264"> Connaissez qui je suis, et craignez ma colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1265"> Mon devoir seulement me porte à vous plaire,</l>
                        <l n="1266"> Je ne méconnais point mon père ni mon Roi :</l>
                        <l n="1267"> Mais dans cette action je fais ce que je dois,</l>
                        <l n="1268"> Et me sens obligé comme fils charitable</l>
                        <l n="1269"> De détourner de vous un mal inévitable,</l>
                        <l n="1270"> Vous vous repentirez de perdre un inconnu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1271"> Puisque d’aucun respect vous n’êtes retenu,</l>
                        <l n="1272"> Que vous perdez le sens avec la connaissance,</l>
                        <l n="1273"> Impudent désormais évitez ma présence,</l>
                        <l n="1274"> Et sans m’importuner de discours superflus,</l>
                        <l n="1275"> Ôtez-vous de ma vue, et ne nous troublez plus,</l>
                        <l n="1276"> Vous n’obéissez pas, gardes que l’on l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1277"> Seigneur votre puissance est sur moi souveraine,</l>
                        <l n="1278"> Oui je veux obéir : mais avant mon départ</l>
                        <l n="1279"> Considérez qu’on peut se repentir trop tard,</l>
                        <l n="1280"> Vous en aurez peut-être un sujet assez ample</l>
                        <l n="1281"> Et Doriman est tel.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1282"> Qu’on l’arrache du Temple</l>
                        <l n="1283"> Et que pas un de vous ne le quitte aujourd’hui,</l>
                        <l n="1284"> Je le mets en vos mains, vous répondrez de lui.</l>
                        <l n="1285"> Et vous que maintenant la colère céleste</l>
                        <l n="1286"> Contre mon gré destine à ce dessein funeste,</l>
                        <l n="1287"> Si l’on peut s’assurer aux paroles d’un Roi,</l>
                        <l n="1288"> Croyez qu’en vous perdant je vous perds malgré moi,</l>
                        <l n="1289"> Et que si je pouvais sans me rendre coupable</l>
                        <l n="1290"> Révoquer des grands Dieux l’arrêt irrévocable,</l>
                        <l n="1291"> C’est en votre faveur.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1292"> Ces mots sont superflus,</l>
                        <l n="1293"> Et de grâce (Seigneur) ne me consolez plus,</l>
                        <l n="1294"> Réservez désormais ces discours inutiles,</l>
                        <l n="1295"> Aux âmes du commun plus basses et plus viles,</l>
                        <l n="1296"> C’est à ces lâches cœurs à redouter la mort,</l>
                        <l n="1297"> Pour moi sans m’effrayer j’attendrai son abord,</l>
                        <l n="1298"> Et sa plus effroyable, et plus sanglante image</l>
                        <l n="1299"> Ne me contraindra point de changer de visage,</l>
                        <l n="1300"> Je l’ai si bien bravée au milieu des dangers,</l>
                        <l n="1301"> Que pour m’épouvanter ses efforts sont légers,</l>
                        <l n="1302"> Et si dans mon trépas quelque douleur m’outrage,</l>
                        <l n="1303"> C’est que je ne meurs pas en homme de courage.</l>
                        <l n="1304"> J’eusse été trop heureux s’il m’eût été permis</l>
                        <l n="1305"> De signaler ma fin entre mille ennemis,</l>
                        <l n="1306"> Et faisant de leur sang acheter leur victoire,</l>
                        <l n="1307"> Tomber l’épée au poing dans le champ de la gloire :</l>
                        <l n="1308"> Mais le Ciel qui connaît mon déplaisir secret,</l>
                        <l n="1309"> Sait aussi que pour lui j’expire sans regret,</l>
                        <l n="1310"> Et que si sa bonté ne me l’eût point ravie,</l>
                        <l n="1311"> J’eusse employé mes mains pour me priver de vie,</l>
                        <l n="1312"> Sans cela, quoique ici tout espoir m’est ôté,</l>
                        <l n="1313"> Vous m’eussiez vu porter à quelque extrémité,</l>
                        <l n="1314"> Avant souffrir la mort quelque autre l’eut soufferte</l>
                        <l n="1315"> Et seul et désarmé j’eusse vengé ma perte :</l>
                        <l n="1316"> Mais puisqu’il faut mourir faites couler mon sang</l>
                        <l n="1317"> Par des effets si beaux conservez votre rang,</l>
                        <l n="1318"> Armez-vous d’un couteau, faites tomber ma tête,</l>
                        <l n="1319"> Et ne regrettez plus celui qui vous regrette</l>
                        <l n="1320"> Ne vous excusez point, mais vantez désormais</l>
                        <l n="1321"> La plus belle action que vous fîtes jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1322"> Ton désespoir t’aveugle, et te rend excusable :</l>
                        <l n="1323"> Mais que cherche Mélie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1324"> Un arrêt équitable,</l>
                        <l n="1325"> Et je viens faire voir à votre Majesté</l>
                        <l n="1326"> Que le vouloir des Dieux doit être exécuté.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1327"> Ce dessein seulement dans le Temple m’arrête.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1328"> Ne différez dons pas d’accorder ma requête,</l>
                        <l n="1329"> Et si cette raison vous retient en ce lieu,</l>
                        <l n="1330"> Que tout votre intérêt cède à celui du Dieu,</l>
                        <l n="1331"> Ne considérez plus le sang ni la personne,</l>
                        <l n="1332"> Et faites seulement ce que le Ciel ordonne,</l>
                        <l n="1333"> Ayant par son Oracle appris sa volonté,</l>
                        <l n="1334"> Offrez sur votre autel la plus rare beauté,</l>
                        <l n="1335"> Celle de Doriman doit céder à la mienne,</l>
                        <l n="1336"> Ou la mienne du moins est égale à la sienne ;</l>
                        <l n="1337"> Jugez sans passion, et ne me frustrez pas</l>
                        <l n="1338"> De l’honneur immortel qui suivra mon trépas,</l>
                        <l n="1339"> Je demande la mort et croit qu’elle m’est due.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1340"> Ô Ciel ! par quel malheur sa raison s’est perdue,</l>
                        <l n="1341"> Misérable est-il vrai que cette folle amour</l>
                        <l n="1342"> Te porte lâchement à te priver du jour.</l>
                        <l n="1343"> Que tu puisses brûler d’une flamme si basse,</l>
                        <l n="1344"> Indigne de ton sexe, indigne de ta race,</l>
                        <l n="1345"> Et qui fera rougir la mémoire d’un Roi,</l>
                        <l n="1346"> Qui ne reçut jamais de honte que pour toi.</l>
                        <l n="1347"> Fuis d’ici malheureuse, et crois que cette offense</l>
                        <l n="1348"> Me fait avec regret supporter ta présence,</l>
                        <l n="1349"> Et que si le trépas te pouvait affliger,</l>
                        <l n="1350"> C’est par ton seul trépas que je me puis venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1351"> Ah ! (Madame) souffrez que je meure sans crime,</l>
                        <l n="1352"> Quittez une bonté qui n’est plus légitime,</l>
                        <l n="1353"> Je suis ingrat (Madame) à ces rares faveurs</l>
                        <l n="1354"> Aussi pour vous venger vous voyez que je meurs,</l>
                        <l n="1355"> Ne m’enviez donc plus le seul bien qui me reste</l>
                        <l n="1356"> Ou vous rendrez ma mort mille fois plus funeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1357"> Cessez d’être cruel à la fin de mes jours,</l>
                        <l n="1358"> Et ne m’affligez point de semblables discours</l>
                        <l n="1359"> De quelque désespoir que votre esprit s’emporte</l>
                        <l n="1360"> Ma résolution ne sera pas moins forte.</l>
                        <l n="1361"> Je veux, je veux mourir, vous mon père et mon Roi,</l>
                        <l n="1362"> L’Empire que le Ciel vous a donné sur moi,</l>
                        <l n="1363"> Ne vous dispense pas de me rendre justice :</l>
                        <l n="1364"> Il faut que le vouloir des grands Dieux s’accomplisse,</l>
                        <l n="1365"> Ne considérez point ce que je vous suis,</l>
                        <l n="1366"> Ni cette folle amour qui cause nos ennuis :</l>
                        <l n="1367"> Il est vrai, j’ai failli, mais punissez ma faute,</l>
                        <l n="1368"> Reconnaissez du Ciel la puissance plus haute,</l>
                        <l n="1369"> Et sans avoir égard à la force du sang,</l>
                        <l n="1370"> Que le zèle plus fort vous surmonte à son rang</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1371"> Impudente, insensée, une juste colère</l>
                        <l n="1372"> Me pourrait à la fin porter à te complaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1373"> Sire sans vous porter à quelque extrémité,</l>
                        <l n="1374"> Faites plus par raison que par autorité,</l>
                        <l n="1375"> (Madame) fussiez-vous d’une obscure naissance</l>
                        <l n="1376"> Ce que vous demandez est contre l’apparence,</l>
                        <l n="1377"> Votre rare beauté n’a point ici de lieu,</l>
                        <l n="1378"> Un homme seulement doit apaiser le Dieu.</l>
                        <l n="1379"> Votre sexe à vos vœux est un trop grand obstacle</l>
                        <l n="1380"> Enfin souvenez-vous des termes de l’oracle,</l>
                        <l n="1381"> Qui ne permettent pas d’enfreindre notre Loi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1382"> L’Oracle n’a rien dit qui fasse contre moi,</l>
                        <l n="1383"> Et si vous n’entendez des paroles si claires,</l>
                        <l n="1384"> Vous vous mêlez à tort d’expliquer ses mystères,</l>
                        <l n="1385"> Le Dieu vous ordonna qu’un des plus beaux mortels</l>
                        <l n="1386"> De son sang tous les ans arrosât ses Autels,</l>
                        <l n="1387"> Ce terme empêche-t-il mon sexe d’y prétendre,</l>
                        <l n="1388"> Et ce mot de mortel me le peut-il défendre ;</l>
                        <l n="1389"> Puisqu’il nous est commun également à tous,</l>
                        <l n="1390"> Avons-nous moins de droit d’y prétendre que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1391"> Ah ! Mélie à quel point vous vous rendez coupable,</l>
                        <l n="1392"> Que cette passion vous rendra méprisable</l>
                        <l n="1393"> Et que vous offensez celles de votre rang,</l>
                        <l n="1394"> Moi-même je rougis d’être de même sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1395"> Cette haute vertu n’en a point qui l’égale,</l>
                        <l n="1396"> Oui (Madame) il est vrai que votre âme est Royale :</l>
                        <l n="1397"> Mais quand vous soupiriez pour les mêmes appas,</l>
                        <l n="1398"> Peut-être auriez-vous fait plus que je n’aurais pas,</l>
                        <l n="1399"> Vous auriez une fin toute autre que la mienne,</l>
                        <l n="1400"> Je veux donner ma vie en rachetant la sienne :</l>
                        <l n="1401"> Mais jamais ce grand cœur ne se vit combattu</l>
                        <l n="1402"> Par un moindre désir qui choque ma vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1403"> Quand ton affection serait encor plus belle</l>
                        <l n="1404"> Sa mémoire à jamais te rendra criminelle,</l>
                        <l n="1405"> Tous tes raisonnements sont ici superflus,</l>
                        <l n="1406"> Suffit que je commande, et qu’on n’en parle plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1407"> Ô Ciel ! quelle injustice, ou quelle tyrannie.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1408"> Hélas ne rendez point ma douleur infinie</l>
                        <l n="1409"> (Madame) retenez ces charitables soins,</l>
                        <l n="1410"> Puisque avant mon trépas je prends les Dieux témoins</l>
                        <l n="1411"> Qu’en ce joyeux départ où leur bonté m’oblige,</l>
                        <l n="1412"> Votre seul déplaisir est tout ce qui m’afflige,</l>
                        <l n="1413"> Oui (Madame) croyez que je mourrai content</l>
                        <l n="1414"> Dans l’espoir assuré du repos qui m’attend.</l>
                        <l n="1415"> Si je laisse en mourant votre âme un peu remise,</l>
                        <l n="1416"> Conservez vos beaux jours, recouvrez la franchise,</l>
                        <l n="1417"> Et ne me troublez pas dans mon dernier moment.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1418"> J’y suis encor à temps, hâtons-nous promptement,</l>
                        <l n="1419"> Pour approcher l’autel il faut fendre la presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1420"> Père de la lumière, et vous grande Déesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1421"> Grand Prêtre permettez que je sois entendu,</l>
                        <l n="1422"> Et ne me frustrez point d’un honneur qui m’est dû.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1423"> Encore un importun trouble le Sacrifice ?</l>
                        <l n="1424"> Que veut cet étranger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1425"> Vous rendre un bon office,</l>
                        <l n="1426"> Et vous faire tenir par ma mort seulement</l>
                        <l n="1427"> La parole donnée au Prince Fidamant</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1428"> Quelle parole enfin apprends-la-moi de grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1429"> Que le premier venu devait quitter la place,</l>
                        <l n="1430"> Et que s’il se trouvait un plus beau prisonnier,</l>
                        <l n="1431"> Sa beauté le perdrait en sauvant le premier.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1432"> Il est vrai qu’à ce point ma parole m’engage :</l>
                        <l n="1433"> Mais dis-nous ton dessein sans tarder davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1434"> Je demande justice, et n’attends plus de toi,</l>
                        <l n="1435"> Que l’accomplissement des paroles d’un Roi,</l>
                        <l n="1436"> Jugez de nos beautés, si la mienne est plus grande,</l>
                        <l n="1437"> Qu’on sauve Doriman, c’est ce que je demande,</l>
                        <l n="1438"> Aussi si son visage est plus beau que le mien,</l>
                        <l n="1439"> Je lui cède mes droits et je n’y prétends rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1440"> Malheureux, quel démon de fureur, et de rage,</l>
                        <l n="1441"> Contre ta propre vie anime ton courage,</l>
                        <l n="1442"> Hélas ! déporte-toi de ces soins superflus,</l>
                        <l n="1443"> Et puisqu’il faut mourir ne m’importune plus,</l>
                        <l n="1444"> Me croyant obliger, ta charité m’outrage,</l>
                        <l n="1445"> Va faire voir ailleurs l’éclat de ton visage,</l>
                        <l n="1446"> Et ne te pique point de cette vanité,</l>
                        <l n="1447"> Cache, cache, cache plutôt ta fatale beauté,</l>
                        <l n="1448"> Et purgeant ton esprit de cette folle envie,</l>
                        <l n="1449"> Laisse aux désespérés la haine de la vie,</l>
                        <l n="1450"> Réserve ces désirs en une autre saison,</l>
                        <l n="1451"> Tu veux par désespoir et je veux par raison,</l>
                        <l n="1452"> Il n’appartient qu’à moi de désirer sans crime,</l>
                        <l n="1453"> Sur ces sacrés autels un trépas légitime,</l>
                        <l n="1454"> Tout autre désespoir doit offenser les Dieux,</l>
                        <l n="1455"> Prolonge donc tes jours ou les conserve mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1456"> Ô Dieux ! vit-on jamais une beauté si rare.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1457"> Ne considérez point ce sentiment barbare,</l>
                        <l n="1458"> Que la rage ou l’honneur le poussent au trépas,</l>
                        <l n="1459"> Il désire une mort qu’il ne mérite pas,</l>
                        <l n="1460"> Il me conteste un bien contre toute apparence :</l>
                        <l n="1461"> Mais vos yeux y pourront mettre la différence,</l>
                        <l n="1462"> Et de notre débat la mort sera le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1463"> Par un si grand éclat je me trouve surpris,</l>
                        <l n="1464"> Grand Prêtre approchez-vous, cette affaire vous touche,</l>
                        <l n="1465"> Et j’en attends l’arrêt de votre seule bouche.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1466"> Certes je paraîtrais dépourvu de raison,</l>
                        <l n="1467"> Si je mettais entre eux quelque comparaison,</l>
                        <l n="1468"> Il est trop assuré que le dernier l’emporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1469"> Pourrais-je relever mon espérance morte.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1470"> J’en juge comme vous, et puisque j’ai promis</l>
                        <l n="1471"> Qu’on verrait Doriman en liberté remis,</l>
                        <l n="1472"> Je le déclare libre, et veux qu’on le délie.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1473"> Ô favorable arrêt !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1474"> Bienheureuse Mélie.</l>
                        <l n="1475"> D’où te peut arriver ce secours inconnu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1476"> Et qu’on donne la place à ce dernier venu.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1477"> Ah ! que vous prononcez une juste sentence.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1478"> Et j’en appelle aux Dieux que ce dessein offense,</l>
                        <l n="1479"> Vous tâchez vainement de prolonger mes jours,</l>
                        <l n="1480"> Et ma main déjà libre en finira le cours :</l>
                        <l n="1481"> Mais ou mon œil me trompe, ou sur ce beau visage</l>
                        <l n="1482"> Je vois de ma Princesse une vivante image,</l>
                        <l n="1483"> Son port était semblable, et sa bouche et ses yeux :</l>
                        <l n="1484"> Mais son affection me la figure mieux,</l>
                        <l n="1485"> Elle la fait courir à sa perte prochaine.</l>
                        <l n="1486"> Ah ! Je n’en doute plus c’est vous ma Rosimène,</l>
                        <l n="1487"> Vous vous cachez en vain, j’ai trop bien dans le cœur,</l>
                        <l n="1488"> Les véritables traits de cet œil mon vainqueur :</l>
                        <l n="1489"> Ici ma passion ne vous peut méconnaître,</l>
                        <l n="1490"> Et sous ce faux habit elle vous fera paraître,</l>
                        <l n="1491"> Ô mon âme, respects cédez à mes transports,</l>
                        <l n="1492"> Vous avez donc quitté la demeure des morts,</l>
                        <l n="1493"> Ou vous vivez encor pour me rendre la vie :</l>
                        <l n="1494"> Mais vous me la deviez, vous me l’aviez ravie.</l>
                        <l n="1495"> Ô miracle, ô bonté, qui me rendez ce bien,</l>
                        <l n="1496"> Après l’avoir trouvé je ne redoute rien,</l>
                        <l n="1497"> Mort, ta plus effroyable et plus sanglante image</l>
                        <l n="1498"> Ne saurait désormais abattre mon courage,</l>
                        <l n="1499"> Rosimène est au monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1500"> Enfin tous ces transports.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1501"> On ne peur sans mourir toucher à ce beau corps,</l>
                        <l n="1502"> Quoique de mon trépas ta mort sera suivie,</l>
                        <l n="1503"> Crois si tu l’entreprends qu’il y va de ta vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1504"> Dieux où son désespoir le va précipiter.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1505"> Faites-vous l’insolent afin de m’irriter,</l>
                        <l n="1506"> Et n’étant pas content d’avoir eu ma grâce,</l>
                        <l n="1507"> Voulez-vous derechef vous remettre en la place.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1508"> Ouvrez, ouvrez les yeux et voyez des appas,</l>
                        <l n="1509"> Ou de divins attraits que les hommes n’ont pas</l>
                        <l n="1510"> Abaissez votre cœur, et d’un œil idolâtre</l>
                        <l n="1511"> Considérez la vie que vous voulez abattre,</l>
                        <l n="1512"> Elle mérite bien cet hommage de vous,</l>
                        <l n="1513"> Et son rare mérite est au-dessus de nous,</l>
                        <l n="1514"> Enfin ne croyez plus me rendre un bon office,</l>
                        <l n="1515"> Pour m’avoir garanti de votre sacrifice,</l>
                        <l n="1516"> Cette grâce, il est vrai n’est pas à mépriser,</l>
                        <l n="1517"> Mais mon trop grand bonheur m’empêche d’en user,</l>
                        <l n="1518"> Cet étranger est fille, et si ce beau visage</l>
                        <l n="1519"> Ne vous en donne pas assez de témoignage,</l>
                        <l n="1520"> Voyez sou son habit la blancheur de son sein,</l>
                        <l n="1521"> Et reprenez sur moi votre premier dessein,</l>
                        <l n="1522"> Puis si votre loi ne peut être abolie</l>
                        <l n="1523"> Par la même raison qu’on refuse Mélie,</l>
                        <l n="1524"> Son sexe a détourné cet horrible attentat</l>
                        <l n="1525"> Et remis Doriman en son premier état.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1526"> Cruel me devais-tu rejeter de la sorte.</l>
                        <l n="1527"> Ah ! ne l’écoutez pas, son désespoir l’emporte,</l>
                        <l n="1528"> Et lui fait perdre ainsi des paroles en l’air :</l>
                        <l n="1529"> Mais celle d’un grand Roi ne se peut rappeler ;</l>
                        <l n="1530"> C’est là que je m’assure, et que je me repose</l>
                        <l n="1531"> Sur son autorité qui soutiendra ma cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#calliante">
            <speaker> CALLIANTE. </speaker>
                        <l n="1532"> Ô Ciel vit-on jamais un rencontre pareil.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1533"> Dieux, amour, désespoir, donnez-moi du conseil</l>
                        <l n="1534"> En un tel accident qui me rend si confuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1535"> (Madame) maintenant recevez mon excuse,</l>
                        <l n="1536"> Jugez sans passion de ce divin éclat,</l>
                        <l n="1537"> Et voyez le sujet qui me rendait ingrat,</l>
                        <l n="1538"> Jugez si ma constance était illégitime,</l>
                        <l n="1539"> Et s’il m’était permis de la quitter sans crime,</l>
                        <l n="1540"> Après de si beaux nœuds dont nos cœurs sont liés,</l>
                        <l n="1541"> Voyez si ses appas peuvent être oubliés.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1542"> Non, non, votre constance était trop équitable,</l>
                        <l n="1543"> Et si vous la quittiez je vous croirais coupable,</l>
                        <l n="1544"> Aimez-la Doriman, même après le trépas :</l>
                        <l n="1545"> Mais pour vous trop aimer ne me haïssez pas,</l>
                        <l n="1546"> J’adore comme vous cette rare merveille,</l>
                        <l n="1547"> Et je la veux chérir d’une amitié pareille.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1548"> Cet accident retient mes esprits enchantés.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1549"> (Madame) retenez ces bonnes volontés,</l>
                        <l n="1550"> Je dois mourir ingrate à des bontés si rares :</l>
                        <l n="1551"> Mais si l’on peut fléchir ces courages barbares,</l>
                        <l n="1552"> Mon sang apaisera le céleste courroux</l>
                        <l n="1553"> Et sauvez Doriman, mais qu’il vive pour vous,</l>
                        <l n="1554"> Déjà votre intérêt m’est plus cher que le nôtre ;</l>
                        <l n="1555"> Pourvu qu’il soit vivant je consens qu’il soit vôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1556"> Inhumaine veux-tu redoubler mon tourment,</l>
                        <l n="1557"> Et que par tes discours je meure doublement,</l>
                        <l n="1558"> Ingrate peux-tu bien en ce moment funeste</l>
                        <l n="1559"> Me ravir lâchement le seul bien qui me reste.</l>
                        <l n="1560"> Ah ! change de discours et crois que désormais</l>
                        <l n="1561"> Un feu si violent ne s’éteindra jamais,</l>
                        <l n="1562"> Que rien n’ébranlera l’amour que je te porte,</l>
                        <l n="1563"> Et que même aux enfers elle sera plus forte,</l>
                        <l n="1564"> Pourvu qu’en ma faveur tu conserves tes jours</l>
                        <l n="1565"> Je t’en conjure ici par nos saintes amours,</l>
                        <l n="1566"> Par la sincérité de nos chastes pensées,</l>
                        <l n="1567"> Par ma fidélité, par nos peines passées.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1568"> Je te conjure aussi par ce que tu me dois,</l>
                        <l n="1569"> Et si j’ai conservé l’Empire que j’avais</l>
                        <l n="1570"> Par ce premier pouvoir, par cette obéissance</l>
                        <l n="1571"> Je te conjure enfin de toute ma puissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1572"> Ma Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1573"> Ma chère âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1574"> Eh de grâce permets.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1575"> Ne crois pas que mon cœur y consente jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1576"> Vous deviez respirer sous une autre fortune :</l>
                        <l n="1577"> Mais un si long discours déjà nous importune</l>
                        <l n="1578"> Le service des Dieux ne le peut endurer,</l>
                        <l n="1579"> Et leur commandement ne se peut différer</l>
                        <l n="1580"> En cet affaire-ici mon esprit s’embarrasse,</l>
                        <l n="1581"> Enfin conseille-moi que faut-il que je fasse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1582"> Les Dieux assurément m’ont coulé dans le sein</l>
                        <l n="1583"> Pour le bien de cette Île un étrange dessein,</l>
                        <l n="1584"> Pour faire aux immortels un plus beau sacrifice,</l>
                        <l n="1585"> Il faut que maintenant notre loi s’accomplisse,</l>
                        <l n="1586"> Tous deux doivent périr, lui comme condamné,</l>
                        <l n="1587"> Et par notre ordonnance à la mort destiné</l>
                        <l n="1588"> Celle dont les ardeurs contre nous conjurées</l>
                        <l n="1589"> Troublent insolemment nos coutumes sacrées</l>
                        <l n="1590"> Doit avoir le loyer de sa témérité,</l>
                        <l n="1591"> Sire, c’est le vouloir de la divinité,</l>
                        <l n="1592"> Et la loi la condamne.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1593"> Ô ministre infidèle.</l>
                        <l n="1594"> Interprète inhumain.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1595"> J’approuve votre zèle</l>
                        <l n="1596"> Quoique je les jugeais dignes d’un autre sort,</l>
                        <l n="1597"> Puisque le Ciel le veut je consens à leur mort,</l>
                        <l n="1598"> Rien ne séparera le nœud qui les assemble</l>
                        <l n="1599"> Que l’on s’apprête donc et qu’ils meurent ensemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1600"> Puisqu’il faut obéir.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1601"> Oui je vous tends les bras.</l>
                        <l n="1602"> Mais soyez satisfaits par un simple trépas</l>
                        <l n="1603"> Seule je dois mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1604"> Tu l’oses entreprendre.</l>
                        <l n="1605"> Ah ! barbare il n’est rien qui te puisse défendre,</l>
                        <l n="1606"> Ma main vous punira ministres inhumains,</l>
                        <l n="1607"> Présenter des liens à de si belles mains.</l>
                        <l n="1608"> Ah ! Ciel tu le permets.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1609"> Craignez-vous sa folie,</l>
                        <l n="1610"> Pour s’en assurer mieux il faudra qu’on le lie,</l>
                        <l n="1611"> Tant d’hommes contre un seul vous en viendrez à bout.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1612"> Ce généreux courage à la fin se résout,</l>
                        <l n="1613"> Oui valeureux guerriers, votre rare vaillance</l>
                        <l n="1614"> Vous a faits triompher d’un homme sans défense :</l>
                        <l n="1615"> Mais mettez seulement une épée en ma main</l>
                        <l n="1616"> Et venez tous à moi, c’est vous prêcher en vain,</l>
                        <l n="1617"> Ces maximes d’honneur n’ont pas assez de charmes</l>
                        <l n="1618"> Pour vous faire adresser qu’à des hommes sans armes :</l>
                        <l n="1619"> Ce rebelle à la fin est en votre pouvoir,</l>
                        <l n="1620"> Qu’est-ce qui vous retient ; faites votre devoir,</l>
                        <l n="1621"> Qu’il assouvisse seul votre rage inhumaine,</l>
                        <l n="1622"> Saoulez-vous de son cœur, mais sauvez Rosimène,</l>
                        <l n="1623"> Jetez l’œil seulement sur sa rare beauté,</l>
                        <l n="1624"> Vous aurez de l’horreur pour votre cruauté,</l>
                        <l n="1625"> Et toi brave Monarque à qui le Ciel destine</l>
                        <l n="1626"> La vengeance et le soin de la grandeur divine,</l>
                        <l n="1627"> Reprends encore un coup des sentiments humains,</l>
                        <l n="1628"> Et de ce sang précieux ne souille point tes mains,</l>
                        <l n="1629"> Et s’il te reste encor des sentiments de gloire,</l>
                        <l n="1630"> Éloigne de tes jours une tache si noire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1631"> Enfin tous ces discours ne me toucheront pas,</l>
                        <l n="1632"> Le Ciel pour s’apaiser veut un double trépas,</l>
                        <l n="1633"> Je le prends à témoin, que je plains votre perte,</l>
                        <l n="1634"> Et si l’occasion m’était encore offerte</l>
                        <l n="1635"> De pouvoir envers vous user de ma pitié,</l>
                        <l n="1636"> Je voudrais conserver cette belle amitié,</l>
                        <l n="1637"> Oui pour votre malheur mon regret est extrême :</l>
                        <l n="1638"> Mais puisqu’il ne se peut sans me perdre moi-même,</l>
                        <l n="1639"> Ne me condamnez point de cette cruauté,</l>
                        <l n="1640"> Puisque je la commets contre ma volonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1641"> Votre sévérité se verra sans excuse,</l>
                        <l n="1642"> Ne pouvant plus trouver de loi qui me refuse</l>
                        <l n="1643"> Par la même raison que vous la condamnez,</l>
                        <l n="1644"> Je vois qu’à même fin nous sommes destinés,</l>
                        <l n="1645"> Cette fille subit ce rigoureux supplice,</l>
                        <l n="1646"> Pour avoir seulement troublé le sacrifice,</l>
                        <l n="1647"> Ne dois-je point mourir par cette même loi,</l>
                        <l n="1648"> Est-elle plus coupable et moins fille que moi :</l>
                        <l n="1649"> Au contraire troublant la coutume exécrable,</l>
                        <l n="1650"> J’ai péché la première, et je suis plus coupable,</l>
                        <l n="1651"> Puisqu’elle doit mourir je dois mourir aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1652"> Suffit que je le veux, et que je règne ici,</l>
                        <l n="1653"> Ne m’importunez plus autrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1654"> Hé ! (Madame)</l>
                        <l n="1655"> De grâce prolongez une si belle trame,</l>
                        <l n="1656"> Songez qu’en ce dessein vous offensez les Dieux,</l>
                        <l n="1657"> Et que votre amitié ne paraîtra pas mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1658"> Puisque pour son salut il n’est rien qui vous touche</l>
                        <l n="1659"> Dans cette extrémité je veux ouvrir la bouche,</l>
                        <l n="1660"> Et vous faire accorder à sa condition</l>
                        <l n="1661"> Ce que vous refusez à la compassion,</l>
                        <l n="1662"> Ne faites plus le vain d’une grandeur Royale,</l>
                        <l n="1663"> Et croyez que la nôtre est pour le moins égale,</l>
                        <l n="1664"> Quoiqu’à votre pouvoir le sort nous ait soumis</l>
                        <l n="1665"> Vous vous susciterez de puissants ennemis,</l>
                        <l n="1666"> Qui poussés contre vous d’une haine commune</l>
                        <l n="1667"> Vous feront ressentir les coups de la fortune,</l>
                        <l n="1668"> Et pour venger sur vous cet horrible attentat,</l>
                        <l n="1669"> Ils perdront avec vous ce misérable état.</l>
                        <l n="1670"> Mon nom est Clarionte, et le sien Rosimène,</l>
                        <l n="1671"> Le Roi de la Sardaigne est père de ma Reine,</l>
                        <l n="1672"> La Corse est mon pays, et mon père en est Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1673"> Ce discours piperait de plus simples que moi,</l>
                        <l n="1674"> Et ta ruse en ceci n’a rien qui l’autorise :</l>
                        <l n="1675"> Mais dans l’extrémité cette feinte est permise.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1676"> Sache que notre cœur n’est pas lâche à ce point,</l>
                        <l n="1677"> Et que pour nous sauver je ne mentirais point.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1678"> Enfin que ce discours soit feint ou véritable,</l>
                        <l n="1679"> La volonté des Dieux est plus considérable,</l>
                        <l n="1680"> Et jamais un mortel ne me divertira</l>
                        <l n="1681"> De ce qu’à mon devoir le Ciel ordonnera,</l>
                        <l n="1682"> Fusses-tu le plus grand qui vive sur la terre,</l>
                        <l n="1683"> Dussé-je appréhender une sanglante guerre,</l>
                        <l n="1684"> Voir perdre tous les miens, mes Empires et moi :</l>
                        <l n="1685"> Ou me dussé-je voir ainsi que je te vois,</l>
                        <l n="1686"> Cela me touche peu ; quelque effort que tu fasses,</l>
                        <l n="1687"> Quoique attentent les tiens je crains peu ces menaces</l>
                        <l n="1688"> Pour eux comme pour moi le succès est douteux,</l>
                        <l n="1689"> Et peut-être le sort pourra tomber sur eux :</l>
                        <l n="1690"> Mais où court ce Soldat si pâle et hors d’haleine.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-soldat">
            <speaker> SOLDAT. </speaker>
                        <l n="1691"> Si le Ciel n’y pourvoit notre perte est prochaine,</l>
                        <l n="1692"> Seigneur à la faveur d’une si sombre nuit,</l>
                        <l n="1693"> Une flotte ennemie a pris terre sans bruit,</l>
                        <l n="1694"> Ceux qui gardaient le port ont fait quelque défense,</l>
                        <l n="1695"> Mais n’ayant fait qu’aigrir par cette résistance,</l>
                        <l n="1696"> Ils ont tous trébuché sous le fer ennemi</l>
                        <l n="1697"> Qui pour ne laisser point la victoire à demi,</l>
                        <l n="1698"> Ayant fait des fuyards un horrible carnage</l>
                        <l n="1699"> Ont quitté les vaisseaux qu’ils laissent au rivage,</l>
                        <l n="1700"> À peine devant eux ai-je pu me sauver,</l>
                        <l n="1701"> Le soin de vous servir m’ayant fait conserver</l>
                        <l n="1702"> Plus qu’un lâche désir de trouver un asile,</l>
                        <l n="1703"> Ils sont déjà fort près des portes de la ville,</l>
                        <l n="1704"> Et si l’on n’y pourvoit leur courage est si haut</l>
                        <l n="1705"> Qu’ils pourront l’emporter de surprise ou d’assaut.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1706"> Ô Dieux vous connaissez un véritable zèle,</l>
                        <l n="1707"> Et vous n’embrassez pas une juste querelle,</l>
                        <l n="1708"> Tandis qu’à vos autels je vous rends ce devoir,</l>
                        <l n="1709"> Vous souffrez mon malheur que je ne puis prévoir.</l>
                        <l n="1710"> Ah ! que votre puissance en ce point s’intéresse :</l>
                        <l n="1711"> Mais sans perdre de temps puisque le temps nous presse,</l>
                        <l n="1712"> Allons remédier à ce mal si soudain</l>
                        <l n="1713"> Le service des Dieux se remet à demain,</l>
                        <l n="1714"> Je mets en votre garde et l’une et l’autre hostie,</l>
                        <l n="1715"> Vous me répondez d’eux sur peine de la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1716"> Ô Ciel si ta bonté nous laisse encor un jour</l>
                        <l n="1717"> Qu’il soit à Rosimène.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1718"> Elle mourrait d’amour.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1719"> Dans cette déplorable et sanglante sortie,</l>
                        <l n="1720"> Perdre de mes soldats la plus grande partie,</l>
                        <l n="1721"> Mes meilleurs escadrons à mes yeux renversés,</l>
                        <l n="1722"> Et l’ennemi campé jusques dans nos fossés</l>
                        <l n="1723"> Dont l’orgueil insolent de tant de funérailles</l>
                        <l n="1724"> Presque sans résistance attaque nos murailles.</l>
                        <l n="1725"> Enfin voir ruiner cette superbe Cour,</l>
                        <l n="1726"> Et perdre mes États dans l’espace d’un jour :</l>
                        <l n="1727"> Me fait voir clairement que le courroux céleste</l>
                        <l n="1728"> Destine à mes vieux ans un succès plus funeste,</l>
                        <l n="1729"> Oui grande déité j’ai failli contre toi :</l>
                        <l n="1730"> Mais fais que ton courroux n’éclate que sur moi,</l>
                        <l n="1731"> Sans que pour mon péché tant de peuple périsse,</l>
                        <l n="1732"> Pour sauver mon État j’ai quitté ton service,</l>
                        <l n="1733"> Et remis lâchement un devoir commencé,</l>
                        <l n="1734"> Dont je te reconnais justement offensé :</l>
                        <l n="1735"> Mais si ma faute peut se réparer encore,</l>
                        <l n="1736"> Je te proteste ici puissant Dieu que j’adore,</l>
                        <l n="1737"> Que quand je le devrais répandre de ma main,</l>
                        <l n="1738"> Aujourd’hui ton autel aura du sang humain,</l>
                        <l n="1739"> Oui, parût à mes yeux cette ville embrasée</l>
                        <l n="1740"> Du sang de tous les miens ma maison arrosée,</l>
                        <l n="1741"> Et le glaive ennemi sur ma tête pendu,</l>
                        <l n="1742"> Rien ne détournera l’hommage qui t’est dû,</l>
                        <l n="1743"> Fidamant je pardonne à votre irrévérence,</l>
                        <l n="1744"> Je sais quand il le faut oublier une offense :</l>
                        <l n="1745"> Mais à condition, toutefois c’est assez</l>
                        <l n="1746"> Il suffit que je crois que vous la connaissez :</l>
                        <l n="1747"> Mais pour en effacer toute la souvenance,</l>
                        <l n="1748"> Il la faut réparer par votre obéissance,</l>
                        <l n="1749"> Et par votre valeur vous résoudre à garder</l>
                        <l n="1750"> Un Empire qu’un jour vous devez posséder,</l>
                        <l n="1751"> Vous voyez bien l’état où la ville est réduite,</l>
                        <l n="1752"> Je remets désormais tout à votre conduite,</l>
                        <l n="1753"> L’ennemi se dispose à donner un assaut ;</l>
                        <l n="1754"> Mais pour le repoussez combattez comme il faut,</l>
                        <l n="1755"> Je mets tout en vos mains, et m’en vais dans le Temple,</l>
                        <l n="1756"> Vous avez maintenant un sujet assez ample</l>
                        <l n="1757"> Pour signaler ici cette rare valeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="1758"> Ah ! Seigneur vous voyez quel étrange malheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1759"> Ne recommencez point un discours qui m’outrage :</l>
                        <l n="1760"> Mais obéissez-moi sans tarder davantage.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1761"> Donc je ne puis fléchir cette âme de rocher</l>
                        <l n="1762"> Et ma condition ne le peut pas toucher.</l>
                        <l n="1763"> Ah ! barbare.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-geôlier">
            <speaker> LE GEÔLIER. </speaker>
                        <l n="1764"> Madame il y va de ma vie,</l>
                        <l n="1765"> Voudriez-vous à ce prix contenter votre envie,</l>
                        <l n="1766"> Seriez-vous satisfaite après m’avoir perdu,</l>
                        <l n="1767"> Vous savez à quel point cela m’est défendu,</l>
                        <l n="1768"> Puisque c’est votre père et mon Roi qui l’ordonne</l>
                        <l n="1769"> Qu’en ce commandement il n’excepte personne,</l>
                        <l n="1770"> Ne me contraignez pas de vous désobéir,</l>
                        <l n="1771"> Puisque c’est en un mot me perdre et le trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1772"> Étrange cruauté jusqu’à nous inconnue</l>
                        <l n="1773"> Au dernier de ses jours me défendre sa vue,</l>
                        <l n="1774"> Et quand pour son salut je n’espère plus rien,</l>
                        <l n="1775"> Refuser à mes pleurs encore ce peu de bien,</l>
                        <l n="1776"> Je ne te presse plus contre l’obéissance</l>
                        <l n="1777"> Que tu dois à celui dont je tiens la naissance,</l>
                        <l n="1778"> Dites-moi pour le moins en quel état ils sont.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-geôlier">
            <speaker> LE GEÔLIER. </speaker>
                        <l n="1779"> Je ne vous dirai point tous les regrets qu’ils font</l>
                        <l n="1780"> Outre que mon esprit n’en fut jamais capable,</l>
                        <l n="1781"> (Madame) le récit en est trop lamentable :</l>
                        <l n="1782"> Mais pour vous contenter je dirai seulement,</l>
                        <l n="1783"> Qu’ils pourraient amollir un cœur de diamant,</l>
                        <l n="1784"> Et ce que mon esprit trouve de plus étrange,</l>
                        <l n="1785"> C’est que dans leurs regrets ils se rendent le change,</l>
                        <l n="1786"> Quoiqu’ils pleurent tous deux nul ne pleure pour soi,</l>
                        <l n="1787"> Je crois qu’en cet état ils fléchiraient le Roi.</l>
                        <l n="1788"> Doriman que déjà l’on nomme d’autre sorte</l>
                        <l n="1789"> Est dans un désespoir dont l’excès le transporte,</l>
                        <l n="1790"> Il plaint sa Rosimène, elle le plaint aussi,</l>
                        <l n="1791"> Il se jette à ses pieds, implore sa merci</l>
                        <l n="1792"> S’accuse de sa perte, et se dit seul coupable,</l>
                        <l n="1793"> Et dans tous ces transports paraît inconsolable,</l>
                        <l n="1794"> Elle quoiqu’en son front on juge clairement,</l>
                        <l n="1795"> Que tout son déplaisir n’est que pour son amant</l>
                        <l n="1796"> Paraît plus résolue et vainement essaie</l>
                        <l n="1797"> D’apaiser la douleur d’une mortelle plaie,</l>
                        <l n="1798"> Si vous les aviez vus, mais qui me vient troubler,</l>
                        <l n="1799"> Que veut-on.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> UN PAGE. </speaker>
                        <l n="1800"> C’est le Roi qui vous fait appeler,</l>
                        <l n="1801"> On va tout de ce pas faire le sacrifice,</l>
                        <l n="1802"> Menez les prisonniers.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-geôlier">
            <speaker> LE GEÔLIER. </speaker>
                        <l n="1803"> Il faut que j’obéisse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE, seule </speaker>
                        <l n="1804"> Puisque les Dieux jaloux ne me permettent pas,</l>
                        <l n="1805"> En me perdant pour toi d’empêcher ion trépas,</l>
                        <l n="1806"> Et que c’est leur rigueur qui te défend de vivre,</l>
                        <l n="1807"> Du moins ils ne sauraient m’empêcher de te suivre,</l>
                        <l n="1808"> Oui mon cher Doriman jusqu’à mon dernier jour,</l>
                        <l n="1809"> Je te veux conserver une innocente amour,</l>
                        <l n="1810"> Et te faire avouer qu’en te donnant ma vie,</l>
                        <l n="1811"> Mon sort mérite moins la pitié que l’envie,</l>
                        <l n="1812"> Dès que le coup fatal tombera dessus toi</l>
                        <l n="1813"> Par un coup de ma main tu connaîtras ma foi,</l>
                        <l n="1814"> Tyran lâche, et cruel entre les plus barbares</l>
                        <l n="1815"> Exécrable bourreau des beautés les plus rares,</l>
                        <l n="1816"> Oui je m’affranchirai de tes cruelles lois</l>
                        <l n="1817"> Et je ne craindrai plus des pères ni des Rois,</l>
                        <l n="1818"> J’assouvirai ta rage en te rendant la vie</l>
                        <l n="1819"> Que tu m’avais donnée, et que tu m’as ravie :</l>
                        <l n="1820"> Mais mon page à propos revenu promptement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> UN PAGE. </speaker>
                        <l n="1821"> Je viens d’exécuter votre commandement,</l>
                        <l n="1822"> La garde en est fort belle et la lame en est bonne,</l>
                        <l n="1823"> C’est un digne présent de celle qui le donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1824"> Mais en me l’apportant t’es-tu caché de tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> UN PAGE. </speaker>
                        <l n="1825"> (Madame) ce secret n’est connu que de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1826"> J’en suis fort satisfaite et ton obéissance</l>
                        <l n="1827"> Par un présent semblable aura sa récompense.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1828"> Quoique je fasse tort à ma condition</l>
                        <l n="1829"> D’émouvoir votre esprit à la compassion,</l>
                        <l n="1830"> Et qu’étant avec vous d’une égale naissance</l>
                        <l n="1831"> M’abaissant devant vous je me fasse une offense,</l>
                        <l n="1832"> Seigneur pour vous fléchir je veux tout oublier,</l>
                        <l n="1833"> Et mon affection me fait humilier.</l>
                        <l n="1834"> Non, je ne garde plus ce courage invincible</l>
                        <l n="1835"> Qui contre le trépas parut inaccessible,</l>
                        <l n="1836"> Je me jette à vos pieds, j’embrasse vos genoux,</l>
                        <l n="1837"> Je demande une vie, et je l’attends de vous</l>
                        <l n="1838"> Si jamais un bel œil triompha de votre âme,</l>
                        <l n="1839"> Et vous fit ressentir une amoureuse flamme,</l>
                        <l n="1840"> Par vos propres douleurs jugez de mes ennuis,</l>
                        <l n="1841"> L’état où vous seriez et l’état où je suis</l>
                        <l n="1842"> Si je vous demandais une honteuse grâce,</l>
                        <l n="1843"> Et si faisant pour moi ce qu’il faut que je fasse,</l>
                        <l n="1844"> J’implorais à vos pieds votre rare bonté,</l>
                        <l n="1845"> Vous pourriez justement blâmer ma lâcheté :</l>
                        <l n="1846"> Mais j’ai dans ma prière un plus grand avantage</l>
                        <l n="1847"> Et sa grâce déjà se lit sur son visage,</l>
                        <l n="1848"> Oui vous êtes fléchi par ses divins appas</l>
                        <l n="1849"> Et la voulant punir vous ne le pourriez pas.</l>
                        <l n="1850"> Le Ciel vous accomplit d’une main libérale,</l>
                        <l n="1851"> Et dans un corps de Roi mit une âme Royale</l>
                        <l n="1852"> Vous n’avez pas le cœur d’un tigre ou d’un rocher</l>
                        <l n="1853"> Que la compassion ne puisse pas toucher,</l>
                        <l n="1854"> Aussi n’appartient-il qu’aux âmes les plus lâches</l>
                        <l n="1855"> De se déshonorer par de si noires taches,</l>
                        <l n="1856"> Et fouler lâchement ceux que le Ciel jaloux,</l>
                        <l n="1857"> Et la fortune adverse ont traités comme nous</l>
                        <l n="1858"> Que le bonheur ainsi vous soit inséparable,</l>
                        <l n="1859"> Que le Ciel à vos vœux soit toujours favorable,</l>
                        <l n="1860"> Que tout vous réussisse, et qu’il vous soit permis</l>
                        <l n="1861"> De triompher partout de tous vos ennemis ;</l>
                        <l n="1862"> Que de vos derniers jours pleins d’honneur et de gloire</l>
                        <l n="1863"> Les siècles à venir conservent la mémoire,</l>
                        <l n="1864"> Enfin que tout pour vous succède heureusement</l>
                        <l n="1865"> Ne désespérez point un malheureux amant,</l>
                        <l n="1866"> Épargnez ma Princesse, et donnez-moi sa vie,</l>
                        <l n="1867"> Outre cette beauté l’honneur vous y convie,</l>
                        <l n="1868"> Vous devez son salut à l’hospitalité,</l>
                        <l n="1869"> À sa condition, à sa fidélité :</l>
                        <l n="1870"> Bref à tant de mérite, à des vertus si rares</l>
                        <l n="1871"> Qu’elles amolliraient les cœurs les plus barbares.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1872"> Seigneur, considérez cette rare amitié,</l>
                        <l n="1873"> Et si dans un climat dépourvu de pitié,</l>
                        <l n="1874"> Votre âme plus Royale en conserve l’usage,</l>
                        <l n="1875"> Pour témoigner le vôtre honorez son courage,</l>
                        <l n="1876"> Montrez qu’en l’estimant vous aimez la vertu,</l>
                        <l n="1877"> Faites état d’un cœur qui n’est point abattu,</l>
                        <l n="1878"> Et qui malgré le faix de nos pertes communes</l>
                        <l n="1879"> Paraît encor plus grand parmi ses infortunes</l>
                        <l n="1880"> Étant brave et vaillant tout le monde aurait droit</l>
                        <l n="1881"> De se plaindre de vous alors qu’il le perdrait,</l>
                        <l n="1882"> Ce serait le priver de la valeur d’un Prince</l>
                        <l n="1883"> Dont la perte à la fin perdrait cette province,</l>
                        <l n="1884"> Que si vous méprisez vos propres intérêts,</l>
                        <l n="1885"> Accordez-le Seigneur à mes justes regrets,</l>
                        <l n="1886"> Aux pleurs que je répands à ceux de votre fille,</l>
                        <l n="1887"> En un mot obligez toute votre famille,</l>
                        <l n="1888"> Qu’il aime la Princesse, et qu’il soit son époux,</l>
                        <l n="1889"> Quand vous le connaîtrez, il est digne de vous</l>
                        <l n="1890"> Et le plus grand appui que vous puissiez prétendre</l>
                        <l n="1891"> C’est de le conserver et de l’avoir pour gendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1892"> Hé ! sauvez Rosimène.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1893"> Après tous ces discours :</l>
                        <l n="1894"> Dont la nécessité me fait rompre le cours,</l>
                        <l n="1895"> Je vous dirai du cœur ainsi que de la bouche,</l>
                        <l n="1896"> Que le sort de tous deux très vivement me touche,</l>
                        <l n="1897"> Et que si je pouvais sans me perdre pour vous,</l>
                        <l n="1898"> Vous vivriez désormais sous un destin plus doux ;</l>
                        <l n="1899"> Mais de nos maux passés la mémoire récente,</l>
                        <l n="1900"> Aux yeux de mes sujets est encor si présente,</l>
                        <l n="1901"> Qu’ils craindraient de tomber dans leurs premiers malheurs,</l>
                        <l n="1902"> Si je me témoignais sensible à vos douleurs.</l>
                        <l n="1903"> Oui nous craignons si fort la colère céleste,</l>
                        <l n="1904"> Et qu’un second éclat ne consomme le reste,</l>
                        <l n="1905"> Que quand même les Dieux demanderaient ma mort,</l>
                        <l n="1906"> Il faudrait obéir à la rigueur du sort.</l>
                        <l n="1907"> Pour les miens et pour moi je me rendrais barbare.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1908"> Si pour les Immortels votre zèle est si rare,</l>
                        <l n="1909"> Que vous formez pour eux ces généreux projets</l>
                        <l n="1910"> Que ne leur donnez-vous le sang de vos sujets,</l>
                        <l n="1911"> La Province a failli punissez la Province :</l>
                        <l n="1912"> Mais qui vous a donné ce pouvoir sur un Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1913"> C’est d’eux que je le tiens et sans plus discourir,</l>
                        <l n="1914"> Vous devez malgré moi vous résoudre à mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1915"> J’appelle devant eux d’une telle injustice</l>
                        <l n="1916"> Que vous les servez mal dans votre sacrifice</l>
                        <l n="1917"> Que sur vous l’intérêt obtient le premier rang,</l>
                        <l n="1918"> Et vous fait lâchement épargner votre sang.</l>
                        <l n="1919"> Deux ont commis la faute et l’on n’en punit qu’une.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1920"> Dieux ! qui m’éloignera cette fille importune :</l>
                        <l n="1921"> Enfin déportez-vous de tous ces vains efforts,</l>
                        <l n="1922"> Ou je commanderai qu’on vous mette dehors.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1923"> J’obéirai Seigneur, mais d’une telle sorte</l>
                        <l n="1924"> Que vous perdrez ce droit quand vous me verrez morte.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1925"> Si l’on vous voit tous deux prendre la mort en gré</l>
                        <l n="1926"> Votre vertu se montre en un très haut degré,</l>
                        <l n="1927"> Et vous ne le sauriez témoignez davantage</l>
                        <l n="1928"> Que vous offrant aux Dieux sans perdre le courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1929"> Combien que mon trépas n’en soit pas différé,</l>
                        <l n="1930"> Si Rosimène meurt, je meurs désespéré :</l>
                        <l n="1931"> À ce nom seulement la rage me surmonte.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1932"> Je mourrai sans regret et sauvez Clarionte.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1933"> Mais puisque par mes cris je ne profite rien,</l>
                        <l n="1934"> Je ne me plaindrai plus si l’on m’accorde un bien,</l>
                        <l n="1935"> Souffrez que le premier je perde la lumière.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1936"> Oui, je veux t’accorder cette grâce dernière.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1937"> Ah ! Juge trop cruel, cet arrêt me fait tort ;</l>
                        <l n="1938"> Puisqu’il me fait mourir par une double mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1939"> Flambeau de l’Univers, et vous chaste Diane,</l>
                        <l n="1940"> Permettez qu’un peuple profane</l>
                        <l n="1941"> Approche vos sacrés autels,</l>
                        <l n="1942"> Et que pour réparer l’horreur de tant de crimes</l>
                        <l n="1943"> Qui nous firent sentir vos courroux immortels,</l>
                        <l n="1944"> Je vous offre ces deux victimes.</l>
                        <l n="1945"> Vous avez accepté nos humble Sacrifices,</l>
                        <l n="1946"> Et vos Divinités propices</l>
                        <l n="1947"> Ont fait tarir tous nos malheurs</l>
                        <l n="1948"> Nous avons ressenti cette bonté suprême</l>
                        <l n="1949"> Et nous reconnaissons ces divines faveurs</l>
                        <l n="1950"> Par un ressentiment extrême.</l>
                        <l n="1951"> Persévérez grands Dieux de protéger cette Île,</l>
                        <l n="1952"> Et repoussez de cette ville</l>
                        <l n="1953"> La fureur de ses ennemis,</l>
                        <l n="1954"> Puisqu’elle ne vit plus que sous votre puissance</l>
                        <l n="1955"> Les devoirs qu’on vous rend n’y seront plus permis</l>
                        <l n="1956"> Si vous ne prenez sa défense.</l>
                        <l n="1957"> La main qui terrassa le serpent effroyable</l>
                        <l n="1958"> N’est pour eux que trop redoutable,</l>
                        <l n="1959"> Qu’elle s’arme de tourbillons,</l>
                        <l n="1960"> Qu’elle prenne son arc, ou lance cette foudre</l>
                        <l n="1961"> Dont le coup dissipant les plus forts bataillons</l>
                        <l n="1962"> Réduira leurs forces en poudre.</l>
                        <l n="1963"> Vous pouvez d’un seul coup terminer cette guerre,</l>
                        <l n="1964"> Et mettre en repos une terre,</l>
                        <l n="1965"> Où vous régnez absolument,</l>
                        <l n="1966"> Pour n’être pas ingrat à des faveurs si grandes</l>
                        <l n="1967"> Un peuple délivré par vos mains seulement</l>
                        <l n="1968"> Vous renouvellera ses dévotes offrandes</l>
                        <l n="1969"> Pour vous mettre en état recevez ces Couronnes.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1970"> J’attends sans m’effrayer la mort que tu me donnes :</l>
                        <l n="1971"> Mais avant le moment qui nous ferme les yeux</l>
                        <l n="1972"> Permets-nous pour le moins de faire nos adieux,</l>
                        <l n="1973"> Console-toi mon cœur la mort qui nous sépare</l>
                        <l n="1974"> Ne fera point mourir une amitié si rare,</l>
                        <l n="1975"> Adieu ma Rosimène et crois que je meurs tien</l>
                        <l n="1976"> Adieu mon âme, adieu, tu ne me réponds rien</l>
                        <l n="1977"> Pour la dernière fois, adieu ma chère vie,</l>
                        <l n="1978"> Ô Dieux ! entre mes bras elle est évanouie</l>
                        <l n="1979"> Elle a perdu le jour ministres inhumains</l>
                        <l n="1980"> Voyez que son amour a prévenu vos mains</l>
                        <l n="1981"> Rosimène n’est plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1982"> La pitié me surmonte.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="1983"> Mais elle ouvre les yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1984"> Adieu cher Clarionte.</l>
                        <l n="1985"> Je vis pour t’assurer encore de ma foi,</l>
                        <l n="1986"> Et que même aux enfers mon cœur doit être à toi,</l>
                        <l n="1987"> Donc puisqu’il faut mourir, chasse cette tristesse.</l>
                        <l n="1988"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1989"> C’est trop tarder, puisque le temps nous presse,</l>
                        <l n="1990"> Grand Prêtre dépêchez.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1991"> Il ne tient plus à nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="1992"> Tournez-vous vers l’Autel et ployez les genoux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="1993"> Ah ! Mélie à ce coup songe à ton entreprise.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#le-soldat">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="1994"> Ah ! Seigneur sauvez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1995"> À Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-soldat">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="1996"> La ville est prise.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1997"> La ville.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-soldat">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="1998"> L’ennemi la tient en son pouvoir.</l>
                        <l n="1999"> Et la prise d’assaut malgré notre devoir,</l>
                        <l n="2000"> Tous vos Soldats sont morts, vous le pouvez comprendre,</l>
                        <l n="2001"> Par l’effroyable cri que vous venez d’entendre,</l>
                        <l n="2002"> Le Soldat insolent fait mille cruautés,</l>
                        <l n="2003"> Le sang des citoyens coule de tous côtés :</l>
                        <l n="2004"> Et j’ai vu de mes yeux votre sœur Calliante</l>
                        <l n="2005"> Craignant de son honneur la ruine apparente,</l>
                        <l n="2006"> Et voyant les Soldats entrer dedans sa Cour</l>
                        <l n="2007"> Faire le saut en bas de la plus haute tour.</l>
                        <l n="2008"> Le Prince est prisonnier et si votre personne</l>
                        <l n="2009"> Au pied de ces Autels attend qu’on lui pardonne</l>
                        <l n="2010"> Elle l’espère en vain de leur brutalité.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2011"> Que dois-je faire ô Dieux ! en cette extrémité,</l>
                        <l n="2012"> Je me jette à vos pieds, j’implore votre grâce.</l>
                        <l n="2013"> Hélas ! inspirez-moi ce qu’il faut que je fasse :</l>
                        <l n="2014"> Mais je vous prie en vain puisque vous m’êtes sourds</l>
                        <l n="2015"> C’est de la seule mort que j’attends du secours,</l>
                        <l n="2016"> Je dois, je dois mourir, ah ! le bruit qui redouble,</l>
                        <l n="2017"> Me fait perdre courage, et mon esprit se trouble</l>
                        <l n="2018"> Où sera mon asile ; ô Dieux ! je suis perdu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2019"> Vois que ce peuple vil ne s’est pas défendu,</l>
                        <l n="2020"> Ses crimes font horreur, il faut que tout périsse,</l>
                        <l n="2021"> Et que je fasse aux Dieux un plus grand sacrifice ;</l>
                        <l n="2022"> Toutefois c’est assez retenez votre main</l>
                        <l n="2023"> Et nous n’avons que trop versé de sang humain,</l>
                        <l n="2024"> Quel horrible spectacle épouvante ma vue,</l>
                        <l n="2025"> Doncques la vérité ne m’est que trop connue,</l>
                        <l n="2026"> Et ce que mon esprit ne pouvait concevoir</l>
                        <l n="2027"> Le Ciel juste vengeur me permet de le voir.</l>
                        <l n="2028"> Ah ! mon frère c’est vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2029"> Mon frère Flamidore.</l>
                        <l n="2030"> Donc le Ciel nous permet de nous revoir encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2031"> Ah ! laisse cet office il n’appartient qu’à moi,</l>
                        <l n="2032"> Cependant prends le soin de retenir le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2033"> La frayeur et l’espoir me tiennent en balance.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2034"> Cet étrange succès remet mon espérance.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2035"> Puisque vous le pouvez libre de ces liens</l>
                        <l n="2036"> Par vos embrassements récompensez les miens.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2037"> Dites que par ma mort il faut que je m’acquitte :</l>
                        <l n="2038"> Mais mon frère à ce coup souffrez que je vous quitte</l>
                        <l n="2039"> Mon corps est hors des fers, mais mon cœur ne l’est pas ;</l>
                        <l n="2040"> Quoi vous doutez encore, et ses divins appas</l>
                        <l n="2041"> Ne vous découvrent point que vous voyez ma Reine,</l>
                        <l n="2042"> Oui mon frère en un mot voilà ma Rosimène.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2043"> Celui de qui j’appris votre captivité</l>
                        <l n="2044"> Nous assura sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2045"> Il en avait douté :</l>
                        <l n="2046"> Mais enfin vous voyez sa véritable image.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2047"> Ah ! (Madame) à genoux je vous dois rendre hommage.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2048"> Et je dois beaucoup plus à mon libérateur,</l>
                        <l n="2049"> Je vous dois un salut dont vous êtes l’auteur,</l>
                        <l n="2050"> Vous nous rendez le jour par un si bon office.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2051"> Ne faites point de cas de si peu de service.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2052"> Enfin le Ciel plus doux accorde à mon amour,</l>
                        <l n="2053"> Que pour moi seulement tu conserves le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2054"> C’est de notre amitié la juste récompense,</l>
                        <l n="2055"> Et je t’embrasse encore mon contre espérance.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2056"> Mais mon frère quel heur vous a conduit ici,</l>
                        <l n="2057"> Éclaircissez ce doute, il me tient en souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2058"> Votre bon Écuyer présent à votre prise</l>
                        <l n="2059"> A conduit à bon port toute cette entreprise,</l>
                        <l n="2060"> Ayant été six mois inutil avec vous,</l>
                        <l n="2061"> Il rompit ses prisons, il se rendit à nous</l>
                        <l n="2062"> Nous sûmes tout de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2063"> Dieux ! je le vois paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2064"> Mon Prince et mon Seigneur me peut-il méconnaître,</l>
                        <l n="2065"> Ou s’il s’est dépouillé de sa rare bonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2066"> Non je me souviens trop de ta fidélité.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2067"> Maintenant que le Ciel d’une main favorable</l>
                        <l n="2068"> A mené nos vaisseaux dans cette Île exécrable,</l>
                        <l n="2069"> Et que dans ce dessein nous avons réussi</l>
                        <l n="2070"> Je veux venger l’affront qu’on vous a fait ici,</l>
                        <l n="2071"> Si je ne le faisais je me rendrais parjure,</l>
                        <l n="2072"> Et je suis à tel point sensible à cette injure</l>
                        <l n="2073"> Que sans considérer ni qualité ni rang</l>
                        <l n="2074"> Me coûtât-il le mien je vengerai mon sang,</l>
                        <l n="2075"> Détestable tyran dont la rage est connue</l>
                        <l n="2076"> Souviens-toi maintenant que ton heure est venue,</l>
                        <l n="2077"> Que quand tout l’Univers te voudrait conserver,</l>
                        <l n="2078"> Il n’est rien sous le Ciel qui te puisse sauver,</l>
                        <l n="2079"> Il est vrai qu’à l’excès de tant et tant de crimes</l>
                        <l n="2080"> Il n’est point de rigueurs qui ne soient légitimes,</l>
                        <l n="2081"> Et que tout l’Univers n’en peut assez fournir</l>
                        <l n="2082"> Si selon tes forfaits on te voulait punir</l>
                        <l n="2083"> Aussi n’attends de moi de plus digne salaire,</l>
                        <l n="2084"> Que celui que ta rage apprêtait à mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2085"> Quoique votre pouvoir soit absolu sur moi,</l>
                        <l n="2086"> Parmi tous ses malheurs considérez un Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2087"> Cet égard eut sur vous une extrême puissance,</l>
                        <l n="2088"> Et mon frère éprouva cette rare clémence :</l>
                        <l n="2089"> Mais ne vous plaignez point quand vous serez traité</l>
                        <l n="2090"> De la même façon que mon frère eut été.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2091"> Si le ressentiment n’a chassé de votre âme</l>
                        <l n="2092"> Le premier souvenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2093"> Que dites-vous (Madame.)</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2094"> Le sort qui maintenant nous a soumis à vous,</l>
                        <l n="2095"> Veut que pour vous prier je me mette à genoux,</l>
                        <l n="2096"> Puisque je ne suis plus ce que je voulais être.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2097"> Non, non, votre obligé ne vous peut méconnaître</l>
                        <l n="2098"> Je suis toujours le même, et lors que j’oublierai :</l>
                        <l n="2099"> Mais plutôt levez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2100"> Je vous obéirai.</l>
                        <l n="2101"> Si vous ne saviez trop que je vois sans envie,</l>
                        <l n="2102"> Le changement heureux d’une si chère vie,</l>
                        <l n="2103"> Et si mes actions ne le pouvaient assez,</l>
                        <l n="2104"> Je vous reprocherais mes offices passés :</l>
                        <l n="2105"> Mais puisque vous voyez mon âme toute nue,</l>
                        <l n="2106"> Et que ma volonté vous est assez connue,</l>
                        <l n="2107"> Je ne vous ferai point des discours superflus</l>
                        <l n="2108"> Pour des vains souvenirs qui ne me touchent plus.</l>
                        <l n="2109"> Je ne vous parle plus d’une flamme importune :</l>
                        <l n="2110"> Mais songez seulement aux coups de la fortune,</l>
                        <l n="2111"> Que ce rare bonheur ne vous aveugle pas ;</l>
                        <l n="2112"> Puisqu’elle peut encor vous remettre plus bas ;</l>
                        <l n="2113"> Voyez en quel état elle a réduit mon père :</l>
                        <l n="2114"> Elle qui jusqu’ici lui fut toujours prospère,</l>
                        <l n="2115"> Elle vous peut traiter de la même façon,</l>
                        <l n="2116"> Et son adversité vous est une leçon :</l>
                        <l n="2117"> Si vous n’abusez point d’un si grand avantage,</l>
                        <l n="2118"> Vous pouvez témoigner ce généreux courage</l>
                        <l n="2119"> Considérez son rang plus que sa cruauté,</l>
                        <l n="2120"> Et rendez-moi le bien que je vous ai prêté.</l>
                        <l n="2121"> Je ne demande point ses biens et sa Couronne,</l>
                        <l n="2122"> Oui gardez un pays que la guerre vous donne :</l>
                        <l n="2123"> Mais donnez-moi sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2124"> Ah (Madame) cessez</l>
                        <l n="2125"> Tant d’obligations m’y contraignent assez,</l>
                        <l n="2126"> Quand vous ne m’auriez fait une telle demande,</l>
                        <l n="2127"> Je n’aurais pas commis une faute si grande,</l>
                        <l n="2128"> Outre votre mérite et ce que je vous dois,</l>
                        <l n="2129"> Je sais considérer la dignité des Rois,</l>
                        <l n="2130"> J’eusse dans son malheur respecté sa personne,</l>
                        <l n="2131"> Qu’il reprenne ses biens, qu’il garde sa Couronne,</l>
                        <l n="2132"> Je lui rends tous ses droits, et je n’y prétends rien,</l>
                        <l n="2133"> Et je crois que mon frère y consentira bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2134"> Dessus mes volontés la vôtre est la maîtresse :</l>
                        <l n="2135"> Allez mettre la paix et que le meurtre cesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2136"> Ô Dieux ! pouvais-je attendre un traitement si doux,</l>
                        <l n="2137"> Je tiendrai donc la vie et le Sceptre de vous,</l>
                        <l n="2138"> De vous que j’ai voulu.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2139"> Que le passé s’oublie.</l>
                        <l n="2140"> Et que dorénavant une amitié nous lie :</l>
                        <l n="2141"> Mais (Madame.)</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2142"> Ordonnez je vous obéirai.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2143"> Puisque vous le voulez (Madame) j’oserai</l>
                        <l n="2144"> Vous voyez que le Ciel m’engage pour un autre,</l>
                        <l n="2145"> Et quoique vos faveurs m’aient déjà rendu vôtre,</l>
                        <l n="2146"> Je dois mourir ingrat à ses rares bontés,</l>
                        <l n="2147"> Et ne vous puis qu’offrir mes bonnes volontés :</l>
                        <l n="2148"> Mais puisque le destin l’ordonne de la sorte,</l>
                        <l n="2149"> Si votre affection n’est pas encore morte,</l>
                        <l n="2150"> Et s’il me peut rester du crédit envers vous</l>
                        <l n="2151"> Souffrez que de ma main je vous donne un époux,</l>
                        <l n="2152"> Et que pour cet ingrat je vous offre son frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélie">
            <speaker> MÉLIE. </speaker>
                        <l n="2153"> Ma volonté dépend de celle de mon père,</l>
                        <l n="2154"> Et pour moi je l’accepte avec autant d’honneur</l>
                        <l n="2155"> Que son affection me comble de bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2156"> Je consens à ce bien que le destin m’envoie.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2157"> Et moi le recevant je dois mourir de joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2158"> Ah (Madame) agréez que mes embrassements</l>
                        <l n="2159"> Vous témoignent l’excès de mes contentements.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-sacrificateur">
            <speaker> LE SACRIFICATEUR. </speaker>
                        <l n="2160"> Désormais vos bonheurs n’auront aucun obstacle,</l>
                        <l n="2161"> Et l’accomplissement de ce dernier oracle</l>
                        <l n="2162"> Promet à ce pays un éternel repos :</l>
                        <l n="2163"> Voyez-en le succès, ce sont ses propres mots.</l>
                </sp>
        <sp who="#oracle">
            <speaker> ORACLE. </speaker>
                        <l n="2164"> Lorsque pour expier vos crimes</l>
                        <l n="2165"> Comme l’on peut juger par de si grands effets</l>
                        <l n="2166"> Et des termes si clairs les Dieux sont satisfaits,</l>
                        <l n="2167"> Vous voyez devant vous ces trois belles victimes,</l>
                        <l n="2168"> Qui désiraient la mort ont réparé vos crimes,</l>
                        <l n="2169"> Et le Ciel qui consent à vos prospérités</l>
                        <l n="2170"> Vous fera plus de biens que vous n’en souhaitez.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2171"> En effet si l’on peut sonder dans leurs mystères.</l>
                        <l n="2172"> On ne saurait douter de paroles si claires.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2173"> Voilà ce prisonnier.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2174"> Ah Soldats inhumains.</l>
                        <l n="2175"> Quoi ! vous donnez des fers à ces Royales mains,</l>
                        <l n="2176"> Est-ce de la vertu la juste récompense :</l>
                        <l n="2177"> Mais nous pourrez-vous bien pardonner cette offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="2178"> Pour ne le ressentir je reçois trop de bien :</l>
                        <l n="2179"> Mais quel étonnement peut égaler le mien.</l>
                        <l n="2180"> Dieu ! Le grand changement.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2181"> Voyez encor ma Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="2182"> Ah ! (Madame) est-ce vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2183"> Oui c’est ma Rosimène.</l>
                        <l n="2184"> Quoi ! vous la connaissez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2185"> Vous saurez tout un jour.</l>
                        <l n="2186"> Enfin vous pouvez voir l’effet de mon amour,</l>
                        <l n="2187"> Et de votre rapport.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2188"> En vain je vous écoute.</l>
                </sp>
        <sp who="#rosimène">
            <speaker> ROSIMÈNE. </speaker>
                        <l n="2189"> Je vous retirerai l’un et l’autre de doute.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2190"> Vous serez à loisir éclaircis sur ce point :</l>
                        <l n="2191"> Mais que l’étonnement ne nous empêche point,</l>
                        <l n="2192"> De connaître son frère, et maintenant le vôtre,</l>
                        <l n="2193"> Et voyez quel bonheur peut égaler le nôtre,</l>
                        <l n="2194"> Ils me rendent mes biens, voyez quelle douceur,</l>
                        <l n="2195"> Et mêmes ce grand Prince accepte votre sœur</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="2196"> Son mérite m’oblige à la reconnaissance</l>
                        <l n="2197"> De l’honneur qu’il nous fait d’une telle alliance,</l>
                        <l n="2198"> Et leurs rares bontés qui nous laissent un bien,</l>
                        <l n="2199"> Que par nos cruautés ils méritaient si bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#fladimore">
            <speaker> FLAMIDORE. </speaker>
                        <l n="2200"> N’en parlons plus de grâce et recevez un frère,</l>
                        <l n="2201"> Qui vient jusqu’à la mort vous servit et vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2202"> De si puissants bienfaits dont je me sens lié,</l>
                        <l n="2203"> Me feraient désirer d’être son allié,</l>
                        <l n="2204"> Plût aux Dieux qu’il se peut, et que ma sœur Mélite,</l>
                        <l n="2205"> Pour m’obtenir ce bien eut assez de mérite.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="2206"> Si vous m’en jugez digne après un si grand bien,</l>
                        <l n="2207"> Pour être trop heureux je n’espère plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2208"> Mon frère elle est à vous recevez ma promesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2209"> J’accepte pour mon fils une belle Princesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#fidamant">
            <speaker> FIDAMANT. </speaker>
                        <l n="2210"> J’en suis si glorieux que je me méconnais,</l>
                        <l n="2211"> Déjà puisqu’il vous plaît je lui donne ma foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarionte">
            <speaker> CLARIONTE. </speaker>
                        <l n="2212"> Mais allons apaiser les troubles de la ville,</l>
                        <l n="2213"> Et redonner la paix au reste de cette Île,</l>
                        <l n="2214"> Puis nous nous remettrons à la merci des eaux,</l>
                        <l n="2215"> Et vous et votre sœur viendrez dans nos vaisseaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-majorque">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2216"> Que la cruelle loi pour jamais s’abolisse,</l>
                        <l n="2217"> Et que l’on fasse aux Dieux un autre Sacrifice.</l>
                        <l n="2218"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>