<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Phalante</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Gautier</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <forename>Costes,</forename>
                    <forename>sieur</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>La</surname>
                    <surname>Calprenède</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/phalante-gautier-de-costes-sieur-de-la-calprenède </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1640">Représentée pour la première fois en 1640.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="hélène" sex="SEX">
                            <persName>HÉLÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="phalante" sex="SEX">
                            <persName>PHALANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="philoxène" sex="SEX">
                            <persName>PHILOXÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="timandre" sex="SEX">
                            <persName>TIMANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléomède" sex="SEX">
                            <persName>CLÉOMÈDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arate" sex="SEX">
                            <persName>ARATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arbante" sex="SEX">
                            <persName>ARBANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléone" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="aminte" sex="SEX">
                            <persName>AMINTE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">PHALANTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois en 1640.</ab><!--@date="1640"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1"> Ces regards enflammés que lancent vos beaux yeux,</l>
                        <l n="2"> Ne sont que des éclairs pour cet audacieux,</l>
                        <l n="3"> Et sa présomption a mérité la foudre,</l>
                        <l n="4"> Dont ils s’arment déjà pour le réduire en poudre.</l>
                        <l n="5"> Oui, Madame, il est juste, et votre Majesté</l>
                        <l n="6"> Me doit enfin punir de ma témérité ;</l>
                        <l n="7"> J’abuse insolemment des bontés de ma Reine,</l>
                        <l n="8"> Du respect qu’un vassal doit à sa Souveraine,</l>
                        <l n="9"> Et dans ma passion je ne reconnais pas,</l>
                        <l n="10"> Et combien elle est haute, et combien je suis bas.</l>
                        <l n="11"> Mon audace a rendu ma faute irrémissible,</l>
                        <l n="12"> Ma flamme est criminelle en tant qu’elle est visible,</l>
                        <l n="13"> Aussi n’ai-je péché qu’en vous la découvrant,</l>
                        <l n="14"> Et je devais mourir, et me taire en mourant :</l>
                        <l n="15"> Mais quelque passion qui rompe mon silence,</l>
                        <l n="16"> Ne m’en accusez point, on me fait violence,</l>
                        <l n="17"> Et ce Tyran des Dieux, d’un insolent pouvoir,</l>
                        <l n="18"> Dans mon aveuglement étouffe mon devoir,</l>
                        <l n="19"> Ma passion l’emporte avec trop d’avantage,</l>
                        <l n="20"> Et ceux à qui vos yeux laissent encor l’usage,</l>
                        <l n="21"> Et de la connaissance et du raisonnement,</l>
                        <l n="22"> Quelques prudents qu’ils soient, manquent de jugement,</l>
                        <l n="23"> Si l’on brûlait pour vous d’une flamme commune.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="24"> Philoxène il suffit, ce discours m’importune,</l>
                        <l n="25"> Lassez-vous à la fin de me persécuter,</l>
                        <l n="26"> Comme ma patience est lasse d’écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="27"> Si pour vous adorer j’ai pu commettre un crime,</l>
                        <l n="28"> J’ai failli...</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="29"> Ce n’est pas que je ne vous estime</l>
                        <l n="30"> Philoxène je sais ce que vous mérités</l>
                        <l n="31"> Et pour votre naissance et pour vos qualités,</l>
                        <l n="32"> Mais quelques sentiments que l’estime me donne</l>
                        <l n="33"> Votre amour me déplaît plus que votre personne,</l>
                        <l n="34"> Et je vous redirai puisque vous m’y forcez,</l>
                        <l n="35"> Que vous devez guérir si vous vous connaissez.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="36"> Je me connais Madame, et cette amour extrême,</l>
                        <l n="37"> Qui m’a presque en naissant détaché de moi-même,</l>
                        <l n="38"> Ne m’aveugle pas tant, que pour comble d’ennuis</l>
                        <l n="39"> Je ne puisse juger qui j’aime et qui je suis,</l>
                        <l n="40"> Si de vous adorer la gloire est interdite,</l>
                        <l n="41"> À ceux que la grandeur, le sang et le mérite,</l>
                        <l n="42"> Ne rendent point égaux à votre Majesté,</l>
                        <l n="43"> Qui se pourra vanter de l’avoir mérité ?</l>
                        <l n="44"> Mais si par les ardeurs d’une flamme éternelle</l>
                        <l n="45"> Par un profond respect, par un feu plein de zèle,</l>
                        <l n="46"> Par des preuves d’amour, de constance et de foi,</l>
                        <l n="47"> On le peut espérer, qui le doit mieux que moi ?</l>
                        <l n="48"> Toujours vos volontés ont fait mes destinées,</l>
                        <l n="49"> Je vous ai dédié mes premières années.</l>
                        <l n="50"> Naissant je vous servis, et les Dieux sont témoins</l>
                        <l n="51"> Que le Sceptre à vos lois m’assujettit le moins,</l>
                        <l n="52"> Que mon cœur asservi du plus bas de mon âge,</l>
                        <l n="53"> Sans contrainte à vos pieds rendit un double hommage,</l>
                        <l n="54"> Et ne mêla jamais dans ses saintes ardeurs,</l>
                        <l n="55"> À l’intérêt d’amour l’intérêt des grandeurs :</l>
                        <l n="56"> Je fus deux fois sujet, vous deux fois Souveraine,</l>
                        <l n="57"> Et vivant avec gloire, esclave de ma Reine,</l>
                        <l n="58"> J’eus dès vos jeunes ans, élevé près de vous,</l>
                        <l n="59"> Et des bonheurs plus grands, et des moments plus doux.</l>
                        <l n="60"> Vous excusiez pour lors ma passion naissante,</l>
                        <l n="61"> Qui vous entretenait d’un amour innocente,</l>
                        <l n="62"> Votre esprit jeune encor différait mon trépas,</l>
                        <l n="63"> Et me plaignait d’un mal qu’il ne connaissait pas.</l>
                        <l n="64"> Mais hélas ! que le Ciel a mis de différence</l>
                        <l n="65"> À la suite d’un bien si grand dans sa naissance ?</l>
                        <l n="66"> Mon cœur ne changea point, mais le vôtre changea,</l>
                        <l n="67"> Sitôt que sous vos lois Corinthe se rangea :</l>
                        <l n="68"> Quand votre dignité s’accrut avec votre âge,</l>
                        <l n="69"> Et que la majesté qui brille en ce visage,</l>
                        <l n="70"> Reçut d’une couronne un éclat tout nouveau,</l>
                        <l n="71"> Toute mon espérance entra dans le tombeau,</l>
                        <l n="72"> Vous ne connûtes plus le pauvre Philoxène,</l>
                        <l n="73"> Son amour seulement fit naître votre haine,</l>
                        <l n="74"> Et ce ressentiment qui vous peut animer</l>
                        <l n="75"> Ne vous le fait haïr que pour vous trop aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="76"> Si je vous haïssais autant que vous le dites,</l>
                        <l n="77"> Je me garantirais de toutes vos visites.</l>
                        <l n="78"> Et ne préférant point votre repos au mien,</l>
                        <l n="79"> Je me délivrerais d’un fâcheux entretien,</l>
                        <l n="80"> Suffit que je vous souffre et que trop indulgente.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="81"> Madame, quelqu’un vient.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-huissier">
            <speaker> UN HUISSIER. </speaker>
                        <l n="82"> C’est le Prince Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="83"> Qu’il entre, le cruel revient pour m’affliger,</l>
                        <l n="84"> Mais non pas pour me plaindre ou pour me soulager,</l>
                        <l n="85"> Ah ! l’ingrat, le voici, cache un peu ta faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="86"> Qu’il arrive à propos, cher ami je vous laisse,</l>
                        <l n="87"> Ma vie est en vos mains et j’attends tout de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="88"> Depuis que vos malheurs sont des bonheurs pour nous,</l>
                        <l n="89"> Et que nous bénissons le succès de ces guerres,</l>
                        <l n="90"> Qui pour nous visiter vous font quitter vos terres,</l>
                        <l n="91"> Trouvez-vous parmi nous un divertissement</l>
                        <l n="92"> Qui puisse soulager votre bannissement,</l>
                        <l n="93"> Car après les grandeurs qu’il eut dans sa province,</l>
                        <l n="94"> Ma Cour est un exil pour un si brave Prince.</l>
                        <l n="95"> Mais pourtant un exil qui peut être adouci,</l>
                        <l n="96"> Par l’absolu pouvoir que vous avez ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="97"> Madame, vos bontés sont pour moi sans limites</l>
                        <l n="98"> Et m’ayant honoré par dessus mes mérites,</l>
                        <l n="99"> Vos faveurs m’ont fait tort, m’ayant mis en état,</l>
                        <l n="100"> Ou de mourir pour vous, ou de mourir ingrat,</l>
                        <l n="101"> Que peut un malheureux que les Dieux et la guerre,</l>
                        <l n="102"> Font errer fugitif de sa natale terre ?</l>
                        <l n="103"> Et qui devait périr si votre Majesté</l>
                        <l n="104"> N’eut soulagé sa perte avec tant de bonté.</l>
                        <l n="105"> Certes de tous les maux dont le Ciel persécute</l>
                        <l n="106"> Celui que son courroux semble avoir pris en butte.</l>
                        <l n="107"> La plus vive douleur qu’il pouvait recevoir,</l>
                        <l n="108"> C’est de vous devoir tant et de ne rien pouvoir :</l>
                        <l n="109"> Vous avez relevé ma dignité penchante,</l>
                        <l n="110"> Recueilli les débris de ma fortune errante.</l>
                        <l n="111"> Et par mille faveurs et par mille bienfaits</l>
                        <l n="112"> Vous m’avez mis plus haut que je ne fus jamais,</l>
                        <l n="113"> Aussi de quelque aigreur dont la fortune averse</l>
                        <l n="114"> Dans mes plus beaux desseins sans cesse me traverse,</l>
                        <l n="115"> Je la voudrais bénir et tous mes ennemis,</l>
                        <l n="116"> De l’état glorieux où leur rage m’a mis.</l>
                        <l n="117"> Si de tant de bonheur dont vous êtes la source,</l>
                        <l n="118"> Un sensible regret ne traversait la course,</l>
                        <l n="119"> Un regret qui me tue, et qui fera périr,</l>
                        <l n="120"> Ce qu’en vain vos bontés ont daigné secourir ;</l>
                        <l n="121"> Pardonnez un discours que la douleur arrache.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="122"> Ce n’est pas tout Phalante, il faut que je le sache,</l>
                        <l n="123"> Et si par mon crédit il se peut soulager,</l>
                        <l n="124"> Je ne refuse rien qui vous puisse obliger,</l>
                        <l n="125"> Souffrez ma confidence, et recevez mon aide.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="126"> De vous seule dépend le mal et le remède</l>
                        <l n="127"> Et votre charité du tombeau tirera</l>
                        <l n="128"> Et l’ami qui se meurt, et l’ami qui mourra.</l>
                        <l n="129"> Ce n’est pas d’aujourd’hui que ma bouche importune</l>
                        <l n="130"> Regrette à vos genoux sa mauvaise fortune,</l>
                        <l n="131"> Et qu’affligé d’un mal que je souffre à demi,</l>
                        <l n="132"> Je demande à vos pieds le salut d’un ami.</l>
                        <l n="133"> Certes si la pitié peut attendrir une âme,</l>
                        <l n="134"> Et si quelque rayon de la plus belle flamme,</l>
                        <l n="135"> Dont le cœur d’un amant fut jamais embrasé,</l>
                        <l n="136"> Peut toucher de son mal celle qui l’a causé,</l>
                        <l n="137"> Vous êtes obligée à soulager la peine</l>
                        <l n="138"> Qu’on voit souffrir pour vous au pauvre Philoxène.</l>
                        <l n="139"> Jamais cœur ne brûla dans un si grand respect,</l>
                        <l n="140"> Et bien que l’amitié me peut rendre suspect,</l>
                        <l n="141"> J’atteste des grands Dieux la puissance suprême</l>
                        <l n="142"> Que jamais un mortel n’aima comme il vous aime :</l>
                        <l n="143"> C’est de cette pitié que naissent tous mes soins,</l>
                        <l n="144"> Et cet étroit lien dont nos esprits sont joints.</l>
                        <l n="145"> Quelque bien, quelque mal, quelque honneur qu’on me fasse</l>
                        <l n="146"> M’a rendu malheureux dans sa seule disgrâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="147"> Belle et digne amitié d’un cœur si généreux,</l>
                        <l n="148"> Que dans tous les malheurs Philoxène est heureux,</l>
                        <l n="149"> D’avoir fait un ami dont la vertu trop haute,</l>
                        <l n="150"> Compatit à ses maux, et souffre pour sa faute.</l>
                        <l n="151"> Mais puisqu’une si forte et si rare amitié,</l>
                        <l n="152"> Vous a pour son malheur donné quelque pitié,</l>
                        <l n="153"> Et que vous ressentez la peine qu’il mérite,</l>
                        <l n="154"> Pour son ambition trop douce et trop petite,</l>
                        <l n="155"> Donnez-lui désormais le conseil de guérir,</l>
                        <l n="156"> Puisque ce cœur ingrat ne le peut secourir.</l>
                        <l n="157"> C’est, quoi que son erreur lui fasse encor prétendre,</l>
                        <l n="158"> L’office le meilleur que vous lui puissiez rendre ;</l>
                        <l n="159"> Il vous croira sans doute, et par raisonnement</l>
                        <l n="160"> Il se retirera de son aveuglement :</l>
                        <l n="161"> Employez-y vos soins.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="162"> Ô ciel ! est-il possible</l>
                        <l n="163"> Qu’à tant de passion votre cœur insensible</l>
                        <l n="164"> À cet Amant fidèle ordonne le trépas,</l>
                        <l n="165"> Puisque sans ce remède il ne guérira pas ?</l>
                        <l n="166"> Ceux qui peuvent sentir les atteintes mortelles</l>
                        <l n="167"> Dont vos yeux ont blessé les âmes les plus belles,</l>
                        <l n="168"> Quoique fassent pour eux le temps et la raison,</l>
                        <l n="169"> Dans la mort seulement trouvent leur guérison :</l>
                        <l n="170"> Certes si vous pouviez sans mépris ou sans haine</l>
                        <l n="171"> Considérer les maux du pauvre Philoxène.</l>
                        <l n="172"> Et voir le triste état où vous l’avez réduit</l>
                        <l n="173"> Depuis qu’il vous adore avec si peu de fruit,</l>
                        <l n="174"> Vous verriez qu’un conseil d’une telle nature,</l>
                        <l n="175"> Au lieu de l’adoucir aigrirait sa blessure.</l>
                        <l n="176"> Hélas combien de fois pâle et sans mouvement,</l>
                        <l n="177"> Ses yeux devers le ciel élevés lentement,</l>
                        <l n="178"> Ses yeux à qui des pleurs la course continue,</l>
                        <l n="179"> Aurait presque ravi l’usage de la vue,</l>
                        <l n="180"> L’ai-je vu demander pour un dernier secours</l>
                        <l n="181"> La fin de vos rigueurs dans la fin de ses jours ?</l>
                        <l n="182"> Il est vrai, ses douleurs faisaient naître les miennes,</l>
                        <l n="183"> Mes larmes, je l’avoue, accompagnaient les siennes,</l>
                        <l n="184"> Mon âme par pitié blâmait votre rigueur,</l>
                        <l n="185"> Et ses ardents soupirs me touchaient jusqu’au cœur.</l>
                        <l n="186"> Ce fut cette pitié qui me fit téméraire,</l>
                        <l n="187"> Et bien que le respect m’obligeât à me taire,</l>
                        <l n="188"> Cette compassion me le fit violer,</l>
                        <l n="189"> Et pour le secourir me força de parler,</l>
                        <l n="190"> Mais Dieux ! que mes discours ont eu peu d’efficace,</l>
                        <l n="191"> Mes importunités augmentent sa disgrâce,</l>
                        <l n="192"> Et redoublent le mal qui l’accable aujourd’hui,</l>
                        <l n="193"> Parce qu’un malheureux intercède pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="194"> Faut-il que ce discours si vivement me touche,</l>
                        <l n="195"> Et que pour Philoxène il sorte de sa bouche :</l>
                        <l n="196"> Ô Dieux ! qui l’écoutez, puisqu’il s’adresse à moi,</l>
                        <l n="197"> Que ne permettez-vous qu’il le fasse pour soi ?</l>
                        <l n="198"> Mais c’est trop endurer, hâte ta destinée,</l>
                        <l n="199"> Force ce dur silence où tu t’es condamnée,</l>
                        <l n="200"> Et puisque ton brasier ne se peut plus cacher</l>
                        <l n="201"> Éprouve la bonté d’un ennemi si cher,</l>
                        <l n="202"> Il n’est point insensible, et ce visage aimable</l>
                        <l n="203"> N’est point sorti des flancs d’une ourse impitoyable,</l>
                        <l n="204"> S’il n’est plus endurci qu’un tronc ou qu’un rocher :</l>
                        <l n="205"> Tes yeux ont des attraits qui le pourront toucher,</l>
                        <l n="206"> Force cette pudeur qui te fait violence.</l>
                        <l n="207"> Ah ! pardon, ma vertu...</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="208"> La princesse balance,</l>
                        <l n="209"> Sans doute mes discours auront fait quelque fruit.</l>
                        <l n="210"> Ah ! cruauté du ciel où m’avez-vous réduit ?</l>
                        <l n="211"> Faut-il que je poursuive avecque tant d’envie,</l>
                        <l n="212"> Dans le bien d’un ami la perte de ma vie ?</l>
                        <l n="213"> Que je donne vainqueur ma vie à l’amitié,</l>
                        <l n="214"> Ou que n’obtenant rien je meure de pitié ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="215"> Ma vertu, ma pudeur, mon action vous blesse,</l>
                        <l n="216"> Mais à ma passion pardonnez ma faiblesse,</l>
                        <l n="217"> Ma flamme est innocente et n’a point de penser,</l>
                        <l n="218"> Pure et chaste qu’elle est, qui vous puisse offenser,</l>
                        <l n="219"> Je pêche seulement contre la bienséance,</l>
                        <l n="220"> Et ne vous choque point qu’en forçant le silence.</l>
                        <l n="221"> Phalante, pardonnez mon incivilité</l>
                        <l n="222"> Aux mouvements divers d’un esprit agité ;</l>
                        <l n="223"> Mon âme dans l’état où vous l’avez réduite,</l>
                        <l n="224"> Par les puissants efforts d’une ardente poursuite,</l>
                        <l n="225"> Faisait réflexion à tant de qualités,</l>
                        <l n="226"> Et d’actes de vertu dont vous nous enchantez :</l>
                        <l n="227"> Et certes Philoxène a bien plus d’avantage</l>
                        <l n="228"> Ayant reçu du ciel ce glorieux partage,</l>
                        <l n="229"> D’un ami vertueux et brave comme vous,</l>
                        <l n="230"> Que je n’en ai d’un Sceptre, et d’un règne assez doux.</l>
                        <l n="231"> Aussi votre mérite et ce que je défère,</l>
                        <l n="232"> Au vouloir d’un ami dont la vertu m’est chère,</l>
                        <l n="233"> Produiraient dans mon cœur de plus puissants effets,</l>
                        <l n="234"> Que son affection n’en produira jamais :</l>
                        <l n="235"> Si mon âme déjà n’était préoccupée,</l>
                        <l n="236"> Et si le coup mortel dont je la sens frappée,</l>
                        <l n="237"> Me laissait de mon cœur disposer un moment,</l>
                        <l n="238"> Afin de satisfaire un ami si charmant ;</l>
                        <l n="239"> Hélas ! j’en ai trop dit, et vous pouvez connaître,</l>
                        <l n="240"> Ce que ma passion malgré moi fait paraître,</l>
                        <l n="241"> Épargnez à ma honte une confession,</l>
                        <l n="242"> Que je ne vous ferai qu’à ma confusion :</l>
                        <l n="243"> Car bien que mon esprit soit sans tache et sans crime,</l>
                        <l n="244"> Cette vive couleur que la pudeur imprime</l>
                        <l n="245"> Sur mon front innocent, m’a déjà reproché,</l>
                        <l n="246"> Qu’il en fallait rougir ainsi que d’un péché :</l>
                        <l n="247"> Enfin Phalante, j’aime, ô Dieu ! ce mot me tue.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="248"> Doncques pour mon ami l’espérance est perdue</l>
                        <l n="249"> Quoi vous aimez Madame, et son zèle et sa foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="250"> Croyez que son repos ne dépend plus de moi,</l>
                        <l n="251"> Et confessez aussi qu’en cette confidence,</l>
                        <l n="252"> Philoxène témoigne une haute imprudence :</l>
                        <l n="253"> Pour gagner sur mon cœur beaucoup plus qu’il n’a fait,</l>
                        <l n="254"> Il se devait passer d’un ami si parfait,</l>
                        <l n="255"> Raisonner dans ce choix s’il en était capable,</l>
                        <l n="256"> Juger qui de vous deux était le plus aimable,</l>
                        <l n="257"> Et pour donner l’emploi qu’il vous donne aujourd’hui,</l>
                        <l n="258"> Prendre un intercesseur qui le fut moins que lui.</l>
                        <l n="259"> Ô Dieux ! ma honte ici n’est que trop manifeste,</l>
                        <l n="260"> Phalante j’en dis trop, dispensez moi du reste,</l>
                        <l n="261"> Et ne me forcez point contre ce que je dois,</l>
                        <l n="262"> À vous faire un aveu trop indigne de moi :</l>
                        <l n="263"> Lisez-le dans mes yeux et dessus mon visage,</l>
                        <l n="264"> Ils ne parlent que trop à mon désavantage :</l>
                        <l n="265"> Ils sont assez changés par la honte qu’ils ont,</l>
                        <l n="266"> Et paraissent confus de l’office qu’ils font.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="267"> Ô Dieux ! que deviendrai-je ? ah ! Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="268"> De grâce,</l>
                        <l n="269"> De quoi que mon destin me flatte ou me menace,</l>
                        <l n="270"> Faites réflexion encore un peu de temps,</l>
                        <l n="271"> Avant que prononcer l’arrêt que j’en attends.</l>
                        <l n="272"> Et que pour mon repos votre bonté permette,</l>
                        <l n="273"> Qu’après ce grand effort mon âme se remette :</l>
                        <l n="274"> Elle est toute troublée en cette extrémité,</l>
                        <l n="275"> Adieu pardonnez-moi cette incivilité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="276"> Restes d’une pudeur lâchement offensée,</l>
                        <l n="277"> Dignité de mon Sceptre indignement blessée,</l>
                        <l n="278"> Mânes de mes parents, noble suite d’aïeux,</l>
                        <l n="279"> De qui l’illustre sang sortit du sang des Dieux,</l>
                        <l n="280"> Vous que j’offense tous d’une mortelle injure,</l>
                        <l n="281"> Pardonnez-moi ma faute, amour vous en conjure,</l>
                        <l n="282"> Et cet impérieux par son autorité</l>
                        <l n="283"> La veut rendre excusable à la postérité.</l>
                        <l n="284"> J’ai péché par contrainte, et mon âme éperdue,</l>
                        <l n="285"> Avant que de céder s’est longtemps défendue.</l>
                        <l n="286"> Ma vertu mille fois m’a mis devant les yeux,</l>
                        <l n="287"> Le soin de mon honneur, mon rang et mes aïeux,</l>
                        <l n="288"> M’a cent fois remontré le tort irréparable</l>
                        <l n="289"> Que mon sang recevait d’un feu si condamnable,</l>
                        <l n="290"> Que ma faute outrageait les vivants et les morts,</l>
                        <l n="291"> Et contre ce Tyran a fait de vains efforts.</l>
                        <l n="292"> Ô prétexte honteux dont mon âme s’abuse,</l>
                        <l n="293"> J’ai failli, j’ai failli, mon front même m’accuse.</l>
                        <l n="294"> Si je n’étais coupable, il ne rougirait point,</l>
                        <l n="295"> Vous, que ma passion outrage au dernier point,</l>
                        <l n="296"> Honneur, couronne, aïeux, n’excusez plus ma faute,</l>
                        <l n="297"> Je devais maintenir cette Majesté haute,</l>
                        <l n="298"> Conserver l’assurance à ce front couronné,</l>
                        <l n="299"> Et mourir dans le rang que vous m’avez donné,</l>
                        <l n="300"> Je devais étouffer une naissante flamme,</l>
                        <l n="301"> Et si le ciel jaloux ne me pourvut d’une âme</l>
                        <l n="302"> Digne de ma naissance et du rang que je tiens,</l>
                        <l n="303"> Pour refuser un joug et d’indignes liens,</l>
                        <l n="304"> Je devais pour le moins me faire violence,</l>
                        <l n="305"> Cacher un feu honteux, mourir dans mon silence,</l>
                        <l n="306"> Et m’arracher plutôt ce vil et lâche cœur,</l>
                        <l n="307"> Qu’implorer la merci d’un insolent vainqueur :</l>
                        <l n="308"> Que sais-je si déjà cette étrange ouverture</l>
                        <l n="309"> Aura fait à ma gloire une mortelle injure ?</l>
                        <l n="310"> Si l’ingrat l’a reçue avecque du mépris,</l>
                        <l n="311"> Et si sans le combat il dédaigne le prix,</l>
                        <l n="312"> Peut être que déjà tes flammes importunes</l>
                        <l n="313"> Passent dans son esprit pour ses moindres fortunes,</l>
                        <l n="314"> Et qu’il conte une Reine entre mille beautés,</l>
                        <l n="315"> De qui la passion flatte ses vanités :</l>
                        <l n="316"> Ah ! si tu soupirais pour un mal volontaire,</l>
                        <l n="317"> Hélène tu devais ou mourir ou le taire :</l>
                        <l n="318"> Éteindre pour jamais, ou cacher ton flambeau,</l>
                        <l n="319"> Et ne le pouvant plus l’étouffer au tombeau.</l>
                        <l n="320"> Ô protecteur des Rois et Démon tutélaire,</l>
                        <l n="321"> Et vous grand Dieu des mers que Corinthe révère,</l>
                        <l n="322"> Vous qui lui fîtes voie, et vîtes ses vaisseaux</l>
                        <l n="323"> Errants et vagabonds sur le front de vos eaux,</l>
                        <l n="324"> Pourquoi pour le salut de cette infortunée,</l>
                        <l n="325"> N’avez-vous de nos bords détourné cet Énée,</l>
                        <l n="326"> Qui déjà dans mon âme à ma confusion,</l>
                        <l n="327"> Allume un plus grand feu que celui d’Ilion.</l>
                        <l n="328"> Si je devais brûler pourquoi dedans son âme</l>
                        <l n="329"> N’allumiez-vous de même.</l>
                </sp>
        <sp who="#aminte">
            <speaker> AMINTE. </speaker>
                        <l n="330"> Espérez-le Madame,</l>
                        <l n="331"> Bannissez cette crainte, et reconnaissez mieux,</l>
                        <l n="332"> Cet amour qui triomphe et brille dans vos yeux :</l>
                        <l n="333"> Si l’on n’en doit juger que selon l’apparence.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="334"> Dans cette affection j’ai bien peu d’espérance :</l>
                        <l n="335"> Et j’ai d’un mal prochain cent présages mauvais :</l>
                        <l n="336"> Cent tristes visions, cent songes que j’ai faits,</l>
                        <l n="337"> Menacent cet amour d’une funeste issue,</l>
                        <l n="338"> Grands Dieux si dans ma peur je ne suis point déçue,</l>
                        <l n="339"> Et si vous haïssez un feu qui me fait tort,</l>
                        <l n="340"> Envoyez-moi bientôt le remède ou la mort.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="341"> Nous serions trop ingrats à tant de bons offices,</l>
                        <l n="342"> Dont vous avez déjà prévenu nos services,</l>
                        <l n="343"> Si nous ne vous pressions pour apprendre de vous</l>
                        <l n="344"> La cause d’un chagrin qui nous afflige tous,</l>
                        <l n="345"> Vous êtes tout changé d’humeur et de visage,</l>
                        <l n="346"> Et je connais trop bien ce généreux courage,</l>
                        <l n="347"> Qui s’est toujours muni d’une haute vertu,</l>
                        <l n="348"> Et que tant de revers ont en vain combattu,</l>
                        <l n="349"> Pour craindre que des maux de si peu d’importance,</l>
                        <l n="350"> En puissent ébranler l’invincible constance :</l>
                        <l n="351"> Si des rebellions ont troublé votre État,</l>
                        <l n="352"> Si vous avez perdu votre premier état,</l>
                        <l n="353"> Et s’il vous faut céder au malheur d’une guerre,</l>
                        <l n="354"> Qui vous fait éloigner de votre ingrate terre :</l>
                        <l n="355"> Pour le moins votre sort me paraît assez doux</l>
                        <l n="356"> Dans le port assuré qu’il vous offre chez nous</l>
                        <l n="357"> Ici tout vous adore et jamais autre prince,</l>
                        <l n="358"> Ne fut plus révéré dans sa propre province,</l>
                        <l n="359"> Votre vertu d’abord a produit mille effets,</l>
                        <l n="360"> Vous a gagné des cœurs, vous a fait des sujets</l>
                        <l n="361"> Vous a fait surmonter et l’envie et la haine,</l>
                        <l n="362"> Et vous a si bien mis dans l’esprit de la Reine,</l>
                        <l n="363"> Que pour cette bonté qui les oblige tous,</l>
                        <l n="364"> Les Princes du pays n’ont plus recours qu’à vous ;</l>
                        <l n="365"> Mêmes vos intérêts l’ont si fort animée,</l>
                        <l n="366"> Qu’elle rompt l’alliance, et forme un corps d’armée :</l>
                        <l n="367"> Vous donnant le secours qu’elle vous a promis,</l>
                        <l n="368"> Pour vous aller servir contre vos ennemis.</l>
                        <l n="369"> Phalante ces raisons me font assez connaître,</l>
                        <l n="370"> Que ce nouveau chagrin que vos yeux font paraître :</l>
                        <l n="371"> Et la vive douleur qui vous change à ce point,</l>
                        <l n="372"> Ont quelque autre sujet que nous ne savons point.</l>
                        <l n="373"> Si l’amitié jurée, et quelque expérience,</l>
                        <l n="374"> Ont mérité l’honneur de votre confidence,</l>
                        <l n="375"> Ne dissimulez plus à des amis discrets,</l>
                        <l n="376"> Vos soins plus importants, et vos maux plus secrets.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="377"> Quelques vaines raisons que sa froideur m’oppose,</l>
                        <l n="378"> Si Phalante pouvait me cacher quelque chose,</l>
                        <l n="379"> J’aurais sujet de plainte, et croirais désormais,</l>
                        <l n="380"> N’en étant plus aimé qu’il ne m’aima jamais.</l>
                        <l n="381"> Je vous conjure donc par toute la franchise,</l>
                        <l n="382"> Et toute l’amitié que vous m’avez promise,</l>
                        <l n="383"> De ne me cacher plus ce qui me fait mourir,</l>
                        <l n="384"> Et pour vous soulager s’il ne faut que périr,</l>
                        <l n="385"> S’il ne faut prodiguer que mon sang et ma vie,</l>
                        <l n="386"> Soyez très assuré que j’en brûle d’envie,</l>
                        <l n="387"> Et que pour vous servir j’embrasserai la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="388"> C’est assez, cher ami, ce penser me fait tort :</l>
                        <l n="389"> Et vous avez blessé l’amitié qui nous lie</l>
                        <l n="390"> En souffrant ce soupçon de ma mélancolie,</l>
                        <l n="391"> Mon cœur vous est ouvert les Dieux m’en sont témoins :</l>
                        <l n="392"> Mais c’est votre malheur qui causera mes soins,</l>
                        <l n="393"> Votre seul déplaisir fait naître ma tristesse,</l>
                        <l n="394"> Et dans vos passions mon âme s’intéresse,</l>
                        <l n="395"> Et ressent vos ennuis avec tant de douleur</l>
                        <l n="396"> Que vos moindres soucis me touchent jusqu’au cœur,</l>
                        <l n="397"> Je meurs du déplaisir de vous être inutile,</l>
                        <l n="398"> De prier vainement un esprit indocile ;</l>
                        <l n="399"> Et de voir qu’en l’état où vous êtes réduit</l>
                        <l n="400"> J’intercède pour vous avec si peu de fruit ;</l>
                        <l n="401"> Si la Reine agréait vos fidèles services,</l>
                        <l n="402"> Mon âme en vous servant goûterait ses délices,</l>
                        <l n="403"> Et préférant ainsi vos intérêts aux miens,</l>
                        <l n="404"> Elle oublierait ses maux pour ressentir vos biens :</l>
                        <l n="405"> De tous mes déplaisirs voilà la seule cause,</l>
                        <l n="406"> Pour m’affliger si fort mes maux sont peu de chose,</l>
                        <l n="407"> Et je n’ai ressenti que des coups bien légers,</l>
                        <l n="408"> En perdant des honneurs et des biens passagers :</l>
                        <l n="409"> Quoi qu’ait fait contre moi la fortune outrageuse</l>
                        <l n="410"> La mienne auprès de vous est trop avantageuse,</l>
                        <l n="411"> J’aime trop Philoxène et l’amitié des siens</l>
                        <l n="412"> Pour regretter encor la perte de mes biens :</l>
                        <l n="413"> Ce lien qui nous joint d’une amitié parfaite</l>
                        <l n="414"> À de tant de bonheur honoré ma retraite,</l>
                        <l n="415"> Que je croirais mon sort plus heureux que jamais,</l>
                        <l n="416"> Si pour vous le bonheur secondait mes souhaits,</l>
                        <l n="417"> Et si de vos malheurs mon âme combattue,</l>
                        <l n="418"> Ne ressentait pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="419"> Ah ! ce discours me tue :</l>
                        <l n="420"> Juste ciel fallait-il pour comble de douleur,</l>
                        <l n="421"> Qu’un innocent ami partageât mon malheur,</l>
                        <l n="422"> Et que n’ayant qu’un cœur et qu’une âme commune,</l>
                        <l n="423"> Nous ne dussions avoir qu’une même fortune ?</l>
                        <l n="424"> Certes, de tous les coups de mon sort rigoureux</l>
                        <l n="425"> C’est là le plus sensible et le plus douloureux,</l>
                        <l n="426"> Et mon mal ne pouvait venir au point extrême,</l>
                        <l n="427"> Qu’en se communiquant à cet autre moi-même.</l>
                        <l n="428"> Malheureux Philoxène, amant infortuné,</l>
                        <l n="429"> Regarde à quelle fin le ciel t’a destiné,</l>
                        <l n="430"> Vois de quelle rigueur sa colère t’accable,</l>
                        <l n="431"> Il fait de ta misère un autre misérable :</l>
                        <l n="432"> Et punit de ta faute un innocent ami,</l>
                        <l n="433"> Pour voir périr un tout qui souffrait à demi.</l>
                        <l n="434"> Ah ! Phalante, c’est trop, et je hais trop ma vie,</l>
                        <l n="435"> Dans les maux éternels dont je la vois suivie,</l>
                        <l n="436"> Pour souhaiter encor qu’elle dure à ce prix,</l>
                        <l n="437"> Laissons, laissons Hélène avecque ses mépris :</l>
                        <l n="438"> S’ils ne m’ont pu guérir que la mort m’en délivre,</l>
                        <l n="439"> Mon amour l’importune et je suis las de vivre.</l>
                        <l n="440"> Philoxène au tombeau n’importunera plus</l>
                        <l n="441"> La Reine et son ami par des soins superflus,</l>
                        <l n="442"> Et le profond repos qu’il goûtera lui-même,</l>
                        <l n="443"> Dans un même repos mettra tout ce qu’il aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="444"> La Reine le méprise avec peu de raison,</l>
                        <l n="445"> Elle doit mieux traiter une illustre maison :</l>
                        <l n="446"> Et juger quelque rang qu’un changement nous donne,</l>
                        <l n="447"> Qu’autrefois nos aïeux ont porté sa couronne,</l>
                        <l n="448"> Je suis sujet, mais Prince, et son père en mourant</l>
                        <l n="449"> Fit de notre maison un cas bien différent,</l>
                        <l n="450"> Et mettant en mes mains son sceptre et sa famille,</l>
                        <l n="451"> Il me nomma Régent et Tuteur de sa fille :</l>
                        <l n="452"> Quelque faîte d’honneur où je fusse monté,</l>
                        <l n="453"> Je n’abusai jamais de cette autorité.</l>
                        <l n="454"> Je pouvais au dépens d’une faible jeunesse,</l>
                        <l n="455"> Agrandir ma maison des biens que je lui laisse :</l>
                        <l n="456"> Et me rendre si grand qu’elle eut bien souhaité,</l>
                        <l n="457"> Celui qu’elle rejette avec indignité,</l>
                        <l n="458"> Mais le ciel m’est témoin qu’en ma charge importune,</l>
                        <l n="459"> Je ne considérai ni moi ni ma fortune :</l>
                        <l n="460"> Et quoique ce pays dût beaucoup à mes soins,</l>
                        <l n="461"> Que de tous mes voisins j’y profitai le moins,</l>
                        <l n="462"> Certes sa Majesté le devrait mieux connaître</l>
                        <l n="463"> Que par ce grand mépris qu’elle nous fait paraître</l>
                        <l n="464"> Et mieux considérer le mérite et le sang,</l>
                        <l n="465"> De ceux qui dans l’État tiennent le premier rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="466"> Il m’est encor resté quelque peu d’espérance,</l>
                        <l n="467"> Qu’on l’a pourra gagner par la persévérance ;</l>
                        <l n="468"> Et je crois qu’à la fin son âme se rendra,</l>
                        <l n="469"> Du moins pour vous servir Phalante se perdra :</l>
                        <l n="470"> Et quand pour ce dessein il donnerait sa vie,</l>
                        <l n="471"> Il la croira toujours heureusement ravie,</l>
                        <l n="472"> Si le ciel lui permet de la perdre pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="473"> Ô Dieu ! qu’en mes malheurs ce souvenir m’est doux,</l>
                        <l n="474"> Et que j’ai de bonheur parmi tant de disgrâce,</l>
                        <l n="475"> D’avoir fait un ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="476"> Souffrez que je vous chasse :</l>
                        <l n="477"> Adieu laissez-moi seul y rêver un moment,</l>
                        <l n="478"> Vous trouverez la Reine en son appartement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="479"> Seigneur de quelque soin que votre âme agitée,</l>
                        <l n="480"> Déguise la douleur dont elle est tourmentée,</l>
                        <l n="481"> Je vois bien au travers de ce déguisement,</l>
                        <l n="482"> Ce qu’à ma passion vous cachez vainement.</l>
                        <l n="483"> Pardonnez-moi Seigneur, si je vous importune,</l>
                        <l n="484"> Mais vous n’aurez jamais de mauvaise fortune :</l>
                        <l n="485"> Que mon affection ne ressente avec vous,</l>
                        <l n="486"> Si pour s’en décharger un mal devient plus doux,</l>
                        <l n="487"> Et si vous conservez encor quelque mémoire,</l>
                        <l n="488"> D’une fidélité qui fut toute ma gloire,</l>
                        <l n="489"> Récompensez Seigneur, ces preuves de ma foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="490"> Je n’ai rien à te dire, Arbante laisse-moi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE, seul </speaker>
                        <l n="491"> Enfin je reste seul, et cette ingrate flamme,</l>
                        <l n="492"> Qui sans aucun espoir tyrannise mon âme,</l>
                        <l n="493"> Peut enfin éclater à la clarté des cieux.</l>
                        <l n="494"> Chers témoins de mon mal, tristes et sombres lieux,</l>
                        <l n="495"> Vous que j’ai seuls jugés capables d’un silence,</l>
                        <l n="496"> Digne de mon secret et de ma confidence :</l>
                        <l n="497"> Puisqu’à vous seulement j’évente mes regrets,</l>
                        <l n="498"> De grâce en ma faveur soyez toujours secrets ;</l>
                        <l n="499"> Et ne parlez jamais de ce malheur extrême,</l>
                        <l n="500"> Que mon âme a regret d’avouer à soi-même.</l>
                        <l n="501"> Ciel qui pénétrez seul mes plus cachés ennuis,</l>
                        <l n="502"> Vis-tu jamais un homme en l’état où je suis ?</l>
                        <l n="503"> Et toi, dont les rayons éclairent tout le monde,</l>
                        <l n="504"> Connais-tu de fortune à la mienne seconde ?</l>
                        <l n="505"> Dans l’état déplorable où mon destin m’a mis,</l>
                        <l n="506"> Je suis le plus cruel de tous mes ennemis.</l>
                        <l n="507"> J’aime, et je suis aimé, mais mon malheur extrême</l>
                        <l n="508"> Me vient de mon amour, me vient de ce qu’on m’aime,</l>
                        <l n="509"> Et je ne serais pas malheureux à ce point</l>
                        <l n="510"> Si l’on ne m’aimait pas et si je n’aimais point.</l>
                        <l n="511"> L’amitié m’a réduit à ce point de misère,</l>
                        <l n="512"> Que dans ma passion j’ai plus que je n’espère :</l>
                        <l n="513"> Mais me sacrifiant pour le salut d’autrui,</l>
                        <l n="514"> J’ai ce que je souhaite, et j’ai ce que je fuis :</l>
                        <l n="515"> Cet amour qui déjà tient mon âme captive,</l>
                        <l n="516"> Si je ne suis aimé ne veut pas que je vive.</l>
                        <l n="517"> On m’aime, et dans ce bien qui me doit conserver</l>
                        <l n="518"> Je rencontre la mort au lieu de me sauver.</l>
                        <l n="519"> Ces soins où je m’attache avecque tant d’envie,</l>
                        <l n="520"> Servent moins mon ami qu’ils n’attaquent ma vie,</l>
                        <l n="521"> Et faisant sur mon âme un pitoyable effort,</l>
                        <l n="522"> En cherchant son salut je demande ma mort.</l>
                        <l n="523"> Ah ! Phalante, ennemi du salut de Phalante,</l>
                        <l n="524"> Laisse, laisse en repos ton âme languissante,</l>
                        <l n="525"> Et devenant plus doux ne persécute plus</l>
                        <l n="526"> Phalante que tu perds par tes soins superflus.</l>
                        <l n="527"> Ce que ton amitié pour Philoxène essaye,</l>
                        <l n="528"> Ne sert point ton ami, mais rengrège ta plaie,</l>
                        <l n="529"> Et t’animant toi-même à te persécuter,</l>
                        <l n="530"> Tu le rends odieux au lieu de l’assister.</l>
                        <l n="531"> Les intérêts d’autrui défendent-ils les nôtres,</l>
                        <l n="532"> Et se doit-on haïr pour bien aimer les autres ?</l>
                        <l n="533"> Ton ami satisfait des preuves de ta foi,</l>
                        <l n="534"> Ne peux-tu pas avoir quelque amitié pour toi ?</l>
                        <l n="535"> Puisque tous ses devoirs ne touchent point la Reine,</l>
                        <l n="536"> Et que pour son repos ton assistance est vaine,</l>
                        <l n="537"> Pourquoi ton amitié s’obstine désormais</l>
                        <l n="538"> Sans fruit et sans espoir de le servir jamais ?</l>
                        <l n="539"> Crains-tu que ton ami lui-même ne t’excuse,</l>
                        <l n="540"> Qu’il ne te cède point un bien qu’on lui refuse,</l>
                        <l n="541"> Et qu’il ne soit content de te voir posséder</l>
                        <l n="542"> Ce que ton amitié ne lui peut accorder.</l>
                        <l n="543"> Ah ! pardon, amitié mortellement blessée,</l>
                        <l n="544"> Une si criminelle et si lâche pensée,</l>
                        <l n="545"> Quoique ma passion pour elle ait combattu,</l>
                        <l n="546"> Est indigne d’un Prince et dément ma vertu :</l>
                        <l n="547"> Lâcheté qui me tue et qui me déshonore,</l>
                        <l n="548"> Quoi tu pourras trahir un ami qui t’adore,</l>
                        <l n="549"> Et sans considérer ta vie et ton honneur,</l>
                        <l n="550"> Tu pourras sur sa perte établir ton bonheur ?</l>
                        <l n="551"> Donc ce fidèle ami n’aura dans ta retraite,</l>
                        <l n="552"> Honoré ton abord d’une amitié parfaite,</l>
                        <l n="553"> Et sans autre intérêt que de l’affection,</l>
                        <l n="554"> N’aura pris tant de part dans ton affliction,</l>
                        <l n="555"> Doncques dans ton malheur et le fils et le père,</l>
                        <l n="556"> N’auront de tous leurs biens assisté ta misère,</l>
                        <l n="557"> T’honorant comme un Dieu dans leur propre maison,</l>
                        <l n="558"> Que pour se voir payez par une trahison :</l>
                        <l n="559"> Ô de tant de bienfaits indigne récompense !</l>
                        <l n="560"> Beaux effets de tes soins et de ton assistance,</l>
                        <l n="561"> C’est ce qu’il attendait de tes nobles desseins,</l>
                        <l n="562"> Lorsqu’il mit l’innocent, sa vie entre tes mains,</l>
                        <l n="563"> Et qu’il t’ouvrit son âme avec tant de franchise,</l>
                        <l n="564"> Sur l’espoir décevant d’une amitié promise,</l>
                        <l n="565"> Il reste seulement que de ta propre main,</l>
                        <l n="566"> Sans aucune pitié tu lui perces le sein,</l>
                        <l n="567"> Et portes dans son cœur mille atteintes mortelles,</l>
                        <l n="568"> Pour suivre en liberté tes flammes criminelles.</l>
                        <l n="569"> C’est le plus doux pour lui, car enfin n’attends pas</l>
                        <l n="570"> Qu’il en puisse être quitte à moins que du trépas ;</l>
                        <l n="571"> Que se voyant trahi par un autre soi-même,</l>
                        <l n="572"> Que voyant à ses yeux enlever ce qu’il aime :</l>
                        <l n="573"> Quoique sa vertu fasse avec tous ses efforts,</l>
                        <l n="574"> Ce malheureux amant ne souffre mille morts.</l>
                        <l n="575"> Ah ! ne revenez plus lâche, lâche pensée,</l>
                        <l n="576"> Fuyez d’une vertu que vous avez blessée :</l>
                        <l n="577"> L’amour et Philoxène ont partagé mon cœur,</l>
                        <l n="578"> Mais l’amour est vaincu, Philoxène vainqueur,</l>
                        <l n="579"> L’amour seul est trop faible, et quoi qu’il me prépare,</l>
                        <l n="580"> Enfin pour mon ami ma vertu se déclare :</l>
                        <l n="581"> Il est assez puissant l’ayant de son parti,</l>
                        <l n="582"> Ce que ma passion peut contre mon ami,</l>
                        <l n="583"> Malgré sa violence, et son pouvoir suprême,</l>
                        <l n="584"> Ma vertu qui le sert le fait contre elle-même :</l>
                        <l n="585"> Philoxène reviens, ami tu m’as vaincu,</l>
                        <l n="586"> Et si pour ton repos j’ai déjà trop vécu,</l>
                        <l n="587"> Si ma présence nuit à ta bonne fortune,</l>
                        <l n="588"> Je saurai retrancher une vie importune,</l>
                        <l n="589"> Avant que mon amour t’oblige à me haïr,</l>
                        <l n="590"> Et que ce même amour me force à te trahir.</l>
                        <l n="591"> Mais j’aperçois la Reine, ô rencontre cruelle !</l>
                        <l n="592"> Que dois-je devenir, dois-je m’éloigner d’elle ?</l>
                        <l n="593"> Évite son abord, fuis misérable fuis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="594"> Ne vois-je pas Phalante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="595"> Oui Madame, c’est lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="596"> Mais je suis découvert, ah ! défends-toi, mon âme,</l>
                        <l n="597"> Arme-toi de vertu, cache, cache ta flamme,</l>
                        <l n="598"> Et ne relâche point de tes premiers desseins.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="599"> Quoi tu trembles mon cœur ! Quoi mon âme tu crains !</l>
                        <l n="600"> Et sembles redouter la mortelle sentence :</l>
                        <l n="601"> Mais le voici l’ingrat, arme toi de constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="602"> Je craignais d’approcher de votre Majesté,</l>
                        <l n="603"> Et m’allais retirer dans ce bois écarté,</l>
                        <l n="604"> Pour n’interrompre point vos secrètes pensées.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="605"> Ah ! Phalante, à vous seul elles sont adressées,</l>
                        <l n="606"> Et si la solitude a pour moi rien de doux,</l>
                        <l n="607"> Je l’aime seulement pour mieux songer à vous.</l>
                        <l n="608"> Depuis que pour vous seul mon esprit est malade,</l>
                        <l n="609"> Je goûte des douceurs dans cette promenade,</l>
                        <l n="610"> Qui me font oublier le soin de mes états,</l>
                        <l n="611"> Pour trouver du repos loin de tant d’embarras,</l>
                        <l n="612"> C’est ici que je cherche à rêver et me plaindre,</l>
                        <l n="613"> Et ce n’est que pour vous, il n’est plus temps de feindre.</l>
                        <l n="614"> J’ai tout franchi Phalante, et je vous ai fait voir,</l>
                        <l n="615"> Malgré l’honneur du sexe, et malgré mon devoir,</l>
                        <l n="616"> Forçant mon naturel, mon silence et ma crainte,</l>
                        <l n="617"> De quelle passion mon âme était atteinte :</l>
                        <l n="618"> Je n’en ai que trop dit, et quelque affection</l>
                        <l n="619"> Qui puisse autoriser une indigne action,</l>
                        <l n="620"> Je devais conserver ce pouvoir sur mon âme,</l>
                        <l n="621"> De souffrir sans parler, ou de mourir sans blâme :</l>
                        <l n="622"> J’ai fait une bassesse indigne de mon rang,</l>
                        <l n="623"> Qui blesse ma beauté, mon courage et mon sang,</l>
                        <l n="624"> Et vous donne sans doute une injuste croyance,</l>
                        <l n="625"> D’une facilité dont ma vertu s’offense.</l>
                        <l n="626"> Mais si vous le pouvez après l’impression</l>
                        <l n="627"> Qu’aura fait sur votre âme une telle action,</l>
                        <l n="628"> Ne souffrez point de grâce un penser qui m’outrage,</l>
                        <l n="629"> Et ne soupçonnez rien à mon désavantage,</l>
                        <l n="630"> Je vous aime, et mon mal vous est assez connu :</l>
                        <l n="631"> Mais à quelque degré qu’il soit déjà venu,</l>
                        <l n="632"> Quelque transport étrange, et quelque violence,</l>
                        <l n="633"> Qui contre mon devoir ait rompu mon silence,</l>
                        <l n="634"> La plus haute vertu ne se peut offenser,</l>
                        <l n="635"> De mon plus criminel et plus lâche penser,</l>
                        <l n="636"> Et je puis espérer sans reproche et sans blâme,</l>
                        <l n="637"> Le remède du mal, et le repos de l’âme :</l>
                        <l n="638"> Étant si bien instruit de mon intention,</l>
                        <l n="639"> Que ne répondez-vous à mon affection,</l>
                        <l n="640"> Que ne m’apprenez-vous ce que j’en puis attendre,</l>
                        <l n="641"> Votre silence, ô Dieux ! me le fait trop comprendre,</l>
                        <l n="642"> Vous en êtes confus, vous rougissez pour moi,</l>
                        <l n="643"> Et ce discours muet m’apprend ce que je dois.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="644"> Que votre Majesté ne trouve point étrange,</l>
                        <l n="645"> Si par un tel discours mon visage se change,</l>
                        <l n="646"> Et si je fais paraître en cette occasion,</l>
                        <l n="647"> Et mon étonnement et ma confusion.</l>
                        <l n="648"> Je suis surpris, Madame, il faut que je l’avoue,</l>
                        <l n="649"> Et celui dont le Sort incessamment se joue,</l>
                        <l n="650"> En le précipitant dans les adversités,</l>
                        <l n="651"> Dont il est soulagé par vos seules bontés,</l>
                        <l n="652"> Quoi qu’il reçut de vous des grâces très insignes,</l>
                        <l n="653"> N’attendait pas un bien dont les Dieux sont indignes.</l>
                        <l n="654"> Cet honneur m’éblouit, et je ne le reçois,</l>
                        <l n="655"> Indigne que j’en suis que comme je le dois.</l>
                        <l n="656"> Un Dieu rechercherait cette bonne fortune.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="657"> Arate et Cléomède.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="658"> Ô surprise importune,</l>
                        <l n="659"> Ces gardes ont failli, je l’avais défendu.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="660"> Hélas ! Sans ce secours Phalante était perdu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="661"> Phalante une autre fois vous me direz le reste,</l>
                        <l n="662"> J’en attends le succès favorable ou funeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="663"> Madame pardonnez notre importunité,</l>
                        <l n="664"> On n’attend au conseil que votre Majesté,</l>
                        <l n="665"> Et l’affaire qu’on traite est assez importante</l>
                        <l n="666"> Pour divertir un peu.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="667"> Vous en serez, Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="668"> Vous me comblez d’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="669"> Venez donc avec nous.</l>
                        <l n="670"> Je ne veux rien ouïr ni résoudre sans vous.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="671"> La Reine aime Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="672"> Oui Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="673"> Ah ! Cléone,</l>
                        <l n="674"> Regarde la douleur que ce discours me donne,</l>
                        <l n="675"> Et si ton amitié ne me peut secourir,</l>
                        <l n="676"> Du moins n’invente rien qui me fasse mourir :</l>
                        <l n="677"> Tu lances sur ma vie une mortelle foudre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="678"> Assurez-vous, Seigneur, qu’avant que m’y résoudre,</l>
                        <l n="679"> Je n’ai point épargné ma peine ni mes soins,</l>
                        <l n="680"> J’ai tout osé pour vous, les Dieux m’en sont témoins :</l>
                        <l n="681"> Et que pour détourner le coup qui vous menace,</l>
                        <l n="682"> Je n’ai point redouté d’encourir sa disgrâce,</l>
                        <l n="683"> J’ai forcé le respect et la discrétion</l>
                        <l n="684"> Pour condamner cent fois sa folle passion :</l>
                        <l n="685"> Et cent fois m’opposant à cette amour naissante,</l>
                        <l n="686"> Contre mes sentiments j’ai médit de Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="687"> Tu m’offensais Cléone, et quoi que mon salut.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="688"> Croyez qu’en mes discours j’avais un autre but,</l>
                        <l n="689"> Et que je travaillais à forcer son caprice,</l>
                        <l n="690"> Qui le lui rend aimable à votre préjudice.</l>
                        <l n="691"> Je voulais qu’à ses yeux il parût moins parfait,</l>
                        <l n="692"> Et lui représentant le tort qu’elle se fait,</l>
                        <l n="693"> D’aimer un étranger, et rechercher un Prince,</l>
                        <l n="694"> Dépouillé de ses biens, chassé de sa province :</l>
                        <l n="695"> À qui pour tout recours il ne restait plus rien,</l>
                        <l n="696"> Qu’un refuge chez elle, et d’appui que le sien.</l>
                        <l n="697"> Je lui représentais vos fidèles services,</l>
                        <l n="698"> Le rang que vous tenez, et mille bons offices,</l>
                        <l n="699"> Que dans ses jeunes ans sa faiblesse reçut,</l>
                        <l n="700"> Des soins de votre père en la charge qu’il eut :</l>
                        <l n="701"> Mais Seigneur ces discours ont redoublé sa flamme,</l>
                        <l n="702"> Et cette résistance ayant piqué son âme,</l>
                        <l n="703"> Elle s’est obstinée avec trop de mépris,</l>
                        <l n="704"> Et contre la raison, et contre mes avis.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="705"> Et Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="706"> Je crois qu’il n’est pas insensible,</l>
                        <l n="707"> Et que s’il n’est formé de nature impassible,</l>
                        <l n="708"> S’il n’a les duretés d’un arbre ou d’un rocher,</l>
                        <l n="709"> La Reine a des appas qui le doivent toucher.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="710"> C’est assez, juste ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="711"> Gardez-moi le silence,</l>
                        <l n="712"> Vous me perdriez, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="713"> Vis dans cette assurance,</l>
                        <l n="714"> Et préviens cet esprit de tes bonnes leçons,</l>
                        <l n="715"> Mais entrons, je veux mieux éclaircir mes soupçons.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="716"> Les Dieux me sont témoins que mon âme troublée,</l>
                        <l n="717"> De ces excès d’honneur dont vous l’avez comblée,</l>
                        <l n="718"> N’a pas si fort perdu tout son raisonnement,</l>
                        <l n="719"> Qu’il ne lui reste encore assez de jugement :</l>
                        <l n="720"> Pour connaître en ce point où sa gloire s’achève,</l>
                        <l n="721"> À quel faîte d’honneur votre bonté l’élève,</l>
                        <l n="722"> Aussi le recevant ainsi que je le dois,</l>
                        <l n="723"> Ce n’est pas comme un bien trop relevé pour moi :</l>
                        <l n="724"> Mais comme une faveur dont les grandeurs suprêmes,</l>
                        <l n="725"> Dont les Dieux immortels sont indignes eux-mêmes,</l>
                        <l n="726"> C’est là mon infortune, et c’est là que je vois</l>
                        <l n="727"> Que la haine du ciel éclate contre moi,</l>
                        <l n="728"> Me donnant d’un bonheur dont il m’offre la vue,</l>
                        <l n="729"> Une espérance éteinte aussitôt que conçue,</l>
                        <l n="730"> Sa rigueur me l’offrant me défend d’en jouir,</l>
                        <l n="731"> Et ne me le montrant qu’afin de m’éblouir,</l>
                        <l n="732"> Par la grandeur du prix il m’en ôte l’envie,</l>
                        <l n="733"> Puisqu’il faut l’acheter par une chère vie :</l>
                        <l n="734"> Car enfin ce trésor ne peut être pour moi,</l>
                        <l n="735"> Qu’en blessant ma vertu, qu’en violant ma foi :</l>
                        <l n="736"> Qu’en noyant l’amitié dans une lâche haine,</l>
                        <l n="737"> Et portant mille morts au sein de Philoxène.</l>
                        <l n="738"> Dure condition qu’il met à mon bonheur,</l>
                        <l n="739"> N’en pouvais-je jouir sans me perdre d’honneur ?</l>
                        <l n="740"> Sans faire un parricide et souiller ma mémoire,</l>
                        <l n="741"> Par une lâcheté si sanglante et si noire,</l>
                        <l n="742"> Qu’ont fait contre le ciel deux fidèles amis :</l>
                        <l n="743"> Et pourquoi maintenant ne m’est-il pas permis,</l>
                        <l n="744"> De payer les bontés d’une si grande Reine,</l>
                        <l n="745"> Au prix de tout mon sang, et sauver Philoxène ?</l>
                        <l n="746"> Ah ! Madame, mon front exprime ma douleur,</l>
                        <l n="747"> Et vous pouvez juger que je parle du cœur ;</l>
                        <l n="748"> Je vous l’ouvre, Madame, et dessus mon visage,</l>
                        <l n="749"> Vos yeux en peuvent voir la véritable image :</l>
                        <l n="750"> Je ne suis point ingrat à vos rares bontés,</l>
                        <l n="751"> Je n’ai point l’œil mauvais ni les sens hébétés,</l>
                        <l n="752"> Et de tous les côté je vois bien l’avantage,</l>
                        <l n="753"> Dont m’accordant la vue on me défend l’usage,</l>
                        <l n="754"> Mais Dieux ! à quoi me sert cet insigne bonheur,</l>
                        <l n="755"> S’il m’ôte le repos, et la vie et l’honneur ?</l>
                        <l n="756"> S’il faut qu’un ami meure avant que j’en jouisse,</l>
                        <l n="757"> Et que pour m’élever Philoxène périsse ?</l>
                        <l n="758"> Ah ! Madame, plutôt par excès de bonté,</l>
                        <l n="759"> Honorez-en celui qui l’a mieux mérité,</l>
                        <l n="760"> Et puisque son repos établit mes délices,</l>
                        <l n="761"> Donnez-le à ma prière autant qu’à ses services :</l>
                        <l n="762"> C’est le plus grand effet de bonne volonté</l>
                        <l n="763"> Que je puisse espérer de votre Majesté,</l>
                        <l n="764"> Et si votre pitié s’accorde à mon envie,</l>
                        <l n="765"> En sauvant mon ami vous me sauvez la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="766"> Ingrat, ce mot échappe à cette vive ardeur,</l>
                        <l n="767"> Que vous reconnaissez avec tant de froideur.</l>
                        <l n="768"> Ingrat, pouvez-vous bien vous obstiner encore</l>
                        <l n="769"> À me persécuter pour celui que j’abhorre,</l>
                        <l n="770"> Et traiter une reine avec tant de mépris,</l>
                        <l n="771"> En dédaignant un cœur que vous seul avez pris.</l>
                        <l n="772"> Quoi mon affection est donc si peu de chose,</l>
                        <l n="773"> Qu’en faveur d’un ami votre soin en dispose :</l>
                        <l n="774"> Et que vous rejetez comme indigne de vous,</l>
                        <l n="775"> Un plus digne sujet, d’un traitement plus doux,</l>
                        <l n="776"> Vous croyez m’honorer, m’offrant à Philoxène,</l>
                        <l n="777"> Ah ! j’en connais la cause, et souffre cette peine,</l>
                        <l n="778"> Comme le juste prix d’une facilité,</l>
                        <l n="779"> Que vous devez traiter avec indignité,</l>
                        <l n="780"> Votre cœur méprisant une gloire flétrie,</l>
                        <l n="781"> Dédaignant justement une amante qui prie,</l>
                        <l n="782"> Et par ce traitement m’enseignant mon devoir,</l>
                        <l n="783"> À la honte pour moi que je devais avoir</l>
                        <l n="784"> J’ai failli, je l’avoue, et puisque ma faiblesse</l>
                        <l n="785"> N’avait peu résister à ce coup qui me blesse,</l>
                        <l n="786"> Et qu’un Dieu trop puissant me contraignit d’aimer,</l>
                        <l n="787"> Ma flamme pour le moins me devait consommer.</l>
                        <l n="788"> Oui je devais sans doute ou mourir ou me taire :</l>
                        <l n="789"> Mais puisque mon malheur fut un mal nécessaire,</l>
                        <l n="790"> Et que malgré mon rang, mon sexe, et mon honneur</l>
                        <l n="791"> Ma passion parut en trahissant mon cœur.</l>
                        <l n="792"> Je saurai bien lever cette honteuse tache,</l>
                        <l n="793"> Qui par mon imprudence à ma gloire s’attache,</l>
                        <l n="794"> Et punir ce cœur bas de l’avoir entrepris,</l>
                        <l n="795"> Et par sa lâcheté mérité vos mépris.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="796"> Ah ! Madame cessez un discours qui me tue,</l>
                        <l n="797"> Plût à Dieu vissiez-vous mon âme toute nue,</l>
                        <l n="798"> Et vous feriez sans doute un jugement plus doux,</l>
                        <l n="799"> Des nobles sentiments qu’elle eut toujours pour vous :</l>
                        <l n="800"> Si de quelque amitié votre bonté m’honore,</l>
                        <l n="801"> Loin de la mépriser, Madame je l’adore,</l>
                        <l n="802"> Et mon ressentiment la voudrait mériter,</l>
                        <l n="803"> Par le plus noble prix qui la puisse acheter :</l>
                        <l n="804"> Mais si votre bonté me donne la licence</l>
                        <l n="805"> De redire à vos pieds deux mots en ma défense,</l>
                        <l n="806"> Considérez Madame en l’état où je suis,</l>
                        <l n="807"> Et tout ce que je dois, et tout ce que je puis.</l>
                        <l n="808"> Suis-je privé du sens, et croyez-vous qu’un prince</l>
                        <l n="809"> Réfugié chez vous, chassé de sa province,</l>
                        <l n="810"> Sans bien et sans appui, que vos seules bontés,</l>
                        <l n="811"> Pût refuser l’honneur que vous lui présentez ?</l>
                        <l n="812"> Si pour servir d’obstacle à sa bonne fortune,</l>
                        <l n="813"> Il n’avait de raison qu’une raison commune,</l>
                        <l n="814"> Et pouvait parvenir à ce dernier bonheur,</l>
                        <l n="815"> Sans perdre Philoxène et se perdre d’honneur,</l>
                        <l n="816"> Considérez un peu le nœud qui nous assemble,</l>
                        <l n="817"> Que par un même coup nous périrons ensemble,</l>
                        <l n="818"> Et qu’une inviolable et parfaite amitié,</l>
                        <l n="819"> N’en a formé qu’un tout, dont il est la moitié.</l>
                        <l n="820"> Outre ce beau lien qui joignit nos deux âmes,</l>
                        <l n="821"> À moi seul il fia le secret de ses flammes,</l>
                        <l n="822"> Et ce parfait ami commit tout à ma foi,</l>
                        <l n="823"> N’attendant son salut que de vous et de moi.</l>
                        <l n="824"> Jugez si vous pourriez me conseiller vous même,</l>
                        <l n="825"> De violer ma foi, trahir celui qui m’aime,</l>
                        <l n="826"> Et contre ma parole, et contre l’amitié,</l>
                        <l n="827"> Massacrer mon ami sans honte et sans pitié.</l>
                        <l n="828"> Ah ! Madame après tout, vous aimez trop la gloire</l>
                        <l n="829"> Pour approuver vous-même une action si noire :</l>
                        <l n="830"> Et pour m’aimer encor si j’avais mérité</l>
                        <l n="831"> L’honneur que vous m’offrez par une lâcheté ;</l>
                        <l n="832"> Certes pour être aimé d’une si grande Reine,</l>
                        <l n="833"> Il faut être sans tache, et tel que Philoxène,</l>
                        <l n="834"> Lui seul a mérité l’honneur de vous servir,</l>
                        <l n="835"> Lui seul mérite un bien qu’on ne lui peut ravir,</l>
                        <l n="836"> Et vous ne pouvez plus sans faire une injustice,</l>
                        <l n="837"> Lui refuser le prix qu’on doit à son service.</l>
                        <l n="838"> Sa vertu, son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="839"> Ces discours superflus</l>
                        <l n="840"> M’aigrissent contre lui, bien, bien, n’en parlons plus,</l>
                        <l n="841"> Déportez-vous d’un soin qui n’est plus nécessaire,</l>
                        <l n="842"> Cet importun me nuit, je saurai m’en défaire,</l>
                        <l n="843"> Et le chasser si loin qu’avant que me revoir,</l>
                        <l n="844"> Peut-être on le verra rentré dans son devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="845"> Ah ! Madame, songez.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="846"> Songez plutôt vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="847"> Que Philoxène meurt.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="848"> Et qu’Hélène vous aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="849"> Le laisserez-vous périr ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="850"> Verrez-vous mon trépas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="851"> Pouvez-vous l’oublier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="852"> Ne m’oublierez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="853"> Prierai-je sans espoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="854"> Prierez-vous pour un autre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="855"> L’intérêt que j’y prends.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="856"> Éteindra-il le vôtre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="857"> Celui de mon ami sera toujours le mien,</l>
                        <l n="858"> Le bien qu’on lui fera sera mon propre bien,</l>
                        <l n="859"> Et si vous l’honorez d’une amour parfaite,</l>
                        <l n="860"> Vous me rendez heureux au point que je souhaite :</l>
                        <l n="861"> C’est moi qui sentirai l’effet de vos bontés,</l>
                        <l n="862"> L’empêchant de mourir vous me ressuscitez,</l>
                        <l n="863"> Et l’élevant au point de sa gloire suprême,</l>
                        <l n="864"> À ce dernier bonheur vous m’élevez moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="865"> Déportez-vous enfin de ce cruel dessein,</l>
                        <l n="866"> Ou me portez vous-même un poignard dans le sein.</l>
                        <l n="867"> Ce traitement de vous sera plus supportable</l>
                        <l n="868"> Que l’outrageux mépris dont vous êtes coupable,</l>
                        <l n="869"> À cause qu’il me nuit vos soins officieux</l>
                        <l n="870"> À ce cœur irrité le rendent odieux,</l>
                        <l n="871"> Autrefois je l’ai vu sans mépris et sans haine,</l>
                        <l n="872"> Maintenant je méprise, et je hais Philoxène,</l>
                        <l n="873"> Et si cet insolent m’en vient entretenir,</l>
                        <l n="874"> De sa présomption je le saurai punir,</l>
                        <l n="875"> Et lui faire connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="876"> Ah ! Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="877"> Ah ! Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="878"> Doit-on pas secourir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="879"> Une Reine mourante.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="880"> Je fais ce que je dois.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="881"> Je fais ce que je puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="882"> Jugez de mon devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="883"> Et voyez qui je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="884"> Vous êtes en mérite en beauté, grande Reine,</l>
                        <l n="885"> Un chef-d’œuvre du ciel, mais j’aime Philoxène,</l>
                        <l n="886"> Et par ma propre mort je le dois secourir,</l>
                        <l n="887"> Sauvez-le par pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="888"> Je ne puis sans mourir,</l>
                        <l n="889"> Et sans m’assassiner vous ne pouvez encore</l>
                        <l n="890"> M’entretenir de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="891"> Madame il vous adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="892"> Et j’adore Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="893"> Il meurt.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="894"> Je meurs aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="895"> Que fais-tu misérable ! éloigne-toi d’ici,</l>
                        <l n="896"> Ne persécute plus une Reine qui t’aime,</l>
                        <l n="897"> Ne perds point ton ami, ne te perds point toi-même.</l>
                        <l n="898"> Amant infortuné, malheureux confident,</l>
                        <l n="899"> Et sauve ta vertu d’un naufrage évident.</l>
                        <l n="900"> Elle rend les abois.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="901"> Enfin l’ingrat balance,</l>
                        <l n="902"> Amour en ma faveur témoigne ta puissance :</l>
                        <l n="903"> Fais grand Dieu quelque effort sur ce cœur endurci.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="904"> Je prends congé, Madame, et m’éloigne d’ici,</l>
                        <l n="905"> Pour regretter ailleurs ma mauvaise fortune,</l>
                        <l n="906"> Qui vous rend mon discours et ma vue importune.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE </speaker>
                        <l n="907"> Va cruel, va plus loin signaler ta rigueur,</l>
                        <l n="908"> Et sors de ma présence ainsi que de mon cœur,</l>
                        <l n="909"> Je ne veux plus aimer un ingrat qui me tue,</l>
                        <l n="910"> Contre ma passion ma vertu s’évertue,</l>
                        <l n="911"> Et me tirant enfin de mon aveuglement,</l>
                        <l n="912"> Fait céder mon amour à mon ressentiment,</l>
                        <l n="913"> Tes mépris insolents ont attiré ma haine,</l>
                        <l n="914"> J’ai vécu, je veux vivre, et veux mourir en Reine,</l>
                        <l n="915"> Et reprendre l’éclat de cette dignité</l>
                        <l n="916"> Que je déshonorais par une lâcheté.</l>
                        <l n="917"> Ce n’est qu’en ta faveur que je me suis trahie,</l>
                        <l n="918"> Parce que je t’aimais cruel, tu m’as haïe,</l>
                        <l n="919"> Recevant un amour avecque du mépris,</l>
                        <l n="920"> Qui de mille travaux devait être le prix :</l>
                        <l n="921"> Cent Princes mes voisins, dont la haute puissance</l>
                        <l n="922"> À cent peuples soumis sous leur obéissance,</l>
                        <l n="923"> Plus relevés que toi de mérite et de rang,</l>
                        <l n="924"> La voudraient acheter au prix de tout leur sang.</l>
                        <l n="925"> Je n’aimais rien que toi, tu m’as seul méprisée,</l>
                        <l n="926"> Je te donnais mon âme, et tu l’as refusée,</l>
                        <l n="927"> Estimant peu le bien qu’on t’avait présenté,</l>
                        <l n="928"> Parce qu’on te l’offrait sans l’avoir mérité :</l>
                        <l n="929"> Mais ne t’abuse plus monstre d’ingratitude,</l>
                        <l n="930"> J’ai brisé cette lâche et vile servitude,</l>
                        <l n="931"> Un moment m’a guérie, et mon cœur satisfait,</l>
                        <l n="932"> Pour réparer sa faute, abhorre qui le hait.</l>
                        <l n="933"> C’est par aveuglement que je fus embrasée,</l>
                        <l n="934"> Je te trouvais aimable, et j’étais abusée.</l>
                        <l n="935"> Ma raison qui revient fait voir à mon esprit,</l>
                        <l n="936"> Lui montrant tes défauts, l’erreur qui le surprit.</l>
                        <l n="937"> La connaissance enfin de mon âme t’efface,</l>
                        <l n="938"> L’aveuglement t’y mit, et la raison t’en chasse,</l>
                        <l n="939"> Te rendant odieux à cet esprit remis</l>
                        <l n="940"> Plus que le plus cruel de tous mes ennemis.</l>
                        <l n="941"> Faibles raisonnements dont je me fortifie,</l>
                        <l n="942"> Retirez-vous de moi, l’insolent m’en défie,</l>
                        <l n="943"> En vain votre secours me le rend odieux,</l>
                        <l n="944"> Et sitôt que l’ingrat revient devant mes yeux,</l>
                        <l n="945"> Quelque ressentiment dont je sois animée,</l>
                        <l n="946"> Faibles raisonnements vous allez en fumée.</l>
                        <l n="947"> Pardonne, cher Phalante, à ma témérité,</l>
                        <l n="948"> Crois que je me repens de l’avoir attenté,</l>
                        <l n="949"> Et si dans mon transport j’ai fait quelque blasphème,</l>
                        <l n="950"> Que mon ressentiment l’a fait contre moi-même.</l>
                        <l n="951"> Je t’aime tout cruel et tout méconnaissant,</l>
                        <l n="952"> Et cette vive ardeur que mon âme ressent,</l>
                        <l n="953"> Quelque excès de malheur dont elle soit suivie,</l>
                        <l n="954"> Ne trouvera de fin qu’en celle de ma vie.</l>
                        <l n="955"> En vain de ces dédains tu t’armes contre moi,</l>
                        <l n="956"> Ce cœur si maltraité n’a brûlé que pour toi,</l>
                        <l n="957"> Rien ne peut partager une âme toute entière,</l>
                        <l n="958"> Et sa première ardeur doit être la dernière.</l>
                        <l n="959"> Hélène, pauvre Hélène, à quoi te résous-tu ?</l>
                        <l n="960"> Songe à ce que tu fais, rappelle ta vertu,</l>
                        <l n="961"> Et par des actions fatales à ta gloire</l>
                        <l n="962"> Ne déshonore point une illustre mémoire,</l>
                        <l n="963"> Reviens à ton devoir, songe à ce que tu fus,</l>
                        <l n="964"> Ah ! raison, ah ! devoir, ne m’importunez plus,</l>
                        <l n="965"> De vos faibles conseils mon âme est incapable,</l>
                        <l n="966"> Et pour vous écouter Phalante est trop aimable.</l>
                        <l n="967"> Je l’aime, ma raison, et je le veux aimer,</l>
                        <l n="968"> Enfin c’est un bûcher qui me doit consommer :</l>
                        <l n="969"> C’est un feu qui me plaît, et je serais marrie</l>
                        <l n="970"> Si du mal qu’il me fait mon âme était guérie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="971"> Que fait la Reine, Aminte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aminte">
            <speaker> AMINTE. </speaker>
                        <l n="972"> Elle est triste.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="973"> Et de quoi.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="974"> Ah ! que mal à propos l’importun vient à moi,</l>
                        <l n="975"> Je lui montrerai bien qu’il déplaît à la Reine,</l>
                        <l n="976"> Et du mal qu’il me fait il portera la peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="977"> Puis-je bien approcher de votre Majesté,</l>
                        <l n="978"> Et divertir ses soins sans importunité ?</l>
                        <l n="979"> Quelque nouveau chagrin paraît sur son visage,</l>
                        <l n="980"> Plût aux Dieux que je pusse en tirer avantage,</l>
                        <l n="981"> Et que cette douleur dont je sens la moitié,</l>
                        <l n="982"> Fut dans votre belle âme un effet de pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="983"> C’est plutôt un effet de colère et de haine,</l>
                        <l n="984"> Souvenez vous enfin que je suis votre Reine,</l>
                        <l n="985"> Et que vous déportant de vos soins superflus,</l>
                        <l n="986"> Vous devez vous connaître, et ne me fâcher plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="987"> Bien que je me connaisse, et que dans votre estime</l>
                        <l n="988"> Ma passion aveugle ait passé pour un crime,</l>
                        <l n="989"> Je ne suis pas sorti des termes du devoir,</l>
                        <l n="990"> Et si votre bonté m’en donne le pouvoir,</l>
                        <l n="991"> Je vous dirai Madame avec quelque licence,</l>
                        <l n="992"> Que cette passion ne vous fait point d’offense.</l>
                        <l n="993"> Bien que je sois sujet, on sait assez mon rang,</l>
                        <l n="994"> Que parmi vos vassaux je suis prince du sang.</l>
                        <l n="995"> Qu’autrefois mes aïeux ont porté la couronne,</l>
                        <l n="996"> Et qu’en me regardant je ne connais personne</l>
                        <l n="997"> De ceux que la naissance a mis sous votre loi,</l>
                        <l n="998"> Qui de sang et de biens ne soit plus bas que moi.</l>
                        <l n="999"> Mais ce n’est point par là que mon cœur se propose</l>
                        <l n="1000"> De pouvoir près de vous mériter quelque chose,</l>
                        <l n="1001"> Mon amour seulement m’a donné cet espoir,</l>
                        <l n="1002"> Et depuis que je sers par un double devoir,</l>
                        <l n="1003"> Dans une passion si sainte et si fidèle,</l>
                        <l n="1004"> Je vous ai témoigné tant d’ardeur et de zèle.</l>
                        <l n="1005"> Et sans en murmurer j’ai tant souffert pour vous,</l>
                        <l n="1006"> Que j’ai cru mériter un traitement plus doux,</l>
                        <l n="1007"> Accordez-le, Madame, à ma persévérance :</l>
                        <l n="1008"> Et donnez par pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1009"> Perdez-en l’espérance.</l>
                        <l n="1010"> Et si par mes bontés vous en avez conçu,</l>
                        <l n="1011"> Croyez que jusqu’ici vous vous êtes déçu,</l>
                        <l n="1012"> Si c’est par des devoirs que votre amour espère,</l>
                        <l n="1013"> Sachez qu’il n’a rien fait que vous ne dussiez faire,</l>
                        <l n="1014"> Que je souffre vos soins, mais que je les reçois,</l>
                        <l n="1015"> Non pas comme il vous plaît, mais comme je le dois :</l>
                        <l n="1016"> Ne parlez donc jamais d’une amour qui m’offense,</l>
                        <l n="1017"> Et si vous osez plus enfreindre ma défense,</l>
                        <l n="1018"> Soyez très assuré que je vous ferai voir</l>
                        <l n="1019"> Et quelle est votre faute, et quel est mon pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1020"> Votre pouvoir est grand, et ma faute est plus grande ;</l>
                        <l n="1021"> Mais si pour l’expier, c’est mon sang qu’on demande,</l>
                        <l n="1022"> J’épargnerai la peine à votre Majesté,</l>
                        <l n="1023"> De me faire punir de ma témérité.</l>
                        <l n="1024"> Cent fois en vous servant on me l’a vu répandre,</l>
                        <l n="1025"> Et puisque cet arrêt me le fait trop comprendre,</l>
                        <l n="1026"> Et que dans vos discours je vois votre désir,</l>
                        <l n="1027"> Mon âme obéissante y court avec plaisir,</l>
                        <l n="1028"> Je quitte sans regret une vie importune,</l>
                        <l n="1029"> Ma perte seulement établit ma fortune,</l>
                        <l n="1030"> Et je meurs trop heureux puisque dans mon trépas</l>
                        <l n="1031"> Je vous rends un devoir qui ne vous déplaît pas :</l>
                        <l n="1032"> Pour le moins ce bonheur dont ma mort est suivie,</l>
                        <l n="1033"> M’est plus avantageux que tous ceux de ma vie,</l>
                        <l n="1034"> Vivant je vous déplus, je vous plais en mourant,</l>
                        <l n="1035"> Et je vous rends encore un service assez grand,</l>
                        <l n="1036"> Puisque par mon trépas j’assure les délices,</l>
                        <l n="1037"> De celui qui reçoit le prix de mes services :</l>
                        <l n="1038"> Je porte le respect dans une extrémité,</l>
                        <l n="1039"> Où par vos traitements je suis précipité,</l>
                        <l n="1040"> Et mon ressentiment me force de vous dire</l>
                        <l n="1041"> Qu’un autre plus heureux a ce que je désire :</l>
                        <l n="1042"> Et malgré mon amour, ma constance et ma foi,</l>
                        <l n="1043"> Emporte le beau prix qui n’était dû qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1044"> Osez-vous me parler avec tant d’insolence ?</l>
                        <l n="1045"> Sortez audacieux, sortez de ma présence,</l>
                        <l n="1046"> Et n’importunez plus un esprit irrité,</l>
                        <l n="1047"> Qui punirait enfin votre témérité :</l>
                        <l n="1048"> Mais sachez pour borner votre inutile attente,</l>
                        <l n="1049"> Que vos soupçons sont vrais, que j’adore Phalante,</l>
                        <l n="1050"> Et que vous auriez eu des traitements plus doux,</l>
                        <l n="1051"> En me parlant pour lui comme il parle pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1052"> Phalante, ah ! le perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1053"> Évitez ma colère,</l>
                        <l n="1054"> Et si votre fureur vous porte à lui déplaire,</l>
                        <l n="1055"> Sachez que je l’appuie, et que j’ai le pouvoir</l>
                        <l n="1056"> De punir un sujet qui sort de son devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1057"> Enfin ce sont les vœux de toute la province,</l>
                        <l n="1058"> Vos fidèles sujets vous demandent un prince,</l>
                        <l n="1059"> Et d’un commun accord vous prient par ma voix,</l>
                        <l n="1060"> De faire vivre en vous la race de nos Rois.</l>
                        <l n="1061"> Ce n’est pas qu’en effet le peuple et la noblesse</l>
                        <l n="1062"> Trouvent en votre règne aucun trait de faiblesse,</l>
                        <l n="1063"> Et que l’on n’y remarque avec étonnement</l>
                        <l n="1064"> Les plus heureux succès d’un bon gouvernement :</l>
                        <l n="1065"> On ne régna jamais avec plus de justice,</l>
                        <l n="1066"> Et jamais Souverain ne maintint sa police</l>
                        <l n="1067"> Avec plus de prudence, et plus d’autorité,</l>
                        <l n="1068"> Qu’on la voit maintenir à votre Majesté :</l>
                        <l n="1069"> Depuis le bon succès de nos dernières guerres,</l>
                        <l n="1070"> Vous avez établi le repos dans vos terres,</l>
                        <l n="1071"> Et par une honorable et glorieuse paix,</l>
                        <l n="1072"> Vous leur avez donné le calme pour jamais.</l>
                        <l n="1073"> Tout le monde l’admire en ce sexe, en cet âge,</l>
                        <l n="1074"> Et toutes ces raisons m’animent davantage,</l>
                        <l n="1075"> À vous importuner et vous prier pour tous</l>
                        <l n="1076"> De nous donner un jour des rois sortis de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#arate">
            <speaker> ARATE. </speaker>
                        <l n="1077"> De vos prédécesseurs la récente mémoire</l>
                        <l n="1078"> Vit encor dans nos cœurs avecque tant de gloire,</l>
                        <l n="1079"> Et laisse dans Corinthe un si beau souvenir,</l>
                        <l n="1080"> Que la suite des ans ne le saurait bannir :</l>
                        <l n="1081"> Le feu Roi votre père, et tous vos bons ancêtres,</l>
                        <l n="1082"> Que ce Royaume illustre a connu pour ses Maîtres,</l>
                        <l n="1083"> Bien qu’ils soient morts pour nous ont laissé désormais</l>
                        <l n="1084"> Un amour parmi nous qui ne mourra jamais.</l>
                        <l n="1085"> Ce sacré souvenir, Madame, vous oblige</l>
                        <l n="1086"> À conserver en vous le reste d’une tige,</l>
                        <l n="1087"> De qui le sang illustre à la postérité</l>
                        <l n="1088"> À régné parmi nous avec tant de bonté.</l>
                        <l n="1089"> Considérez les vœux d’un peuple qui désire,</l>
                        <l n="1090"> Qu’à jamais votre sang gouverne cet Empire,</l>
                        <l n="1091"> Et qui ne verra point sans mourir mille fois,</l>
                        <l n="1092"> Au trône héréditaire élever d’autres Rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1093"> Lorsque par un mari vous serez soulagée,</l>
                        <l n="1094"> De ce pesant fardeau, votre âme dégagée,</l>
                        <l n="1095"> Dans un calme profond goûtera le repos,</l>
                        <l n="1096"> Qu’un soin continuel lui trouble à tout propos,</l>
                        <l n="1097"> D’un peuple satisfait vous serez révérée,</l>
                        <l n="1098"> Et d’un prince obligé vous serez adorée :</l>
                        <l n="1099"> Qui trouvant à vos pieds un empire plus doux,</l>
                        <l n="1100"> Y mettra le bandeau qu’il recevra de vous.</l>
                        <l n="1101"> Vous donnerez un Roi de qui vous serez Reine,</l>
                        <l n="1102"> Il vous reconnaîtra comme sa Souveraine :</l>
                        <l n="1103"> Et conservant le rang et l’état d’aujourd’hui,</l>
                        <l n="1104"> Plus que sur vos sujets vous régnerez sur lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1105"> J’approuve vos souhaits, et vous veux satisfaire,</l>
                        <l n="1106"> Mais assez d’importance est jointe à cette affaire,</l>
                        <l n="1107"> Pour vouloir qu’on y songe encore un peu de temps,</l>
                        <l n="1108"> Adieu, dans peu de jours je vous rendrai contents.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1109"> Dieux ! rendez son dessein tel que je le désire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1110"> Timandre demeurez, j’ai deux mots à vous dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1111"> Quel espoir pour mon fils cache tes sentiments,</l>
                        <l n="1112"> Voulez-vous m’honorer de vos commandements ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1113"> Je vous veux avertir de la haute insolence</l>
                        <l n="1114"> De votre Philoxène.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1115"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1116"> Son imprudence</l>
                        <l n="1117"> N’a pas craint aujourd’hui de me désobliger :</l>
                        <l n="1118"> Mais sans votre respect je m’en saurais venger.</l>
                        <l n="1119"> C’est vous seul que j’estime et que je considère,</l>
                        <l n="1120"> Et la faute du fils je la pardonne au père,</l>
                        <l n="1121"> Sans crainte et sans respect, l’insolent à mes yeux</l>
                        <l n="1122"> À menacé Phalante, a fait le furieux,</l>
                        <l n="1123"> Et m’a fait, l’imprudent, un reproche à moi-même,</l>
                        <l n="1124"> Que j’ai souffert de lui parce que je vous aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1125"> Il a tort de déplaire à votre Majesté,</l>
                        <l n="1126"> Mais dans le désespoir où vous l’avez jeté,</l>
                        <l n="1127"> Par les cruels effets d’une rigueur extrême,</l>
                        <l n="1128"> Il ne reconnaît plus son devoir ni soi-même :</l>
                        <l n="1129"> L’aveuglé dans l’état où vous l’avez réduit,</l>
                        <l n="1130"> Recevra mes leçons avec fort peu de fruit :</l>
                        <l n="1131"> Et ne recouvrera sa sagesse première</l>
                        <l n="1132"> Qu’au funeste moment qu’il perdra la lumière.</l>
                        <l n="1133"> Hélas ! qu’ai-je commis dans un gouvernement,</l>
                        <l n="1134"> Où j’ai considéré votre bien seulement ?</l>
                        <l n="1135"> Qu’ai-je fait contre vous pour plonger ma vieillesse</l>
                        <l n="1136"> Dans une si sensible et mortelle tristesse,</l>
                        <l n="1137"> Pour me priver d’un fils dont l’appui m’est si doux,</l>
                        <l n="1138"> Et de qui tout le crime est de mourir pour vous ?</l>
                        <l n="1139"> Un feu plein de respect le rend-il si coupable ?</l>
                        <l n="1140"> Pèche-t-il d’adorer un sujet adorable ?</l>
                        <l n="1141"> Et sa condition le met-elle si bas,</l>
                        <l n="1142"> Que sa présomption soit digne du trépas ?</l>
                        <l n="1143"> Ah ! vous connaissez mieux son rang et sa naissance,</l>
                        <l n="1144"> L’amour d’un tel sujet ne vous fait point d’offense.</l>
                        <l n="1145"> Et même le feu Roi dans votre âge plus bas,</l>
                        <l n="1146"> En vis les fondements qu’il ne condamna pas.</l>
                        <l n="1147"> On ne peut mépriser son sang ni sa personne,</l>
                        <l n="1148"> Et son défaut enfin n’est que d’une couronne.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1149"> Timandre c’est assez, ce discours me déplaît,</l>
                        <l n="1150"> Et je le hais tout Prince et tout brave qu’il est :</l>
                        <l n="1151"> Sa dernière action, et sa haute insolence,</l>
                        <l n="1152"> M’ont assez témoigné qu’il perd la connaissance :</l>
                        <l n="1153"> Mais s’il ne se remet dans son premier devoir,</l>
                        <l n="1154"> Quelque Prince qu’il soit, il verra mon pouvoir.</l>
                        <l n="1155"> Devant moi l’orgueilleux a menacé Phalante,</l>
                        <l n="1156"> Vous savez son caprice et son humeur bouillante,</l>
                        <l n="1157"> Gardez qu’il ne s’attaque à ce Prince étranger</l>
                        <l n="1158"> Puisque je le protège, et le saurai venger.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE </speaker>
                        <l n="1159"> Reste d’une amitié, que le traître a blessée,</l>
                        <l n="1160"> Vains restes d’amitié, sortez de ma pensée,</l>
                        <l n="1161"> Et ne tourmentez point, souvenirs superflus,</l>
                        <l n="1162"> Un cœur désespéré qui ne vous connaît plus.</l>
                        <l n="1163"> Malheureuse amitié dans nos âmes éteintes,</l>
                        <l n="1164"> Va retrouver Phalante, et lui faire ta plainte,</l>
                        <l n="1165"> Ce traître le premier a violé sa foi,</l>
                        <l n="1166"> Et je suis le dernier qui pèche contre toi,</l>
                        <l n="1167"> Quitte donc pour jamais une âme désolée,</l>
                        <l n="1168"> Et ne l’accuse point de t’avoir violée,</l>
                        <l n="1169"> Cet esprit innocent ne se sent point touché</l>
                        <l n="1170"> Par le moindre remords d’un semblable péché,</l>
                        <l n="1171"> Et pour te témoigner comme il te fut fidèle,</l>
                        <l n="1172"> Amitié violée il prendra ta querelle :</l>
                        <l n="1173"> Il perdra la lumière, ou punira l’ingrat,</l>
                        <l n="1174"> Qui de tes saintes lois a fait si peu d’état,</l>
                        <l n="1175"> Et sans craindre l’horreur dont sa faute est suivie,</l>
                        <l n="1176"> T’a le premier enfreinte aux dépens de ma vie.</l>
                        <l n="1177"> Monstre d’ingratitude et d’infidélité,</l>
                        <l n="1178"> Regarde en quel état tu m’as précipité ?</l>
                        <l n="1179"> Regarde déloyal de combien de supplices</l>
                        <l n="1180"> Ou de combien de morts tu payes mes services ?</l>
                        <l n="1181"> Mais ne te vante pas, monstre de cruauté,</l>
                        <l n="1182"> De m’arracher la vie avec impunité :</l>
                        <l n="1183"> Perfide en quelque endroit que le Soleil t’éclaire,</l>
                        <l n="1184"> Rien ne te peut ravir à ma juste colère :</l>
                        <l n="1185"> Cherche pour ton salut cent asiles divers,</l>
                        <l n="1186"> Ou monte dans les cieux, ou descends aux enfers.</l>
                        <l n="1187"> Le ciel, ni les enfers, ni la terre, ni l’onde,</l>
                        <l n="1188"> Te dussent-ils cacher aux yeux de tout le monde,</l>
                        <l n="1189"> Ne te sauraient cacher à mon juste courroux ;</l>
                        <l n="1190"> J’arracherai ce cœur percé de mille coups,</l>
                        <l n="1191"> Et goûtant dans sa vue une dernière joie,</l>
                        <l n="1192"> Je mourrai satisfait, pourvu que je le voie.</l>
                        <l n="1193"> Que je puisse à ce cœur noirci de lâchetés,</l>
                        <l n="1194"> Reprocher en mourant ses infidélités.</l>
                        <l n="1195"> Et laver dans ton sang la faute que j’ai faite,</l>
                        <l n="1196"> D’honorer un ingrat d’une amitié parfaite.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1197"> Laissez-moi seul, Arbante !</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1198"> Ô grands Dieux je le vois.</l>
                </sp>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1199"> Je vous suivrai, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1200"> Arbante laisse-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1201"> Il faut mourir perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1202"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1203"> Défends-toi traître,</l>
                        <l n="1204"> Cette confusion que tu me fais paraître,</l>
                        <l n="1205"> Est un effet léger du remords que tu sens,</l>
                        <l n="1206"> Mais il en faut mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1207"> Êtes-vous hors du sens</l>
                        <l n="1208"> Ami ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1209"> Quitte ce nom que ton crime viole,</l>
                        <l n="1210"> Homme sans cœur, sans foi, sans honneur, sans parole,</l>
                        <l n="1211"> Ce nom ne t’est plus dû.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1212"> Bons Dieux ! je suis confus,</l>
                        <l n="1213"> Philoxène, deux mots, ne me connais-tu plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1214"> Oui je te connais trop, et cette connaissance</l>
                        <l n="1215"> Arme ce bras vengeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1216"> Contre mon innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1217"> Ton innocence traître, ah ! c’est être innocent,</l>
                        <l n="1218"> De violer sa foi, de trahir un absent,</l>
                        <l n="1219"> Et d’ôter lâchement par haine ou par envie,</l>
                        <l n="1220"> À son meilleur ami le repos et la vie ;</l>
                        <l n="1221"> C’est là ton innocence, et c’est trop discourir,</l>
                        <l n="1222"> Résous-toi déloyal à tuer ou mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1223"> À mourir je suis prêt, mais ce danger extrême</l>
                        <l n="1224"> Ne m’armera jamais contre un autre moi-même,</l>
                        <l n="1225"> Et tu verras ce fer se tourner contre moi,</l>
                        <l n="1226"> Plutôt que ton ami s’en serve contre toi.</l>
                        <l n="1227"> Mon amitié persiste inviolable et sainte,</l>
                        <l n="1228"> Bien que ton action ne l’ait que trop enfreinte,</l>
                        <l n="1229"> Et que ce traitement soit bien rude pour moi,</l>
                        <l n="1230"> Mais souffrant d’un ami je fais ce que je dois :</l>
                        <l n="1231"> Et puisque de mon sang ton âme est altérée,</l>
                        <l n="1232"> Ta vengeance déjà n’est que trop différée.</l>
                        <l n="1233"> Et tu peux sans obstacle achever ton dessein,</l>
                        <l n="1234"> Puisque pour t’y servir je te tendrai le sein.</l>
                        <l n="1235"> Frappe cet estomac, perce ce cœur perfide,</l>
                        <l n="1236"> Crois que mon amitié t’absout d’un parricide,</l>
                        <l n="1237"> Et que malgré l’erreur qui te rend inhumain,</l>
                        <l n="1238"> Je ne mourrai jamais d’une plus chère main :</l>
                        <l n="1239"> Mais avant qu’en ma mort ton cœur se satisfasse,</l>
                        <l n="1240"> Accorde pour le moins cette dernière grâce</l>
                        <l n="1241"> Au souvenir d’un bien de ton âme effacé,</l>
                        <l n="1242"> De ne me cacher plus en quoi t’ai-je offensé,</l>
                        <l n="1243"> Et si c’est quelque erreur où ton âme demeure.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1244"> Oui, perfide il est juste, et devant que je meure,</l>
                        <l n="1245"> Je te veux reprocher une infidélité</l>
                        <l n="1246"> Qui te rend détestable à la postérité,</l>
                        <l n="1247"> Je t’avais donc fié le secret de ma flamme,</l>
                        <l n="1248"> À toi seul, déloyal, j’avais ouvert mon âme,</l>
                        <l n="1249"> Pour trahir ma franchise, et rechercher pour toi</l>
                        <l n="1250"> Un bien que tu feignais de souhaiter pour moi :</l>
                        <l n="1251"> C’était donc l’amitié que tu m’avais promise,</l>
                        <l n="1252"> C’est ce que ta bonté rendait à ma franchise,</l>
                        <l n="1253"> Et ce que tu devais à toute ma maison,</l>
                        <l n="1254"> Se devait donc payer par cette trahison ?</l>
                        <l n="1255"> Tu t’acquittais, ingrat, en m’enlevant Hélène,</l>
                        <l n="1256"> Et portant mille morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1257"> C’est assez Philoxène,</l>
                        <l n="1258"> Je t’entends, mais les Dieux, juges de tous mes soins,</l>
                        <l n="1259"> Sont de mon procéder véritables témoins :</l>
                        <l n="1260"> Que leur courroux éclate, et que d’un coup de foudre</l>
                        <l n="1261"> À cette heure à tes yeux ils me mettent en poudre,</l>
                        <l n="1262"> Si je ne t’ai servi dans cette occasion</l>
                        <l n="1263"> Avec plus de franchise et plus d’affection</l>
                        <l n="1264"> Que jamais un ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1265"> Je n’en suis plus en doute,</l>
                        <l n="1266"> Cherche pour t’excuser un autre qui t’écoute,</l>
                        <l n="1267"> Défends-toi seulement : quoi tu manques de cœur ?</l>
                        <l n="1268"> Ah ! lâche défends-toi, je te perdrai d’honneur,</l>
                        <l n="1269"> Et faisant à ta gloire une éternelle tache,</l>
                        <l n="1270"> Je publierai partout.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1271"> Ah ! je ne suis point lâche,</l>
                        <l n="1272"> Tu le sais Philoxène, et tu m’as vu souvent</l>
                        <l n="1273"> Dans de plus grands périls engagé trop avant,</l>
                        <l n="1274"> Pour conserver de moi cette indigne créance.</l>
                        <l n="1275"> Si d’autres me faisaient une semblable offense</l>
                        <l n="1276"> Je la repousserais au lieu de m’excuser,</l>
                        <l n="1277"> Tu le devrais connaître au lieu d’en abuser,</l>
                        <l n="1278"> Et dans un procéder qui te doit satisfaire,</l>
                        <l n="1279"> Voir que je fais pour toi plus que je ne dois faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1280"> Tu dois mourir perfide, ah ! c’est trop écouter,</l>
                        <l n="1281"> Après des trahisons dont je ne puis douter :</l>
                        <l n="1282"> J’en suis trop bien instruit, mets toi donc en défense,</l>
                        <l n="1283"> Et témoigne à ta mort un peu de résistance,</l>
                        <l n="1284"> Bien que ma main résiste et s’arme contre toi,</l>
                        <l n="1285"> Sache que tous les coups s’adresseront à moi :</l>
                        <l n="1286"> Et que tu me contraints de tirer une épée</l>
                        <l n="1287"> Que dans mon propre sang j’eusse plutôt trempée.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1288"> Les Dieux me sont témoins que j’ai souffert de toi</l>
                        <l n="1289"> Plus que tu n’espérais et plus que je ne dois,</l>
                        <l n="1290"> Et que sans ressentir une douleur extrême</l>
                        <l n="1291"> Je ne puis me porter contre un homme que j’aime :</l>
                        <l n="1292"> Mais puis qu’il faut venir à cette extrémité,</l>
                        <l n="1293"> Cherchons pour t’assouvir un lieu plus écarté,</l>
                        <l n="1294"> On nous peut découvrir du quartier de la Reine,</l>
                        <l n="1295"> Ce bois est plus commode, entrons-y Philoxène.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1296"> Dieux ! que mon fils est prompt, et que sa folle humeur</l>
                        <l n="1297"> À ses meilleurs amis va causer de douleur !</l>
                        <l n="1298"> Dans les bouillants transports d’une aveugle colère,</l>
                        <l n="1299"> Il n’écoute raison, ni conseil, ni prière.</l>
                        <l n="1300"> Et suit de sa fureur l’aveugle mouvement :</l>
                        <l n="1301"> Ô jeune homme insensé !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1302"> Courons-y promptement,</l>
                        <l n="1303"> Ici la diligence est assez importante,</l>
                        <l n="1304"> Arbante en quel endroit as-tu laissé Phalante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1305"> Presque en ce même lieu, mais à mon grand regret,</l>
                        <l n="1306"> Lisant dans son visage un déplaisir secret,</l>
                        <l n="1307"> Que ses yeux et son teint ne font que trop paraître,</l>
                        <l n="1308"> J’ai bien vu Philoxène approcher de mon maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1309"> N’as-tu rien entendu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1310"> J’étais trop éloigné,</l>
                        <l n="1311"> Et mon maître en partant ne m’a rien témoigné</l>
                        <l n="1312"> Qui me fit redouter de les laisser ensemble,</l>
                        <l n="1313"> Étant si bons amis, je croyais.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1314"> Dieux je tremble !</l>
                        <l n="1315"> Courons, ah ! que je crains que ce ne soit trop tard,</l>
                        <l n="1316"> Grands Dieux ! guidez mes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1317"> Courez d’une autre part.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE, blessé à mort et tombant. </speaker>
                        <l n="1318"> La justice des Dieux en ta faveur éclate,</l>
                        <l n="1319"> Et leur courroux enfin punit une âme ingrate.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1320"> Philoxène.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1321"> Je meurs, et ma témérité</l>
                        <l n="1322"> Reçoit enfin le prix qu’elle avait mérité ;</l>
                        <l n="1323"> Je meurs, mais d’une mort qui n’est pas assez rude</l>
                        <l n="1324"> Pour punir cet ingrat de son ingratitude.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1325"> Hélas ! je reculais et je parois tes coups,</l>
                        <l n="1326"> Et toi seul transporté d’un trop bouillant courroux,</l>
                        <l n="1327"> Méprisant une épée à son maître infidèle,</l>
                        <l n="1328"> Tu t’es précipité dans sa pointe mortelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1329"> Phalante, les Dieux seuls m’ont mis en cet état,</l>
                        <l n="1330"> Mais si tu peux encore écouter un ingrat,</l>
                        <l n="1331"> Et si le souvenir d’une amitié passée</l>
                        <l n="1332"> Me peut encor laisser un lieu dans ta pensée,</l>
                        <l n="1333"> Pardonne, cher Phalante, à mon ressentiment,</l>
                        <l n="1334"> Je reconnais mon crime et mon aveuglement,</l>
                        <l n="1335"> J’eus tort de soupçonner une vertu si haute,</l>
                        <l n="1336"> Mais puisque je reçois la peine de ma faute,</l>
                        <l n="1337"> Et lave de mon sang le mal que j’ai commis,</l>
                        <l n="1338"> Souffre qu’à mon trépas nous demeurions amis,</l>
                        <l n="1339"> Et que rien ne sépare une amitié si sainte,</l>
                        <l n="1340"> Je l’ai par mon erreur indignement enfreinte,</l>
                        <l n="1341"> Mais crois s’il m’est permis après ce que j’ai fait,</l>
                        <l n="1342"> Que mourant ton ami, je mourrai satisfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1343"> Quelque vive douleur que mon visage exprime,</l>
                        <l n="1344"> N’espère point de moi que j’excuse mon crime,</l>
                        <l n="1345"> Et que par ma douleur ou par quelque raison</l>
                        <l n="1346"> J’implore ta bonté pour avoir un pardon.</l>
                        <l n="1347"> Je connais trop ma faute, et cette main barbare</l>
                        <l n="1348"> À fait une action qu’il faut qu’elle répare.</l>
                        <l n="1349"> Elle a versé ton sang et demande le mien,</l>
                        <l n="1350"> L’amitié qui joignit mon cœur avec le tien</l>
                        <l n="1351"> De liens éternels nos deux âmes assemble,</l>
                        <l n="1352"> Et veut qu’après la mort nous demeurions ensemble.</l>
                        <l n="1353"> Je répare mon crime et suis son mouvement,</l>
                        <l n="1354"> L’un et l’autre se peut par ma mort seulement.</l>
                        <l n="1355"> J’embrasse donc la mort, et je ne la diffère,</l>
                        <l n="1356"> Que par la volonté de te mieux satisfaire :</l>
                        <l n="1357"> Écoute donc ami, si ce nom m’est permis,</l>
                        <l n="1358"> Après l’assassinat que ma main a commis,</l>
                        <l n="1359"> Écoute Philoxène, écoute ma prière,</l>
                        <l n="1360"> Et crois que sans regret je perdrai la lumière,</l>
                        <l n="1361"> Si j’obtiens en mourant cette grâce de toi,</l>
                        <l n="1362"> Crois que jamais ce cœur ne t’a manqué de foi,</l>
                        <l n="1363"> Et que je veux souffrir les peines éternelles</l>
                        <l n="1364"> Qui gênent aux enfers les âmes criminelles,</l>
                        <l n="1365"> Si je n’ai fait pour toi dans ma commission</l>
                        <l n="1366"> Tout ce que ma promesse et ton affection</l>
                        <l n="1367"> Ont jamais demandé d’une amitié parfaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1368"> Hélas ! de ce côté mon âme est satisfaite,</l>
                        <l n="1369"> Vous n’avez que trop fait, mais puisque par pitié</l>
                        <l n="1370"> Vous me gardez encor cette entière amitié,</l>
                        <l n="1371"> Qui si peu méritée et si mal reconnue</l>
                        <l n="1372"> Dans l’offense et le sang s’est toujours maintenue,</l>
                        <l n="1373"> Ne me refusez point pour mon soulagement</l>
                        <l n="1374"> Ma dernière requête à mon dernier moment :</l>
                        <l n="1375"> Je ne puis plus douter qu’Hélène ne vous aime,</l>
                        <l n="1376"> Je le savais d’ailleurs et l’ai su d’elle-même.</l>
                        <l n="1377"> Vous la savez aussi, quoique votre vertu</l>
                        <l n="1378"> Pour un indigne ami contre elle ait combattu.</l>
                        <l n="1379"> Vivez pour la servir, puisque les destinées</l>
                        <l n="1380"> Tranchent pour son repos le cours de mes années,</l>
                        <l n="1381"> Faites lui désormais un traitement plus doux,</l>
                        <l n="1382"> Vous êtes digne d’elle, elle est digne de vous,</l>
                        <l n="1383"> Et j’étais criminel en mettant quelque obstacle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1384"> Nous arrivons trop tard.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1385"> Dieux, le triste spectacle !</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1386"> Achève, achève ingrat, après ta trahison,</l>
                        <l n="1387"> Et te souille du sang de toute ma maison,</l>
                        <l n="1388"> Meurs ou me fais mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1389"> Il est juste Timandre.</l>
                        <l n="1390"> Voici, voici le sang que vous devez répandre,</l>
                        <l n="1391"> Je suis ce déloyal, ce cruel, cet ingrat,</l>
                        <l n="1392"> Qui survis lâchement à cet assassinat,</l>
                        <l n="1393"> J’ai trahi votre fils, et l’ai privé de vie,</l>
                        <l n="1394"> Ne différez donc plus d’accomplir votre envie.</l>
                        <l n="1395"> Regardez votre fils, vengez-le, vengez-vous,</l>
                        <l n="1396"> Percez, percez ce cœur indigne de vos coups,</l>
                        <l n="1397"> Vous qui vous opposez à sa juste colère,</l>
                        <l n="1398"> Pourquoi retenez-vous les mouvements d’un père.</l>
                        <l n="1399"> Retirez-vous Arbante.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1400"> Ah ! mon père, deux mots,</l>
                        <l n="1401"> Et si vous désirez que je meure en repos,</l>
                        <l n="1402"> Ayez plus de respect pour un autre moi-même,</l>
                        <l n="1403"> Traités mieux mon ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1404"> Quoi, tu veux que je l’aime,</l>
                        <l n="1405"> Celui qui de ton sang rougit indignement,</l>
                        <l n="1406"> Ce meurtrier de mon fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1407"> Ah ! je meurs doublement.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1408"> Ce monstre, ce cruel.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1409"> Encore plus Timandre,</l>
                        <l n="1410"> Ce traître, ce bourreau.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1411"> Me voulez-vous entendre</l>
                        <l n="1412"> Mon Père ? par ce nom et si cher et si doux,</l>
                        <l n="1413"> Par l a clarté du jour que je reçus de vous,</l>
                        <l n="1414"> Et qui dans un moment me doit être ravie</l>
                        <l n="1415"> Dans les bras de celui de qui je tiens la vie,</l>
                        <l n="1416"> Aimez, aimez Phalante, autant ou plus que moi,</l>
                        <l n="1417"> C’est un ami sans tache.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1418"> Il t’a manqué de foi,</l>
                        <l n="1419"> T’a trahi, t’a tué.</l>
                </sp>
        <sp who="#philoxène">
            <speaker> PHILOXÈNE. </speaker>
                        <l n="1420"> Ce désespoir m’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1421"> Non, non, si ce discours retarde sa vengeance,</l>
                        <l n="1422"> S’il a si peu de cœur et si peu d’amitié,</l>
                        <l n="1423"> Que d’épargner un traître indigne de pitié,</l>
                        <l n="1424"> Je supplée au défaut d’un Père impitoyable,</l>
                        <l n="1425"> Cette main qui me reste en est déjà capable,</l>
                        <l n="1426"> M’ayant peu de ma vie enlever la moitié</l>
                        <l n="1427"> Penses-tu que pour l’autre elle ait plus de pitié ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1428"> Ah ! mon fils, seul appui d’une faible vieillesse,</l>
                        <l n="1429"> Seul espoir de mes jours, crois-tu que je te laisse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1430"> Il n’est plus temps de plaindre, il le faut secourir,</l>
                        <l n="1431"> Emportons-le chez vous, il peut encor guérir.</l>
                        <l n="1432"> Arbante assistez-nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1433"> Ô pitoyable office,</l>
                        <l n="1434"> Hélas avec quel cœur te rends-je ce service !</l>
                        <l n="1435"> Cher et noble fardeau d’un malheureux ami</l>
                        <l n="1436"> Dans ce reste d’espoir dois-je vivre à demi ?</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE, seul </speaker>
                        <l n="1437"> Esprit d’un cher ami que ma main meurtrière,</l>
                        <l n="1438"> Pour me priver de vie, a privé de lumière,</l>
                        <l n="1439"> Belle ombre qui là bas errante sans souci,</l>
                        <l n="1440"> Es exempte des maux que je ressens ici,</l>
                        <l n="1441"> Si des restes d’amour t’ont défendu de boire</l>
                        <l n="1442"> L’onde qui pour jamais enlève la mémoire,</l>
                        <l n="1443"> Lève les yeux ami pour voir le triste état</l>
                        <l n="1444"> Où l’horreur de son crime a réduit cet ingrat,</l>
                        <l n="1445"> Vois ce profond silence, et vois quelles ténèbres</l>
                        <l n="1446"> Accompagnent mon deuil et mes devoirs funèbres,</l>
                        <l n="1447"> Ici tout retiré de la Cour et du bruit,</l>
                        <l n="1448"> Je me couvre avec toi d’une éternelle nuit,</l>
                        <l n="1449"> Et fuyant la clarté que ma main t’a ravie,</l>
                        <l n="1450"> Je traîne à ton cercueil une mourante vie,</l>
                        <l n="1451"> Jusqu’à ce que mon deuil en retranche le cours,</l>
                        <l n="1452"> Et que je te rejoigne au dernier de mes jours :</l>
                        <l n="1453"> Regrets, justes regrets, repentirs légitimes,</l>
                        <l n="1454"> Ah ! que vous êtes lents à la peine des crimes,</l>
                        <l n="1455"> Que vous m’êtes cruels me paraissant si doux,</l>
                        <l n="1456"> Et que vous différez ce que j’attends de vous :</l>
                        <l n="1457"> Mais tu souffres encor remords lent, remords lâche,</l>
                        <l n="1458"> Qu’une autre passion à mon âme s’attache,</l>
                        <l n="1459"> Et que dans les tombeaux, le silence, et l’horreur,</l>
                        <l n="1460"> L’amour se mêle encore avecque la douleur,</l>
                        <l n="1461"> Hélas dans un cercueil où mon ami m’appelle,</l>
                        <l n="1462"> Ne me tourmente plus passion criminelle !</l>
                        <l n="1463"> Fais place à ma douleur, fais place à ma raison,</l>
                        <l n="1464"> Amour, ingrate amour, tu n’es plus de saison,</l>
                        <l n="1465"> Ce n’est point dans ces lieux solitaires et sombres,</l>
                        <l n="1466"> Le siège de la mort, et le séjour des ombres,</l>
                        <l n="1467"> Où tant de passions tyrannisent mon cœur,</l>
                        <l n="1468"> Que tu cherches un trône environné d’horreur :</l>
                        <l n="1469"> Ici le désespoir s’établit et te chasse,</l>
                        <l n="1470"> La terreur, le remords ont occupé ta place,</l>
                        <l n="1471"> Et te laissant choisir des Empires meilleurs,</l>
                        <l n="1472"> Ils te disent Amour que tu règnes ailleurs.</l>
                        <l n="1473"> Miracle de beauté, Princesse infortunée,</l>
                        <l n="1474"> Que je pleure ton sort, pleurant ma destinée,</l>
                        <l n="1475"> Et que je ressens bien que le Ciel fut cruel</l>
                        <l n="1476"> D’embraser nos deux cœurs d’un amour mutuel,</l>
                        <l n="1477"> Et par la sympathie exciter dans nos âmes</l>
                        <l n="1478"> De pareils mouvements et de pareilles flammes :</l>
                        <l n="1479"> S’il n’allumait en nous ce funeste flambeau,</l>
                        <l n="1480"> Que pour en éclairer ta perte et mon tombeau,</l>
                        <l n="1481"> Donc pour paraître ami jusques dans la mort même,</l>
                        <l n="1482"> Il faut que je te fuie encore que je t’aime,</l>
                        <l n="1483"> Et qu’abhorrant mon bien et ton contentement</l>
                        <l n="1484"> Je face le cruel contre mon sentiment.</l>
                        <l n="1485"> Faudrait-il quand le ciel n’aurait mis dans mon âme</l>
                        <l n="1486"> Pour un si digne objet une si belle flamme,</l>
                        <l n="1487"> Que je parusse ingrat aux bonnes volontés</l>
                        <l n="1488"> Dont tu m’as soulagé dans mes adversités ?</l>
                        <l n="1489"> Tu m’offres tes États, tu m’offres ta Couronne,</l>
                        <l n="1490"> Et ce qui m’est plus cher, tu m’offres ta personne.</l>
                        <l n="1491"> Et ne dédaignant point de te donner à moi,</l>
                        <l n="1492"> Tu faits de ton captif ton époux et ton Roi.</l>
                        <l n="1493"> Cependant pour le prix d’une bonté si rare,</l>
                        <l n="1494"> Je suis ingrat, cruel, inhumain et barbare,</l>
                        <l n="1495"> Et malgré mon amour, et la civilité,</l>
                        <l n="1496"> Je te traite, ma Reine, avec indignité,</l>
                        <l n="1497"> J’ai si mal satisfait ta dernière visite</l>
                        <l n="1498"> Et mes discours glacez t’ont si fort interdite,</l>
                        <l n="1499"> Que demeurant confus de ton soudain départ,</l>
                        <l n="1500"> J’ai lu ton désespoir dans ton dernier regard.</l>
                        <l n="1501"> Malgré toi tes beaux yeux ont versé quelques larmes,</l>
                        <l n="1502"> Et ce Tigre l’a vu sans mettre bas les armes.</l>
                        <l n="1503"> Cette âme de rocher, ce courage endurci,</l>
                        <l n="1504"> À vu couler tes pleurs sans en répandre aussi.</l>
                        <l n="1505"> Ah ! Phalante, c’est trop, il est temps de se rendre,</l>
                        <l n="1506"> Désormais ta valeur n’est plus à te défendre,</l>
                        <l n="1507"> Ton amour jusqu’ici cède à ton amitié,</l>
                        <l n="1508"> Bien résiste à l’amour, mais cède à la pitié.</l>
                        <l n="1509"> Oui, sauve par pitié cette adorable Reine,</l>
                        <l n="1510"> Tu le peux désormais sans nuire à Philoxène,</l>
                        <l n="1511"> Tu le peux désormais sans troubler son repos,</l>
                        <l n="1512"> Même s’il t’en souvient ce sont ses derniers mots,</l>
                        <l n="1513"> Et cet ami fidèle en perdant la lumière,</l>
                        <l n="1514"> En te disant adieu, t’a fait cette prière.</l>
                        <l n="1515"> Contente ton devoir, contente ton ami,</l>
                        <l n="1516"> Et puisqu’il l’a voulu, vis pour Hélène, vis,</l>
                        <l n="1517"> Ton ami te l’ordonne il faut l’aimer et vivre ;</l>
                        <l n="1518"> Ô lâche mouvement, meurs plutôt pour le suivre,</l>
                        <l n="1519"> Philoxène n’est plus, mais tu l’as fait mourir,</l>
                        <l n="1520"> Fuis le jour, fuis la honte, et songe à te guérir.</l>
                        <l n="1521"> Quoi tu pourras souffrir que tout le monde dise</l>
                        <l n="1522"> Que Phalante est heureux par une perfidie ?</l>
                        <l n="1523"> Qu’il jouit de son crime et qu’il perça le sein</l>
                        <l n="1524"> À son meilleur ami pour ce lâche dessein.</l>
                        <l n="1525"> Pardon, cher Philoxène, âme illustre, âme chère,</l>
                        <l n="1526"> D’un indigne penser je te veux satisfaire,</l>
                        <l n="1527"> Il est comme un éclair dans mon âme passé</l>
                        <l n="1528"> Il se formait à peine et tu l’as effacé,</l>
                        <l n="1529"> Mais je sais qu’il t’offense et mérite ta haine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1530"> Aminte vous vient voir de la part de la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1531"> Cruel redoublement à mes vives douleurs,</l>
                        <l n="1532"> Reine pour qui je crains, Reine pour qui je meurs,</l>
                        <l n="1533"> Quel soin te peut encor rester d’une âme ingrate.</l>
                </sp>
        <sp who="#aminte">
            <speaker> AMINTE. </speaker>
                        <l n="1534"> Encor ce mouvement de quelque espoir me flatte,</l>
                        <l n="1535"> Il parle de la Reine, ô Dieux changez ce cœur !</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1536"> Aminte quel dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#aminte">
            <speaker> AMINTE. </speaker>
                        <l n="1537"> Vous me voyez Seigneur</l>
                        <l n="1538"> Par le commandement d’une Reine affligée.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1539"> Dieux, pourquoi par ma mort n’est-elle soulagée ?</l>
                        <l n="1540"> Et je la souffrirais avec tant de plaisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aminte">
            <speaker> AMINTE. </speaker>
                        <l n="1541"> Seigneur dans ce papier vous verrez son désir.</l>
            <stage><em>Lettre d’Hélène à Phalante.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE lit. </speaker>
                        <l n="1542"> Si tout ce que j’ai fait n’a pu vous émouvoir,</l>
                        <l n="1543"> Souffrez à mon trépas que je me satisfasse,</l>
                        <l n="1544"> Et que vous demandant le bonheur de vous voir,</l>
                        <l n="1545"> Pour la dernière fois j’obtienne cette grâce ;</l>
                        <l n="1546"> Je n’attends plus que vous pour partir de ce lieu,</l>
                        <l n="1547"> Que je ne puis quitter sans vous dire un adieu.</l>
            <stage><em>Phalante continue.</em></stage>
                        <l n="1548"> Il est juste, il est temps que la mort nous sépare,</l>
                        <l n="1549"> Mais toute sa rigueur n’est que pour ce barbare,</l>
                        <l n="1550"> Ma Reine, ton écrit m’enseigne mon devoir,</l>
                        <l n="1551"> C’est le plus doux arrêt que j’en puis recevoir,</l>
                        <l n="1552"> Allons dire un adieu qui finit ma disgrâce.</l>
                        <l n="1553"> Il est juste, il est temps que je te satisfasse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#arate">
            <speaker> ARATE. </speaker>
                        <l n="1554"> Ah ! Madame, voyez nos sensibles regrets,</l>
                        <l n="1555"> Hélas ! Que vous ont fait vos fidèles sujets,</l>
                        <l n="1556"> Qui vous puisse obliger par un excès de haine</l>
                        <l n="1557"> À les faire mourir dans la mort de leur Reine ?</l>
                        <l n="1558"> Oui Madame mourir, votre Empire est si doux,</l>
                        <l n="1559"> Que ce Royaume entier doit périr avec vous :</l>
                        <l n="1560"> Et quand par cette mort vous leur serez ravie,</l>
                        <l n="1561"> Ce coup enlèvera leur repos et leur vie.</l>
                        <l n="1562"> C’est ce qu’à leurs souhaits vous aviez donc promis,</l>
                        <l n="1563"> C’est le sanglant arrêt que vous aviez remis,</l>
                        <l n="1564"> Et vos rigueurs, Madame, à leur douce semonce</l>
                        <l n="1565"> Destinaient cette ingrate et cruelle réponse.</l>
                        <l n="1566"> Hélas ! considérez à quelle extrémité</l>
                        <l n="1567"> Vous nous réduisez tous par cette cruauté,</l>
                        <l n="1568"> Et si vous dédaignez un peuple qui vous aime,</l>
                        <l n="1569"> Considérez quel tort vous faites à vous même,</l>
                        <l n="1570"> Combien on blâmera ce dessein furieux,</l>
                        <l n="1571"> Combien ce désespoir irritera les Dieux.</l>
                        <l n="1572"> Et de quelle importance est une telle injure,</l>
                        <l n="1573"> Et contre les grands Dieux et contre la Nature.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1574"> Détruirez-vous ainsi leur chef-d’œuvre plus beau,</l>
                        <l n="1575"> Et par vos propres mains mettrez-vous au tombeau</l>
                        <l n="1576"> La plus grande, plus juste, et plus belle personne,</l>
                        <l n="1577"> Qui parmi les mortels ait porté la couronne.</l>
                        <l n="1578"> Madame, par pitié songez encore à vous,</l>
                        <l n="1579"> Vos fidèles sujets vous en conjurent tous.</l>
                        <l n="1580"> Ah ! ne refusez plus leur prière et leur aide,</l>
                        <l n="1581"> On peut encore au mal donner quelque remède,</l>
                        <l n="1582"> Peut être ce poison n’est pas si violent</l>
                        <l n="1583"> Qu’on n’y puisse apporter.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1584"> Hélas ! il est trop lent,</l>
                        <l n="1585"> Et le cruel servant mon ingrate fortune,</l>
                        <l n="1586"> Laisse par trop durer une vie importune :</l>
                        <l n="1587"> Mais bien qu’il soit si lent à servir ma douleur,</l>
                        <l n="1588"> Je sens bien mes amis qu’il approche du cœur,</l>
                        <l n="1589"> Qu’il gagne cette noble et dernière partie,</l>
                        <l n="1590"> Et que déjà mon âme est prés de sa sortie.</l>
                        <l n="1591"> Ne répandez donc plus tant d’inutiles pleurs,</l>
                        <l n="1592"> Et ne me donnez point par vos vives douleurs</l>
                        <l n="1593"> Celle de vous quitter, et cette preuve insigne</l>
                        <l n="1594"> D’une fidélité dont je me sens indigne,</l>
                        <l n="1595"> Ne me regrettez point trop fidèles sujets,</l>
                        <l n="1596"> Ma dernière action condamne vos regrets,</l>
                        <l n="1597"> Et par des lâchetés dont le remords m’accable,</l>
                        <l n="1598"> Du rang que j’ai tenu, je me rends incapable :</l>
                        <l n="1599"> Celle qui du devoir a fait si peu d’état,</l>
                        <l n="1600"> Et qui s’est abaissée à prier un ingrat,</l>
                        <l n="1601"> Soumettant à ses pieds son sceptre et sa personne,</l>
                        <l n="1602"> Est indigne à jamais de porter la Couronne,</l>
                        <l n="1603"> Et de régner encor sur des gens comme vous,</l>
                        <l n="1604"> Après des lâchetés qui les offensent tous.</l>
                        <l n="1605"> Ceste seule raison m’a sans doute poussée</l>
                        <l n="1606"> À venger par ma mort ma dignité blessée,</l>
                        <l n="1607"> Et satisfaire ainsi mon peuple et mon devoir,</l>
                        <l n="1608"> Plutôt par la raison que par le désespoir.</l>
                        <l n="1609"> Ce n’est point mes amis une amour qui me porte</l>
                        <l n="1610"> À donner de mon deuil une preuve si forte,</l>
                        <l n="1611"> Si je mourais pour lui, l’ingrat serait trop vain,</l>
                        <l n="1612"> Et j’ai dans mon trépas un plus juste dessein,</l>
                        <l n="1613"> Je meurs pour me donner la peine qui m’est due,</l>
                        <l n="1614"> Et ne survivre point à ma gloire perdue.</l>
                        <l n="1615"> Heureuse en mon trépas, si de votre penser</l>
                        <l n="1616"> La cause de ma mort se pouvait effacer,</l>
                        <l n="1617"> Et s’il peut parmi vous sauver la renommée</l>
                        <l n="1618"> De celle qu’autrefois vous avez tant aimée,</l>
                        <l n="1619"> J’ai voulu mes amis vous voir tous en ce lieu,</l>
                        <l n="1620"> Pour vous en supplier, et pour vous dire adieu.</l>
                        <l n="1621"> Veuillent les immortels élever à ma place</l>
                        <l n="1622"> Un Roi digne de vous, et qui vous satisfasse</l>
                        <l n="1623"> Par sa protection et par mille bienfaits</l>
                        <l n="1624"> Autant que mon malheur vous a peu satisfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#arate">
            <speaker> ARATE. </speaker>
                        <l n="1625"> Ah ! discours qui me blesse au plus vif de mon âme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1626"> Quel étrange spectacle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1627"> Ah ! je meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléomède">
            <speaker> CLÉOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1628"> Ah ! Madame,</l>
                        <l n="1629"> Vous pouvez-vous résoudre à nous quitter ainsi ?</l>
                        <l n="1630"> Eh bien, nous vous suivrons.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1631"> Ô grands Dieux le voici.</l>
                        <l n="1632"> Ah ! le cruel, mon cœur frémit à cette vue,</l>
                        <l n="1633"> Et d’un objet si cher mon âme retenue,</l>
                        <l n="1634"> Bien que cet inhumain la presse de partir,</l>
                        <l n="1635"> S’arrête sur le bord toute preste à sortir.</l>
                        <l n="1636"> Approchez- vous Phalante, et si dans votre haine</l>
                        <l n="1637"> Vous êtes insensible aux malheurs d’une Reine,</l>
                        <l n="1638"> Que votre cruauté met en ce triste état,</l>
                        <l n="1639"> Par ce funeste objet soulez ce cœur ingrat.</l>
                        <l n="1640"> Je vous ai fait sortir de ces demeures sombres,</l>
                        <l n="1641"> Où vous vous occupez à l’entretien des ombres,</l>
                        <l n="1642"> Pour donner à vos yeux un divertissement,</l>
                        <l n="1643"> Qui doit à vos douleurs servir d’allègement,</l>
                        <l n="1644"> Pour réparer ma faute et souler votre haine,</l>
                        <l n="1645"> Je vais dans les enfers redire à Philoxène</l>
                        <l n="1646"> Par quel trait de constance ou d’inhumanité,</l>
                        <l n="1647"> Vous signalez encor votre fidélité,</l>
                        <l n="1648"> Puisque par mon trépas je répare mon crime,</l>
                        <l n="1649"> Et qu’il reçoit de vous une telle victime ;</l>
                        <l n="1650"> S’il conserve pour nous quelque reste de foi</l>
                        <l n="1651"> Il sera satisfait et de vous et de moi.</l>
                        <l n="1652"> Pour vous, bien qu’il me reste un sujet assez ample,</l>
                        <l n="1653"> D’accuser en mourant des rigueurs sans exemple,</l>
                        <l n="1654"> Et qu’ayant mérité des traitements plus doux,</l>
                        <l n="1655"> J’eusse quelque raison de me plaindre de vous,</l>
                        <l n="1656"> Les Dieux me sont témoins que je vous vois sans haine,</l>
                        <l n="1657"> Et que de mon erreur je vais souffrir la peine,</l>
                        <l n="1658"> En demandant au Ciel pour dernières faveurs,</l>
                        <l n="1659"> Qu’il face prospérer l’ingrat pour qui je meurs ;</l>
                        <l n="1660"> Vivez dans le repos où ma mort vous fait vivre,</l>
                        <l n="1661"> Les importunités dont elle vous délivre</l>
                        <l n="1662"> Ne viendront plus troubler votre tranquillité,</l>
                        <l n="1663"> Et n’ébranleront plus votre fidélité.</l>
                        <l n="1664"> J’ai pris pour ce dessein un poison salutaire,</l>
                        <l n="1665"> Qui doit laver ma faute, et vous doit satisfaire,</l>
                        <l n="1666"> Vous faisant avouer que je meurs à propos,</l>
                        <l n="1667"> Pour l’honneur qui me reste et pour votre repos.</l>
                        <l n="1668"> Cependant si je puis après tant de prières</l>
                        <l n="1669"> Croire que vos bontés exaucent les dernières,</l>
                        <l n="1670"> Accordez-moi ce bien quelque amour qu’il ait eu</l>
                        <l n="1671"> De croire que mon cœur adorait la vertu,</l>
                        <l n="1672"> Et que jamais peut être une plus sainte flamme,</l>
                        <l n="1673"> Ni de plus beaux desseins n’allumèrent une âme,</l>
                        <l n="1674"> Si j’obtiens en mourant cette grâce de vous</l>
                        <l n="1675"> Dans mon dernier moment mon sort sera plus doux,</l>
                        <l n="1676"> Et mon âme aux enfers ira très satisfaite,</l>
                        <l n="1677"> En ayant obtenu tout ce que je souhaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1678"> Esprit de mon ami plein d’amour et de foi,</l>
                        <l n="1679"> Toi qui sais maintenant ce que j’ai fait pour toi,</l>
                        <l n="1680"> Si de mes actions la dernière t’offense,</l>
                        <l n="1681"> Pardonne à cette amour qui me fait violence,</l>
                        <l n="1682"> Puisque ne l’avouant qu’à cette extrémité,</l>
                        <l n="1683"> Ma mort va réparer mon infidélité.</l>
                        <l n="1684"> Et vous Maître des Rois, divinités suprêmes,</l>
                        <l n="1685"> Qui savez nos desseins beaucoup mieux que nous-mêmes,</l>
                        <l n="1686"> Vous fûtes seuls témoins de mon affection,</l>
                        <l n="1687"> Soyez-le aussi grands Dieux de ma confession,</l>
                        <l n="1688"> Et lancés si je mens sur ma teste coupable</l>
                        <l n="1689"> Ce que votre colère a de plus redoutable.</l>
                        <l n="1690"> Chef-d’œuvre, le plus beau qui de la main des Dieux</l>
                        <l n="1691"> Fut jamais envoyé pour briller à nos yeux,</l>
                        <l n="1692"> Lumière de nos jours et que j’ai seul éteinte</l>
                        <l n="1693"> Par une déplorable et cruelle contrainte,</l>
                        <l n="1694"> Grande Reine l’amour de tout cet Univers,</l>
                        <l n="1695"> Beauté que j’idolâtre et beauté que je perds,</l>
                        <l n="1696"> Tournez de vos beaux yeux la lumière mourante,</l>
                        <l n="1697"> Et voyez à vos pieds le désolé Phalante</l>
                        <l n="1698"> Prêt à vous satisfaire avec ce même cœur,</l>
                        <l n="1699"> Qui s’arma contre vous d’une fausse rigueur ;</l>
                        <l n="1700"> Dans ces extrémités il n’est plus temps de feindre</l>
                        <l n="1701"> L’état où je vous vois me permet de me plaindre,</l>
                        <l n="1702"> Et de vous déclarer ce que ce cœur noirci,</l>
                        <l n="1703"> À tout le monde entier a caché jusqu’ici.</l>
                        <l n="1704"> Quoique ma passion cédât à ma contrainte,</l>
                        <l n="1705"> Jamais âme ne fut si vivement atteinte,</l>
                        <l n="1706"> Et ne brûla d’un feu si parfait et si beau</l>
                        <l n="1707"> Que celui qui m’enflamme, et me guide au tombeau,</l>
                        <l n="1708"> Bien qu’il souffrît pour vous d’une ardeur violente,</l>
                        <l n="1709"> Philoxène lui-même aimait moins que Phalante,</l>
                        <l n="1710"> Un mal qu’il découvrait était beaucoup plus doux,</l>
                        <l n="1711"> Il vous aimait, Madame, et je mourais pour vous,</l>
                        <l n="1712"> Les Dieux, les bois, les fleurs, et les choses sans âme</l>
                        <l n="1713"> Ont été seulement confidents de ma flamme,</l>
                        <l n="1714"> Et seulement aux Dieux, à des fleurs, à des bois</l>
                        <l n="1715"> Ce cœur désespéré s’est ouvert mille fois,</l>
                        <l n="1716"> Depuis le premier jour mon âme vous adore,</l>
                        <l n="1717"> La passion qu’elle eut et qui lui reste encore,</l>
                        <l n="1718"> Prévint l’affection que vous eûtes pour moi,</l>
                        <l n="1719"> Mais avant mon amour j’avais donné ma foi.</l>
                        <l n="1720"> Ma foi que mon malheur indignement viole,</l>
                        <l n="1721"> Oui j’étais engagé d’honneur et de parole,</l>
                        <l n="1722"> Et je devais servir jusqu’à l’extrémité,</l>
                        <l n="1723"> Un ami vertueux : Je m’en suis acquitté,</l>
                        <l n="1724"> Ou pour le moins j’ai fait ce que je pouvais faire,</l>
                        <l n="1725"> Pour garder ma parole et pour le satisfaire.</l>
                        <l n="1726"> Et j’ai pour le servir trahi mon sentiment,</l>
                        <l n="1727"> Sacrifiant ma vie à son contentement,</l>
                        <l n="1728"> Je l’ai dû, je l’ai fait, ô souvenir funeste !</l>
                        <l n="1729"> Vous le savez Madame, et vous verrez le reste.</l>
                        <l n="1730"> En vain pour mon ami j’ai fait ce que j’ai pu,</l>
                        <l n="1731"> Vous verrez si pour vous j’ai fait ce que j’ai dû.</l>
                        <l n="1732"> Mon malheur m’a rendu cruel à ce que j’aime,</l>
                        <l n="1733"> Je l’ai perdu, vous perds, et me perdrai moi-même,</l>
                        <l n="1734"> Ce coupable innocent a péché par malheur,</l>
                        <l n="1735"> Son ami pardonna son crime à sa douleur.</l>
                        <l n="1736"> Il vit son désespoir et crut son innocence,</l>
                        <l n="1737"> Mais je dois autrement réparer mon offense.</l>
                        <l n="1738"> Et vos bontés en vain me voudraient pardonner,</l>
                        <l n="1739"> Puisque par tout mon sang je ne puis redonner</l>
                        <l n="1740"> À Timandre son fils à ce peuple sa Reine,</l>
                        <l n="1741"> Que je suis un objet d’horreur, d’effroi, de haine,</l>
                        <l n="1742"> Et que moi seul, ô Dieux ! ai mis dans le tombeau,</l>
                        <l n="1743"> Ce que pour moi la terre eut d’aimable et de beau.</l>
                        <l n="1744"> J’ai perdu l’un et l’autre, et les veux satisfaire,</l>
                        <l n="1745"> Vous peuple à qui j’enlève une Reine si chère,</l>
                        <l n="1746"> Sujet infortuné de qui le deuil profond,</l>
                        <l n="1747"> Comme il est dans vos cœurs se lit sur votre front,</l>
                        <l n="1748"> En détestant l’ingrat qui vous l’aura ravie,</l>
                        <l n="1749"> Considérez aussi les malheurs de sa vie.</l>
                        <l n="1750"> Et vous ressouvenez que pour vous contenter</l>
                        <l n="1751"> Vos yeux dessus ce fer l’ont vu précipiter,</l>
                        <l n="1752"> Et que sa mort est douce en réparant son crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1753"> Ô réparation qui n’est plus légitime,</l>
                        <l n="1754"> Ah ! Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1755"> Ah ! mon maître, ô malheur de mes jours !</l>
                        <l n="1756"> Hélas ! assistez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1757"> J’abhorre ton secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1758"> Ah ! cruel à moi seule, et non pas à toi-même,</l>
                        <l n="1759"> Qui te donnes la mort à cause que je t’aime,</l>
                        <l n="1760"> Pour me perdre deux fois, faisant un double effort,</l>
                        <l n="1761"> Et cruel dans ta vie, et cruel dans ta mort.</l>
                        <l n="1762"> Achève, achève ingrat, et s’il te reste encore,</l>
                        <l n="1763"> Un rayon de pitié pour celle qui t’adore,</l>
                        <l n="1764"> Finis ton homicide et preste en ma faveur</l>
                        <l n="1765"> Et ton fer et ta main pour en percer ce cœur,</l>
                        <l n="1766"> C’est là qu’il faut donner la dernière blessure,</l>
                        <l n="1767"> Et que tu dois percer ta vivante figure,</l>
                        <l n="1768"> Ta dernière retraite est dans cette prison</l>
                        <l n="1769"> Cherche toi la, cruel, et préviens le poison,</l>
                        <l n="1770"> Il est lâche, il est lent, suppléons.</l>
                </sp>
        <sp who="#phalante">
            <speaker> PHALANTE. </speaker>
                        <l n="1771"> Ah ! Madame,</l>
                        <l n="1772"> De grâce en ce moment où je vous rends une âme</l>
                        <l n="1773"> Toute pleine de zèle et d’amour et de foi,</l>
                        <l n="1774"> Ne me condamnez point, je fais ce que je dois,</l>
                        <l n="1775"> Le plus juste regret dont ma mort est suivie,</l>
                        <l n="1776"> C’est que pour m’acquitter je ne perds qu’une vie,</l>
                        <l n="1777"> Et qu’ayant fait mourir ma Reine et mon ami,</l>
                        <l n="1778"> Je ne puis en mourant les payer qu’à demi.</l>
                        <l n="1779"> Je perds la voix, adieu recevez...</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1780"> Ah ! Phalante.</l>
                </sp>
        <sp who="#arbante">
            <speaker> ARBANTE. </speaker>
                        <l n="1781"> Ah ! Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1782"> Il est mort, et moi je suis vivante ;</l>
                        <l n="1783"> Et l’effort du poison est si faible et si lent,</l>
                        <l n="1784"> Pour me faire mourir d’un coup plus violent,</l>
                        <l n="1785"> Bien que par ton moyen ma mort soit assurée,</l>
                        <l n="1786"> Je te maudis cruel qui l’as tant différée,</l>
                        <l n="1787"> Et qui par ton secours me pourrais garantir</l>
                        <l n="1788"> Du regret qui me tue avant que de partir.</l>
                        <l n="1789"> Ah ! je sens son approche, une mortelle glace</l>
                        <l n="1790"> Gagne déjà mon cœur et l’âme qu’elle chasse,</l>
                        <l n="1791"> Va rejoindre Phalante au partir de ce lieu,</l>
                        <l n="1792"> Adieu mes chers amis ne pleurez plus, Adieu.</l>
                        <l n="1793"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>