<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Antigone</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/337 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1637">Représentée pour la première fois, en 1637.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="jocaste" sex="SEX">
                            <persName>JOCASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="étéocle" sex="SEX">
                            <persName>ÉTÉOCLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="polynice" sex="SEX">
                            <persName>POLYNICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="antigone" sex="SEX">
                            <persName>ANTIGONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ismène" sex="SEX">
                            <persName>ISMÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="adraste" sex="SEX">
                            <persName>ADRASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="argie" sex="SEX">
                            <persName>ARGIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ménette" sex="SEX">
                            <persName>MÉNETTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="créon" sex="SEX">
                            <persName>CRÉON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="hémon" sex="SEX">
                            <persName>HÉMON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="éphise" sex="SEX">
                            <persName>ÉPHISE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléodamas" sex="SEX">
                            <persName>CLÉODAMAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="capitaines-grecs" sex="SEX">
                            <persName>CAPITAINES GRECS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-page" sex="SEX">
                            <persName>UN PAGE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite-de-créon" sex="SEX">
                            <persName>SUITE DE CRÉON</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">ANTIGONE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1637.</ab><!--@date="1637"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="1"> Qu’ils ont bien à propos usé de mon sommeil !</l>
                        <l n="2"> Ils n’ont pas appelé ma voix à leur conseil ;</l>
                        <l n="3"> Et lorsqu’ils ont voulu tenter cette sortie,</l>
                        <l n="4"> On a bien su garder que j’en fusse avertie.</l>
                        <l n="5"> C’est bien, ô nuit, c’est de tes plus noirs pavots          </l>
                        <l n="6"> Que tu m’as distillé ce funeste repos.</l>
                        <l n="7"> Mais quel chef les conduit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="8"> Étéocle lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="9"> Allons tôt ; c’est trop d’ordre en ce désordre extrême :</l>
                        <l n="10"> Ce poil mal ordonné, cette confusion</l>
                        <l n="11"> Me sera bien séante en cette occasion.</l>
                        <l n="12"> Nature, confonds-les, c’est ici ton office :</l>
                        <l n="13"> Tout dépend de toi seule, et rien de l’artifice :</l>
                        <l n="14"> Viens te montrer, mon sein, qui les as allaités ;</l>
                        <l n="15"> Avancez-vous, mes bras, qui les avez portés ;</l>
                        <l n="16"> Toi, flanc incestueux dont ils ont pris naissance,</l>
                        <l n="17"> Viens, s’ils ont du respect, faire voir ta puissance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="18"> Madame, il n’est plus temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="19"> Comment ! ces enragés</l>
                        <l n="20"> Gisent-ils déjà morts l’un par l’autre égorgés,</l>
                        <l n="21"> Ou la troupe Thébaine a-t-elle été défaite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="22"> Non, mais le combat cesse, et le roi fait retraite :</l>
                        <l n="23"> C’est ce que de la tour j’ai clairement pu voir ;</l>
                        <l n="24"> Et son retour dans peu vous le fera savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="25"> Ce cœur dénaturé, teint de sang de son frère,</l>
                        <l n="26"> Se vient-il rafraîchir dans les bras de sa mère ?</l>
                        <l n="27"> S’y vient-il réjouir de cet acte inhumain,           </l>
                        <l n="28"> Et ne prétend-il point des lauriers de sa main ?</l>
                        <l n="29"> Oui, le coup en mérite, il part d’un grand courage ;</l>
                        <l n="30"> Il s’est soustrait d’adresse, et pour un bel ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="31"> Peut-être que le ciel, qui préside aux combats,</l>
                        <l n="32"> En disposera mieux que vous n’espérez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="33"> Un instant a souvent changé l’ordre des choses ;</l>
                        <l n="34"> Beaucoup d’événements ont démenti leurs causes :</l>
                        <l n="35"> Mais, attendant l’entrée et l’entretien du roi,</l>
                        <l n="36"> Oyez un accident qui me transit d’effroi.</l>
                        <l n="37"> Je voyais de la tour le choc des deux armées,</l>
                        <l n="38"> L’une et l’autre au combat âprement animées,</l>
                        <l n="39"> Alors de Ménécée arrivant en ce lieu :</l>
                        <l n="40"> « Adieu, m’a-t-il crié, chère Antigone, adieu ;</l>
                        <l n="41"> Le ciel se lasse enfin de vous être contraire ;</l>
                        <l n="42"> Jouis d’un long repos dans les bras de mon frère. »</l>
                        <l n="43"> Moi qui me voyais seule, et qui ne savais pas</l>
                        <l n="44"> Le généreux dessein qui portait là ses pas,</l>
                        <l n="45"> Pour la fuit déjà j’avais tourné la vue,</l>
                        <l n="46"> Quand lui la face ouverte et nullement émue,</l>
                        <l n="47"> Hardi, s’étant planté sur le bord de la tour,</l>
                        <l n="48"> Et voyant sans frayeur les bas lieux d’alentour,</l>
                        <l n="49"> A regardé le camp, et d’une voix profonde</l>
                        <l n="50"> A fait tourner vers lui les yeux de tout le monde :</l>
                        <l n="51"> « Arrêtez, a-t-il dit d’un ton impérieux ;</l>
                        <l n="52"> Arrêtez, je l’ordonne, et de la part des dieux ;</l>
                        <l n="53"> Arrêtez. » Cette voix est à peine entendue</l>
                        <l n="54"> Que la main aux soldats demeure suspendue :</l>
                        <l n="55"> Chacun reste interdit, l’œil et le bras levé ;</l>
                        <l n="56"> Le coup demeure en l’air et n’est point achevé.</l>
                        <l n="57"> Là, ce jeune héros pousse une voix moins forte,</l>
                        <l n="58"> Et d’un accent égal leur parle de cette sorte :</l>
                        <l n="59"> « Thèbes, goûte la paix que je vais t’acheter ;</l>
                        <l n="60"> Mon sang en est le prix, je viens te l’apporter ;</l>
                        <l n="61"> Repousse loin de toi cet orage de guerre</l>
                        <l n="62"> Qu’excite un insolent sur sa natale terre ;</l>
                        <l n="63"> Possède en paix tes champs, tes temples, tes maisons,</l>
                        <l n="64"> Sans autre changement que celui des saisons ;</l>
                        <l n="65"> Qu’hymen mettant tes fils dans les bras de tes filles,</l>
                        <l n="66"> De liens éternels unissent les familles ;</l>
                        <l n="67"> Règne enfin caressée et du ciel et du sort ;</l>
                        <l n="68"> La promesse des dieux doit ce prix à ma mort. »</l>
                        <l n="69"> Il rire après ces mots une brillante épée,</l>
                        <l n="70"> Et, se l’étant au sein, jusqu’aux gardes trempée,</l>
                        <l n="71"> Se lance de la tour, le fer encore en main,</l>
                        <l n="72"> Noble victime aux dieux pour le peuple thébain.</l>
                        <l n="73"> À cet objet d’horreur, l’œil troublé, le teint blâme,</l>
                        <l n="74"> J’ai demeuré longtemps plus morte que lui-même,</l>
                        <l n="75"> Et de frayeur encore tout mon sang est glacé :</l>
                        <l n="76"> Mais vous allez savoir comme tout s’est passé.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="77"> Madame, tout va mal, et dans cette retraite</l>
                        <l n="78"> La victoire est commune, ou plutôt la défaite :</l>
                        <l n="79"> Le sort est bien égal, il se déclare tard,</l>
                        <l n="80"> Et beaucoup sont à dore et d’une et d’autre part.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="81"> Maudite ambition ! abominable peste !</l>
                        <l n="82"> Monstre altéré de sans, que ton fruit est funeste !</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="83"> Sur le désir des miens mon trône se soutient ;</l>
                        <l n="84"> Je lui cédais l’état, mais l’état ma retient ;</l>
                        <l n="85"> J’étais prêt à quitter le sceptre qu’on lui nie ;</l>
                        <l n="86"> Le peule aime mon règne et craint sa tyrannie :</l>
                        <l n="87"> Je le possède aussi moins que je ne le sers ;</l>
                        <l n="88"> Les honneurs qu’il me rend sont d’honorables fers.</l>
                        <l n="89"> Au reste, un fondement reste à notre espérance,</l>
                        <l n="90"> Si l’oracle rendu nous tient lieu d’assurance ;</l>
                        <l n="91"> Thèbes lors jouira d’un paisible repos,</l>
                        <l n="92"> ...</l>
                        <l n="93"> Quand les dents du Python la semence dernière</l>
                        <l n="94"> Satisfera pour tous et perdra la lumière.</l>
                        <l n="95"> Telle est l’arrêt des dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="96"> Ô rigoureuse loi !</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="97"> Le jeune Ménécée a pris ces mots sur soi :</l>
                        <l n="98"> Se voyant comme il est dernier de sa race,</l>
                        <l n="99"> Sur qui par conséquent tombait cette disgrâce,           </l>
                        <l n="100"> Il s’est soustrait de nous, et du haut de la tour,</l>
                        <l n="101"> Ravi que son malheur nous prouvât son amour,</l>
                        <l n="102"> Et porté d’une ardeur à nulle autre seconde,</l>
                        <l n="103"> S’est immolé lui-même aux yeux de tout le monde.</l>
                        <l n="104"> Heureux certes cent fois qui meurt si glorieux,</l>
                        <l n="105"> Et qui se pourra seul dire victorieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="106"> Mais plus heureux encore à qui sa mort profite</l>
                        <l n="107"> Et qui se couvrira des lauriers qu’il mérite !</l>
                        <l n="108"> Quelle haine des dieux jette le sort sur lui,</l>
                        <l n="109"> Et le fait trébucher pour soutenir autrui ?</l>
                        <l n="110"> Fausses divinités, êtres imaginaires,</l>
                        <l n="111"> Beaux abus des esprits, immortelles chimères,</l>
                        <l n="112"> Que vous a fait mon sang pour vous être immolé ?</l>
                        <l n="113"> Quel droit de la nature avons-nous violé ?</l>
                        <l n="114"> Ai-je, autre Œdipe, entré dans le lit de ma mère ?</l>
                        <l n="115"> Lui suis-je époux et fils ? mon fils fut-il mon frère ?</l>
                        <l n="116"> Voilà que les surgeons d’un sang incestueux</l>
                        <l n="117"> Portent le diadème, et vous êtes pour eux !</l>
                        <l n="118"> Nous, vous nous destinez, innocentes victimes,</l>
                        <l n="119"> À périr pour leur gloire et payer pour leur crimes !</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="120"> Ô reproche honteux, que renouvelles-tu ?</l>
                        <l n="121"> Assez sans toi le sort exerce ma vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="122"> Je pardonne, Créon, cette plainte insensée</l>
                        <l n="123"> Aux récentes douleurs du sort de Ménécée :</l>
                        <l n="124"> Je sais qu’un fils qu’on perd afflige vivement ;</l>
                        <l n="125"> Mais il faut une borne à ce ressentiment,</l>
                        <l n="126"> Ou la peine suivrait un semblable caprice :</l>
                        <l n="127"> La guerre des états n’exclut pas la justice,</l>
                        <l n="128"> Et n’excuserait pas un outrage pareil.</l>
                        <l n="129"> Entrons, et m’assistez d’une heure de conseil.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous, excepté Hémon et Antigone.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="130"> Voyez, mon cher Hémon, comme sa violence</l>
                        <l n="131"> Va jusques à l’outrage et jusqu’à l’insolence.</l>
                        <l n="132"> J’approuve sa douleur, mais pour quelle raison</l>
                        <l n="133"> Lui fait-elle offenser toute notre maison,</l>
                        <l n="134"> Et, suivant sans respect sa brutale colère,</l>
                        <l n="135"> Troubler jusqu’aux enfers le repos de mon père ?</l>
                        <l n="136"> Œdipe, quoi ! tes yeux par tes mains arrachés,</l>
                        <l n="137"> Tes mânes par ta mort de ton corps détachés,</l>
                        <l n="138"> Ton sceptre abandonné, tout ton royaume en armes,</l>
                        <l n="139"> Tes enfants divisés, nos soupirs et nos larmes,</l>
                        <l n="140"> Ne peuvent faire encore qu’un innocent péché</l>
                        <l n="141"> Moins de toi que du sort, ne te soit reproché ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="142"> Ce malheur est commun avec notre misère,</l>
                        <l n="143"> De rougir comme vous des fautes de mon père,</l>
                        <l n="144"> Qui, forçant tout respect, ose bien à vos yeux</l>
                        <l n="145"> (Ces astres qui pourraient en imposer aux dieux)</l>
                        <l n="146"> Passer insolemment jusqu’à cette licence ?</l>
                        <l n="147"> (L’Amour a dérobé ce mot de naissance.)</l>
                        <l n="148"> Mais, Madame, mon sens ne s’est point démenti,</l>
                        <l n="149"> Et je ne puis tenir pour un mauvais parti.</l>
                        <l n="150"> Cet esprit violent, si ma crainte n’est vaine,</l>
                        <l n="151"> Pour les siens et pour soi promet beaucoup de peine ;</l>
                        <l n="152"> Et je n’ose vous dire une secrète peur</l>
                        <l n="153"> Que m’imprime en l’esprit cette mauvaise humeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="154"> Quoi ! touchant notre hymen ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="155"> Ma passion, madame,</l>
                        <l n="156"> M’a bien pu sans sujet mettre ces peurs en l’âme :</l>
                        <l n="157"> Non, un si beau dessein ne peut mal succéder ;</l>
                        <l n="158"> Le ciel, qui de sa main daigna nous accorder,</l>
                        <l n="159"> Doit faire que l’effet à l’attente réponde ;</l>
                        <l n="160"> La première faveur l’oblige à la seconde.</l>
                        <l n="161"> De ma part je proteste, en ces divines mains,</l>
                        <l n="162"> Qu’au moins je forcerais tous obstacles humains,</l>
                        <l n="163"> Et que m’ôter à vous serait une aventure</l>
                        <l n="164"> Pour qui je serais sourd à toute la nature ;</l>
                        <l n="165"> Que mon père à mes vœux s’opposât mille fois,</l>
                        <l n="166"> J’accepterais ce point de ce que je lui dois :</l>
                        <l n="167"> Nulle raison d’état, nul respect de couronne,</l>
                        <l n="168"> Ne pourraient ébranler la foi que je vous donne ;</l>
                        <l n="169"> À toute autorité je fermerais les yeux,</l>
                        <l n="170"> Et je ferais beaucoup de respecter les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="171"> Quoique la même foi que je vous ai donnée</l>
                        <l n="172"> Ma permit de parler touchant notre hyménée,</l>
                        <l n="173"> L’orage prêt à choir dessus notre maison</l>
                        <l n="174"> Me défend ce discours comme hors de saison ;</l>
                        <l n="175"> Outre qu’ainsi qu’à vous certaine voix secrète</l>
                        <l n="176"> (Comme notre génie est quelquefois prophète)</l>
                        <l n="177"> D’une aveugle frayeur tout le sein me remplit,</l>
                        <l n="178"> Et me parle bien plus d’un tombeau que d’un lit :</l>
                        <l n="179"> Tournons donc nos pensers du côté de l’orage</l>
                        <l n="180"> Qui menace l’état d’un si proche naufrage :</l>
                        <l n="181"> Ce combat, cher Hémon, au moins s’est-il passé</l>
                        <l n="182"> Sans la mort de mon frère, ou sans qu’il soit blessé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="183"> Madame, c’est ici que je vous ai servie :</l>
                        <l n="184"> Polynice est vivant, mais il vous dois la vie.</l>
                        <l n="185"> Certes jamais lion, par un autre irrité,</l>
                        <l n="186"> Au combat plus ardent ne s’est précipité,</l>
                        <l n="187"> Que ce jeune lion, chef des troupes de Grèce,</l>
                        <l n="188"> N’a fait voir contre nous de courage te d’adresse.</l>
                        <l n="189"> Son cœur payait d’un bras dont les coups furieux</l>
                        <l n="190"> À peine s’acquéraient la créance des yeux :</l>
                        <l n="191"> Seul il force nos rangs, et de taille et de pointe</l>
                        <l n="192"> Ne trouve armet si fort, ni lame si bien jointe,</l>
                        <l n="193"> Qu’il ne fasse passage au fer qu’il a poussé,</l>
                        <l n="194"> Et ne voie un soldat à ses pieds renversé :</l>
                        <l n="195"> Il donne jusqu’à nous, moins effrayé du nombre</l>
                        <l n="196"> Que s’il ne combattait ni voyait que son ombre ;</l>
                        <l n="197"> Se jette furieux au plus fort du danger,</l>
                        <l n="198"> Et prodigue son sang comme un bien étranger :</l>
                        <l n="199"> Sous sa main, toujours haute te toujours occupée,</l>
                        <l n="200"> Son corps semble à dessein s’offrir à mon épée :</l>
                        <l n="201"> Mais, loin d’oser sur lui tenter aucun effort,</l>
                        <l n="202"> J’ai paré mille coups qui lui portaient le mort :</l>
                        <l n="203"> L’amitié qui vous joint, autant que la naissance,</l>
                        <l n="204"> M’a fait contre vous-même embraser sa défense :</l>
                        <l n="205"> Il conserve en sa vie un bien qui vous est dû ;</l>
                        <l n="206"> Bien mieux que sa valeur vous l’avez défendu ;</l>
                        <l n="207"> Vous étiez son bouclier au milieu des alarmes,</l>
                        <l n="208"> Et vous l’avez sauvé, seule, absente et sans armes.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="209"> Hélas ! joindre sa mort à mon cruel ennui</l>
                        <l n="210"> Serait bien, cher Hémon, me tuer plus que lui :          </l>
                        <l n="211"> À moi bien plus qu’à lui vous rendiez cet office ;</l>
                        <l n="212"> Vous sauviez Antigone en sauvant Polynice.</l>
                        <l n="213"> En effet, et vos yeux peut-être en sont témoins,</l>
                        <l n="214"> Une étroite amitié de tous temps nous a joints,</l>
                        <l n="215"> Qui passe de bien loin cet instinct ordinaire</l>
                        <l n="216"> Par qui la sœur s’attache aux intérêts du frère ;</l>
                        <l n="217"> Et, si la vérité se peut dire sans fard,</l>
                        <l n="218"> Étéocle en mon cœur n’eut jamais tant de part :</l>
                        <l n="219"> Quoiqu’un même devoir pour tous deux m’intéresse,</l>
                        <l n="220"> J’ai toujours chéri l’autre avec plus de tendresse ;</l>
                        <l n="221"> Jamais nos volontés ne faisaient qu’un parti ;</l>
                        <l n="222"> Mais je suis toujours même, et lui s’est démenti.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> UN PAGE. </speaker>
                        <l n="223"> Monsieur, on tient conseil, et le roi vous demande.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="224"> Agréez ce devoir qu’il faut que je lui rende.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="225"> Allez, mais sur tout autre opinez pour la paix ;          </l>
                        <l n="226"> Et soient vos bons avis suivis de bons effets.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="227"> Reste lâche et honteux de tant de compagnies</l>
                        <l n="228"> Que cous vos étendards la Grèce m’a fournies,</l>
                        <l n="229"> Et dernier de cent rois en ma faveur armés,</l>
                        <l n="230"> Autant et plus que moi pour moi-même animés,</l>
                        <l n="231"> Enfin j’ouvre l’oreille au conseil de la rage,</l>
                        <l n="232"> Piqué de désespoir bien plus que de courage,</l>
                        <l n="233"> Et je viens, mais plus tard que l’honneur n’eût voulu,</l>
                        <l n="234"> Vous exposer enfin ce que j’ai résolu :</l>
                        <l n="235"> C’est, mon père, un dessein que je devais éclore</l>
                        <l n="236"> Lorsqu’aux veines des Grecs le sang bouillait encore :</l>
                        <l n="237"> Les mânes indignés de tant de bons soldats</l>
                        <l n="238"> Contre ma lâcheté ne murmureraient pas,</l>
                        <l n="239"> Et j’aurais épargné tant d’illustres personnes</l>
                        <l n="240"> Dont pour me couronner j’ai mis bas les couronnes :</l>
                        <l n="241"> Mais puisque cet avis me vient de mon devoir,</l>
                        <l n="242"> Quelque tard qu’il arrive, il le faut recevoir ;</l>
                        <l n="243"> Et vous trouverez bon que je paye la Grèce</l>
                        <l n="244"> Le sang de tant de peuple et de tant de noblesse.</l>
                        <l n="245"> Vous avez, quoique sage, en ce commun malheur,</l>
                        <l n="246"> (Vous ne témoignez pas votre juste douleur !)</l>
                        <l n="247"> Vous avez pris, mon père, en l’intérêt d’un gendre</l>
                        <l n="248"> Plus de part en effet que vous ne deviez prendre :</l>
                        <l n="249"> C’est moi, chétif, c’est moi qui dedans vos états,</l>
                        <l n="250"> Où vous régniez en paix sur tant de potentats,</l>
                        <l n="251"> Mauvais hôte, ai porté de ces maudites terres</l>
                        <l n="252"> Dessous un front d’amour des semences de guerre :</l>
                        <l n="253"> Le flambeau de l’hymen qui allia chez vous</l>
                        <l n="254"> Est le tison fatal qui vous consume tous ;</l>
                        <l n="255"> Vous mettez un serpent au sein de votre fille,</l>
                        <l n="256"> Qui devait étouffer toute votre famille :</l>
                        <l n="257"> J’ai trop, certes, j’ai trop fait voir ma lâcheté</l>
                        <l n="258"> Pour tant patience et pour tant de bonté :</l>
                        <l n="259"> Auteur de tant de maux, je ne veux plus de grâce ;</l>
                        <l n="260"> Il est temps, ou jamais, que je vous satisfasse,</l>
                        <l n="261"> Et qu’un duel enfin entre mon frère et moi...</l>
                        <l n="262"> Qu’avez-vous à pâlir, et d’où naît cet effroi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="263"> Dieux ! que proposez-vous ! quelle horrible aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="264"> Eh ! monsieur, écoutez la voix de la nature ;</l>
                        <l n="265"> Songez quel est le sang que vous voulez verser ;</l>
                        <l n="266"> Sans honte et sans frayeur y pouvez-vous penser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="267"> La chose est résolue, et la nature même</l>
                        <l n="268"> Souscrit à cet arrêt de ma fureur extrême ;</l>
                        <l n="269"> Outre qu’elle est muette où parle la raison,</l>
                        <l n="270"> Elle ne s’entend pas avec la trahison ;</l>
                        <l n="271"> Au contraire, elle enseigne à repousser l’injure,</l>
                        <l n="272"> Et condamne surtout la fraude et la parjure.</l>
                        <l n="273"> Que doit plus la nature à mon frère qu’à moi,</l>
                        <l n="274"> Pour me lier les mains lorsqu’il me rompt sa foi,</l>
                        <l n="275"> Et pour vouloir que j’erre et que je me retire,</l>
                        <l n="276"> Quand mon année arrive et m’appelle à l’empire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="277"> Quelle rage, bon dieu, vous occupe le sein ?</l>
                        <l n="278"> Ah ! mon fils, étouffez ce damnable dessein :</l>
                        <l n="279"> Si votre ambition ne va qu’à la couronne,</l>
                        <l n="280"> Je dépouille pour vous l’éclat qui m’environne ;</l>
                        <l n="281"> Venez prendre et donner un paisible repos</l>
                        <l n="282"> Sur le trône de Lerne ou sur celui d’Argos :</l>
                        <l n="283"> Là, monarque absolu, vous n’aurez point de frère</l>
                        <l n="284"> Qui vous rompe de pacte et qui vous soit contraire ;</l>
                        <l n="285"> Là, votre épouse et moi, devenus vos sujets,</l>
                        <l n="286"> De nos fidèles soins appuierons vos projets ;</l>
                        <l n="287"> Et votre autorité n’y sera divisée</l>
                        <l n="288"> Par aucune puissance à la vôtre opposée.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="289"> Non, non, ne point régner, les dieux m’en sont témoins,</l>
                        <l n="290"> Est le ressentiment qui le touche le moins,</l>
                        <l n="291"> Et jamais ma couronne, entre mes mains remise,</l>
                        <l n="292"> N’aurait d’autorité qui ne vous fut soumise.</l>
                        <l n="293"> Mais qu’un traître viole avec impunité</l>
                        <l n="294"> Le respect de l’accord  entre nous arrêté,</l>
                        <l n="295"> Et que j’observe après celui de la naissance,</l>
                        <l n="296"> Une vertu si lâche excède ma puissance ;</l>
                        <l n="297"> Il faut trop de faiblesse à pouvoir l’exercer :</l>
                        <l n="298"> On étouffe aisément qui se laisse presser.</l>
                        <l n="299"> Non, ma mère elle-même, au milieu de nos armes ;</l>
                        <l n="300"> Ni mes sœurs à mes pieds, les yeux baignés de larmes ;</l>
                        <l n="301"> Quelque droit d’Antigone ait dessus mes esprits,</l>
                        <l n="302"> Ne détourneraient pas le dessein que j’ai pris ;</l>
                        <l n="303"> Ou sa vie ou la mienne, importunes sangsues,</l>
                        <l n="304"> Doivent crever du sang dont elles sont repues.</l>
                        <l n="305"> M’en reste-t-il à boire, et ne voudriez-vous point</l>
                        <l n="306"> Qu’à ce que j’en ai pris le vôtre encore fût joint ?</l>
                        <l n="307"> Tydée, oui de tes jours j’ai la course bornée ;</l>
                        <l n="308"> Des tiens, Hypomédon ; et des tiens, Capanée :</l>
                        <l n="309"> Par moi, braves héros, sont veuves à la fois</l>
                        <l n="310"> Vos femmes de maris, et vos villes de rois ;</l>
                        <l n="311"> Et sans confusion je verrais le veuvage !</l>
                        <l n="312"> Non, non, trop de justice à ce devoir m’engage,</l>
                        <l n="313"> Et trop de honte est joint à mon retardement.</l>
            <stage><em>Il embrasse Argie.</em></stage>
                        <l n="314"> Adieu, vous que mon cœur aima si tendrement,</l>
                        <l n="315"> Et que le ciel doua d’une vertu si rare ;</l>
                        <l n="316"> Un éternel adieu peut-être nous sépare :</l>
                        <l n="317"> Mais montrez votre force à dompter vos douleurs,</l>
                        <l n="318"> Et ne l’obligez point à la honte des pleurs.</l>
                        <l n="319"> Et vous, sage vieillard, digne d’un autre gendre,</l>
                        <l n="320"> Ayez soin que la terre au moins couvre ma cendre,</l>
                        <l n="321"> Et m’ouvrez le passage en l’empire des morts,</l>
                        <l n="322"> Dérobant aux corbeaux le butin de mon corps :</l>
                        <l n="323"> Après pour votre fille employez votre zèle,</l>
                        <l n="324"> Trouvez-lui dans le Grèce un parti digne d’elle,</l>
                        <l n="325"> Et que cet autre hymen lui puisse être aussi doux</l>
                        <l n="326"> Que le premier fut triste et pour elle et pour vous.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="327"> Polynice ! Mon père, arrêtez ce barbare ;</l>
                        <l n="328"> Qu’il diffère un moment la mort qu’il me prépare,</l>
                        <l n="329"> Et qu’il reçoive au moins l’adieu que je lui dois.</l>
                        <l n="330"> Cessez, pleurs et soupirs qui m’étouffer la voix.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="331"> Là, si ton lâche cœur enfin se peut résoudre,</l>
                        <l n="332"> Tu laisseras la vie, ou j’y mordrai la poudre ;</l>
                        <l n="333"> Là, ton sang ou le mien signera nitre foi ;</l>
                        <l n="334"> Là, de la main des dieux Thèbes prendra son roi.</l>
                        <l n="335"> Sors donc, traître ; l’honneur à ce devoir t’engage :</l>
                        <l n="336"> La diligence ici doit prouver le courage,</l>
                        <l n="337"> Et, depuis le défi que mes traits t’ont porté,</l>
                        <l n="338"> Chaque instant qui se perd marque ta lâcheté.</l>
                        <l n="339"> Ah ! qu’un fâcheux devoir de ta ville t’arrache !</l>
                        <l n="340"> Qu’un traître a peu de cœur, et qu’un perfide est lâche !</l>
                        <l n="341"> Quel emploi t’a déjà tant de fois retenu ?</l>
                        <l n="342"> Il ne faut point d’apprêt à paraître tout nu.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="343"> En ces effets bien moins de valeur que de rage.</l>
                        <l n="344"> La nature, Seigneur, dispense le courage ;</l>
                        <l n="345"> Vous auriez plus de cœur si vous en aviez moins.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="346"> Laissez juger aux dieux, ne soyez que témoins.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="347"> Polynice, avancez, portez ici la vue ;</l>
                        <l n="348"> Souffrez qu’après un an votre sœur vous salue.</l>
                        <l n="349"> Malheureuse, eh ! pourquoi ne le puis-je autrement ?</l>
                        <l n="350"> Quel destin entre nous met cet éloignement ?</l>
                        <l n="351"> Après un si long temps la sœur revoit son frère,</l>
                        <l n="352"> Et ne lui peut donner le salut ordinaire ;</l>
                        <l n="353"> Un seul embrassement ne vous est pas permis ;</l>
                        <l n="354"> Nous parlons séparés comme deux ennemis :</l>
                        <l n="355"> Eh ! mon frère, à quoi bon cet appareil de guerre ?</l>
                        <l n="356"> À quoi ces pavillons sur votre propre terre ?</l>
                        <l n="357"> Contre quel ennemi vous êtes-vous armé ?</l>
                        <l n="358"> Ne trembleriez-vous pas si je l’avais nommé ?</l>
                        <l n="359"> Accordez quelque chose à la loi naturelle :</l>
                        <l n="360"> Le soleil s’est caché pour semblable querelle.</l>
                        <l n="361"> Vous vous plaignez, armez et frappez à la fois :</l>
                        <l n="362"> Est-ce de la façon qu’on demande ses droits ?</l>
                        <l n="363"> Était-il d’un bon frère et d’un prince modeste</l>
                        <l n="364"> De paraître d’abord en cet état funeste,</l>
                        <l n="365"> Et de fouler aux pieds, sur un simple refus,</l>
                        <l n="366"> Tout respect de nature et ne l’écouter plus ?</l>
                        <l n="367"> Mon frère, au nom des dieux protecteurs de la Grèce,</l>
                        <l n="368"> Car vers eux maintenant votre zèle s’adresse,</l>
                        <l n="369"> Et vous n’en gardez plus pour les dieux des Thébains ;</l>
                        <l n="370"> Au nom d’Argie encor, que j’aime et que le plains,</l>
                        <l n="371"> Voyant qu’on lui prépare un si proche veuvage :</l>
                        <l n="372"> Au nom d’Adraste enfin domptez ce grand courage ;</l>
                        <l n="373"> Ne vous acquérez pas, par votre dureté,</l>
                        <l n="374"> Un renom odieux à la postérité.</l>
                        <l n="375"> Ô nature, toi-même à toi-même contraire,</l>
                        <l n="376"> Vois que le fer en main un frère attend son frère.</l>
                        <l n="377"> Cruel, eh ! quel effet prétend votre courroux ?</l>
                        <l n="378"> Du quel  que le sang coule il coulera de vous ;</l>
                        <l n="379"> L’un ne le veut verser sans la perte de l’autre ;</l>
                        <l n="380"> En répandant le sien vous répandrez le vôtre ;           </l>
                        <l n="381"> Il ne diffère point, ce n’est qu’un même sang</l>
                        <l n="382"> Que vous avez puisé dedans un même flanc.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="383"> C’est d’où nous vient aussi même droit à l’empire</l>
                        <l n="384"> Que son ambition prétend de m’interdire,</l>
                        <l n="385"> Et qui l’obligeait à me garder sa foi,</l>
                        <l n="386"> Comme digne action et d’un frère et d’un roi.</l>
                        <l n="387"> Pour vous, ma chère sœur, pieuse et sage fille,</l>
                        <l n="388"> Gloire du sang d’Œdipe, honneur de sa famille,</l>
                        <l n="389"> Croyez qu’il me déplaît, et très sensiblement,</l>
                        <l n="390"> De vous devoir dédire une fois seulement :</l>
                        <l n="391"> Mais, par cette amitié si parfaite et si tendre</l>
                        <l n="392"> Par où je connais bien que vous me voulez prendre,</l>
                        <l n="393"> Et pour qui j’aurais peine à vous rien refuser,</l>
                        <l n="394"> De moi-même aujourd’hui laissez-moi disposer :</l>
                        <l n="395"> Outre mon intérêt et celui de la Grèce,</l>
                        <l n="396"> Mon honneur, plus que tout, à ce devoir me presse :</l>
                        <l n="397"> J’arme pour le bon droit, lui pour la trahison ;</l>
                        <l n="398"> Il tient pour l’injustice, et moi pour la raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="399"> Voilà donc cette sœur qui vous était si chère,</l>
                        <l n="400"> Éconduite aujourd’hui d’une seule prière.</l>
                        <l n="401"> Eh quoi ! Cette amitié qui naquit avec nous,</l>
                        <l n="402"> De qui, non sans raison, Étéocle est jaloux,</l>
                        <l n="403"> Et par qui je vois bien que je lui suis suspecte,</l>
                        <l n="404"> Ne pouvant l’honorer comme je vous respecte ;</l>
                        <l n="405"> Cette tendre amitié reçoit donc un refus !</l>
                        <l n="406"> Elle a perdu son droit et ne vous touche plus !</l>
                        <l n="407"> Au moins si de si loin vous pourriez voir mes larmes,</l>
                        <l n="408"> Peut-être en leur faveur mettriez-vous bas les armes :</l>
                        <l n="409"> Car je n’oserais pas encore vous reprocher</l>
                        <l n="410"> Que vous soyez plus dur et plus sourd qu’un rocher.</l>
                        <l n="411"> Encore à la nature Étéocle défère ;</l>
                        <l n="412"> Il se laisse gagner par les plaintes de ma mère ;</l>
                        <l n="413"> Il n’a pas dépouillé tous sentiments humains,</l>
                        <l n="414"> Et le fer est tout prêt à tomber de ses mains :</l>
                        <l n="415"> Et vous, plus inhumain et plus inaccessible,</l>
                        <l n="416"> Conservez contre moi le titre d’invincible :</l>
                        <l n="417"> Moi dont le nom tout seul vous dût avoir touché,</l>
                        <l n="418"> Dont depuis votre exil les yeux n’ont point séché ;</l>
                        <l n="419"> Moi qui, sans vous mentir, trouverais trop aisée</l>
                        <l n="420"> Quelque mort qui pour vous pût m’être proposée ;</l>
                        <l n="421"> Moi malheureuse, enfin, qui vous prie à genoux,</l>
                        <l n="422"> Moins pour l’amour de moi que pour l’amour de  vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="423"> Si quelque sentiment demeure après la vie,</l>
                        <l n="424"> Que je vous saurais gré de me l’avoir ravie !</l>
                        <l n="425"> Plutôt, ma chère sœur, que de me commander</l>
                        <l n="426"> Ce que ma passion ne vous peut accorder,</l>
                        <l n="427"> Venez m’ôter ce fer, oui, venez ; mais sur l’heure</l>
                        <l n="428"> Plongez-le dans mon sein et faites que je meure ;</l>
                        <l n="429"> Pour vous ma déférence ira jusqu’au trépas ;</l>
                        <l n="430"> Mais je ne saurais vivre et ne me venger pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE, sortant désarmé. </speaker>
                        <l n="431"> Je viens enfin, je viens, prêt à te satisfaire ;</l>
                        <l n="432"> Et crois que si plus tôt j’avais pu me soustraire,</l>
                        <l n="433"> Plutôt dessus les lieux tu m’aurais vu rendu,</l>
                        <l n="434"> Et n’aurais pas l’honneur de m’avoir attendu.</l>
                        <l n="435"> Ma mère, à mon déçu par Éphise avertie,</l>
                        <l n="436"> Avez tous ses efforts empêchait ma sortie,</l>
                        <l n="437"> Dont il m’a bien déplu, car je n’ai pas douté</l>
                        <l n="438"> Que mon retardement n’enflât ta vanité.</l>
                        <l n="439"> Ton appel est, au reste, un bien que je t’envie ;</l>
                        <l n="440"> J’en prétendais la gloire, et tu me l’as ravie :</l>
                        <l n="441"> Cent fois de ce dessein mon cœur m’avait pressé,</l>
                        <l n="442"> Et ce n’est que du temps que tu m’as devancé.</l>
                        <l n="443"> Thèbes, sur qui jamais nul ne régna sans crime,</l>
                        <l n="444"> Le sort te va donner un prince légitime.</l>
                        <l n="445"> Voyons s’il m’ôtera le nom que j’en ai pris ;</l>
                        <l n="446"> Que le champ du combat e soit aussi le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="447"> Ils s’approchent, ô dieux, et nul n’y met obstacle !</l>
                        <l n="448"> Fuyons, ne voyons pas cet horrible spectacle.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="449"> Enfin quelque remords t’a donc fait souvenir</l>
                        <l n="450"> Que ta fois s’est donnée et qu’il la faut tenir ?</l>
                        <l n="451"> Tu m’es donc frère enfin ? car ce n’était pas l’être</l>
                        <l n="452"> Que de parjurer et de traiter en traître.</l>
                        <l n="453"> Pour nous mieux obliger, viens, signons nos accords</l>
                        <l n="454"> De notre propre sang et sur nos propres corps.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="455"> Que veut hors de saison cette femme importune ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="456"> Détourner s’il se peut une étrange infortune.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="457"> C’est leur mère. Ô nature ! assiste son dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="458"> Plongez, plongez, cruels, vos armes dans mon sein ;</l>
                        <l n="459"> Déployez contre moi votre aveugle colère,</l>
                        <l n="460"> Contre moi qui donnais des frères à leur père ;          </l>
                        <l n="461"> Ou, si vous m’épargnez, ne versez pas le sang</l>
                        <l n="462"> Que vous avez puisé dans ce coupable flanc :</l>
                        <l n="463"> Accordez-le moi tout, ou ne m’en laissez goutte ;</l>
                        <l n="464"> Perdez-moi toute entière, ou conservez-moi toute.</l>
                        <l n="465"> Quoi ! nul de vous encore n’a mis les armes bas ?</l>
                        <l n="466"> Je parle, et de vos mains elles ne tombent pas ?</l>
                        <l n="467"> Si quelque pitié règne chez vous encore,</l>
                        <l n="468"> Consentez à la paix que votre mère implore ;</l>
                        <l n="469"> Si le crime vous plaît, un plus grand s’offre à vous ;</l>
                        <l n="470"> Ce flanc dont vous sortez est en butte à vos coups.</l>
                        <l n="471"> Cessez donc cette guerre, ou cessez-en la trêve ;</l>
                        <l n="472"> Faites qu’elle s’éteigne, ou bien qu’elle s’achève ;</l>
                        <l n="473"> Ou n’allez pas plus outre, ou passez jusqu’au bout ;</l>
                        <l n="474"> Ne considérez rien, ou considérez tout.</l>
                        <l n="475"> Sus, voyons quel effet obtiendront mes prières,</l>
                        <l n="476"> Car mes commandements n’en obtiendront plus guères ;</l>
                        <l n="477"> Je n’avancerais rien en vous contredisant :</l>
                        <l n="478"> J’ordonnais autrefois, et je prie à présent.</l>
                        <l n="479"> À qui s’adresseront mes premières caresses ?</l>
                        <l n="480"> Tous deux également partagent mes tendresses :</l>
                        <l n="481"> Celui-là fut absent ; mais si le pacte tient,</l>
                        <l n="482"> Celui-là le sera, puisque l’autre revient.</l>
                        <l n="483"> Ainsi je perds l’espoir de vous revoir ensemble ;</l>
                        <l n="484"> Si ce n’est que la guerre encore vous assemble ;</l>
                        <l n="485"> L’heur de vous entrevoir ne vous est pas permis :</l>
                        <l n="486"> Si vous ne vous fuyez, vous êtes ennemis :</l>
                        <l n="487"> Vous êtes divisés ou de cœur ou d’espace ;</l>
                        <l n="488"> La haine vous rapprochent et l’amitié vous chasse.</l>
            <stage><em>À Polynice.</em></stage>
                        <l n="489"> Ça, mes premiers baisers s’adresseront à vous</l>
                        <l n="490"> Qu’une si longue absence a séparé de nous :</l>
                        <l n="491"> Venez les recevoir d’une approche civile,</l>
                        <l n="492"> Et déchargez vos mains de ce fais inutile.</l>
                        <l n="493"> Eh ! quel est cet abord ? qu’il est peu gracieux !</l>
                        <l n="494"> Pourquoi sur votre frère attachez-vous les yeux ?</l>
                        <l n="495"> Je vous couvrirai tout, et pour vous faire outrage</l>
                        <l n="496"> Il faudrait que par moi son fer se fit passage.</l>
                        <l n="497"> Chassez de votre esprit ce défiant souci,</l>
                        <l n="498"> Si ce n’est que ma foi soit suspecte aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="499"> Ne désirez-vous point que je vous dissimule ?</l>
                        <l n="500"> Ma sûreté dépend de n’être plus crédule ;</l>
                        <l n="501"> La nature n’a plus d’inviolables droits ;</l>
                        <l n="502"> Et son propre intérêt chacun a fait des lois ;</l>
                        <l n="503"> Et l’épreuve m’apprend que du pu artifice</l>
                        <l n="504"> Nature, son contraire, aujourd’hui fait office :</l>
                        <l n="505"> Votre parole enfin m’est suspecte en effet ;</l>
                        <l n="506"> Ma mère pourrait bien ce que mon frère a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="507"> Soupçonnez votre mère ; oui, j’approuve qu’en elle</l>
                        <l n="508"> Vous redoutiez d’avoir une garde infidèle :</l>
                        <l n="509"> De cet indigne faix ne déchargez ce bras</l>
                        <l n="510"> Qu’après qu’en ma faveur le roi l’aura mis bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="511"> Le roi ? Quoi ! le perfide exige encore ce titre</l>
                        <l n="512"> Durant ce différend dont le sort est arbitre ?</l>
                        <l n="513"> Vous et sa trahison l’avez donc couronné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="514"> Bientôt, bientôt les dieux en auront ordonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="515"> Hélas ! qu’en la fureur dont votre âme est pressée</l>
                        <l n="516"> Vous venez tout d’un sens contraire à ma pensée !</l>
                        <l n="517"> Je ne viens pas ici pour aigrir vos débats ;</l>
                        <l n="518"> Je lui donne ce titre et ne vous l’ôte pas.</l>
            <stage><em>À Étéocle.</em></stage>
                        <l n="519"> Pour vous la pitié peut-être a plus de charmes :</l>
                        <l n="520"> Approchez, Étéocle, et mettez bas les armes ;</l>
                        <l n="521"> Cachez à mes regards leur flamboyant acier :</l>
                        <l n="522"> Vous les fîtes lever, posez-les le premier.</l>
            <stage><em>Il met son épée à terre.</em></stage>
                        <l n="523"> Vous vous craignez l’un l’autre, et moi tous deux ensemble ;</l>
                        <l n="524"> Mais tous deux pour tous deux c’est pour vous que je tremble.</l>
            <stage><em>À Polynice.</em></stage>
                        <l n="525"> Mais votre défiance à la fin doit cesser.</l>
                        <l n="526"> Le voilà désarmé, puis-je vous embrasser ?</l>
                        <l n="527"> Faites ici, mes pleurs, l’office de ma langue.</l>
                        <l n="528"> Mes sanglots, mes soupirs, commencez ma harangue.</l>
                        <l n="529"> Enfin les dieux, mon fils, ont exaucé mes vœux ;</l>
                        <l n="530"> J’obtiens en ces baisers la faveur que je veux :</l>
                        <l n="531"> Mais fasse leur bonté, fassent mes destinées</l>
                        <l n="532"> Que ce bonheur me dure encore quelques années !</l>
                        <l n="533"> Vous, faites-le, mon fils, puisque vous le pouvez,</l>
                        <l n="534"> Car il me durera si vous vous conservez :</l>
                        <l n="535"> Les bruits nous ont appris avec allégresse</l>
                        <l n="536"> Et quel honnête accueil vous a reçu la Grèce :</l>
                        <l n="537"> Vous y vîtes Adraste et l’on dit qu’en sa cour</l>
                        <l n="538"> Vous avez fait un choix digne de votre amour.</l>
                        <l n="539"> Mais qui dans votre lit conduisit votre épouse ?</l>
                        <l n="540"> C’est un droit qu’on m’ôtait et dont je suis jalouse.</l>
                        <l n="541"> Vous songeâtes sans doute, en cette élection,</l>
                        <l n="542"> En quel lieu s’adressait votre inclination ;</l>
                        <l n="543"> Mais sûtes-vous juger que par cette alliance</l>
                        <l n="544"> Vous nous donniez sujet de juste défiance ?</l>
                        <l n="545"> Savez-vous sous quel joug cet hymen vous a mis ?</l>
                        <l n="546"> De nos plus enragés et mortels ennemis,</l>
                        <l n="547"> Qui ne vous ont ouvert ni leur bras ni leur terre</l>
                        <l n="548"> Que pour avoir prétexte à nous faire la guerre.</l>
                        <l n="549"> Sur ce simple douaire ils vous ont accordé</l>
                        <l n="550"> Ce funeste parti plus tôt que demandé :</l>
                        <l n="551"> Aussi portiez-vous trop, leur portant les semences</l>
                        <l n="552"> Des ces divisions et de ces violences :</l>
                        <l n="553"> Car quelle est cette guerre et quels sont ses objets ?</l>
                        <l n="554"> Vos parents, vos amis, vos pays, vos sujets :</l>
                        <l n="555"> C’est ce qu’on peut nomme votre parti contraire.</l>
                        <l n="556"> De ce funeste hymen nous sommes le douaire ;</l>
                        <l n="557"> Encor suis-je obligée à vos mauvais desseins ;</l>
                        <l n="558"> Et j’aime cette guerre autant que je la crains,</l>
                        <l n="559"> Puisqu’elle m’a rendu le bien de votre vue,</l>
                        <l n="560"> Et que cette faveur lui devait être due.</l>
                        <l n="561"> Tout un peuple ennemi marche dessus vos pas ;</l>
                        <l n="562"> Vous lui sacrifiez votre natale terre :</l>
                        <l n="563"> Enfin sans vous, mon fils, je n’aurais spas la guerre ;</l>
                        <l n="564"> Mais sans la guerre aussi je ne vous aurais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="565"> Tout un peuple allié marche dessus mes pas</l>
                        <l n="566"> Pour me rendre mes droits et ma natale terre :</l>
                        <l n="567"> Il est vrai que sans moi vous n’auriez pas la guerre ;</l>
                        <l n="568"> Mais sans la guerre aussi je ne vous aurais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="569"> Tout un peuple ennemi marche dessus vos pas</l>
                        <l n="570"> Et ne vous rendra point votre natale terre :</l>
                        <l n="571"> Il est vrai que sans vous Thèbes serait sans guerre ;</l>
                        <l n="572"> Mais elle aura la guerre et vous ne l’aurez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="573"> Tout mon sang, de frayeur en mes veines se glace.</l>
                        <l n="574"> Ma prière, cruels, n’obtient donc point de grâce ?</l>
                        <l n="575"> Je n’ai pouvoir, crédit, autorité, ni rang,</l>
                        <l n="576"> Et ne puis accorder mon sang avec mon sang ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="577"> Ne vous semble-t-il point que la gloire d’un prince</l>
                        <l n="578"> Soit d’errer vagabond de province en province ?</l>
                        <l n="579"> Chasse de mes pays, de mes biens, de ma cour,</l>
                        <l n="580"> De mon partage encor dois-je point de retour ?</l>
                        <l n="581"> Que pourrais-je avoir pis si j’étais le parjure,</l>
                        <l n="582"> Si j’avais violé les droits de la nature ?</l>
                        <l n="583"> Il faut qu’un traître règne, et que j’en sois banni !</l>
                        <l n="584"> Il sera coupable, et je serai puni !</l>
                        <l n="585"> Non, non ; le droit l’ordonne, en première maxime,</l>
                        <l n="586"> Le prix à l’innocence et le supplice au crime :</l>
                        <l n="587"> Je dois souhaiter l’une, et l’autre l’étouffer ;</l>
                        <l n="588"> Et le droit que je veux est au bout de ce fer.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="589"> Qu’un brave parle haut !</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="590"> Qu’un traître tard se fâche !</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="591"> Souvent tel brave tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="592"> Et plus souvent un lâche.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="593"> Ce cœur si haut m’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="594"> Et moi le tien si bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="595"> L’effet le montrera.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="596"> Tu ne te hâtes pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="597"> Quelle gloire, bons dieux, ou plutôt quelle rage</l>
                        <l n="598"> À faillir le premier met le plus de courage ?</l>
                        <l n="599"> La valeur est honteuse en pareil différend,</l>
                        <l n="600"> Et la gloire appartient à celui qui se rend.</l>
                        <l n="601"> Je sais qu’à votre tête il faut une couronne ;</l>
                        <l n="602"> Mais que hors de chez vous votre main vous la donne.</l>
                        <l n="603"> Faut-il que d’un seul lien vos desseins soient bornés ?</l>
                        <l n="604"> Et ne saurais-je avoir deux enfants couronnés ?</l>
                        <l n="605"> Montez, le fer en main, les rochers de Tymole,</l>
                        <l n="606"> Soumettez-vous les lieux que dore le Pactole ;</l>
                        <l n="607"> Osez ce qu’ont osé tant d’autres conquérants ;</l>
                        <l n="608"> Tenez tout de vous seul, et rien de vos parents :</l>
                        <l n="609"> Encore en tiendrez-vous ce grand cœur en partage,</l>
                        <l n="610"> Ce cœur qui vous peut faire un si bel héritage,</l>
                        <l n="611"> Qui vous peut au besoin donner un si beau rang</l>
                        <l n="612"> Sans que vous le cherchiez dans votre propre sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="613"> Que Thèbes lui demeure, et que je me retire !</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="614"> Thèbes, vous le savez, est un fatal empire,</l>
                        <l n="615"> Et son trône est un lieu funeste à son roi :</l>
                        <l n="616"> Les exemples de Laie et d’Œdipe en font foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="617"> Un autre encore bientôt le fera mieux paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="618"> Cruel !  de votre frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="619"> Et de tous deux peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="620"> Quelle obstination !</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="621"> Quelle infidélité !</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="622"> Mais quoi ! son règne plaît, le vôtre est redouté ;</l>
                        <l n="623"> Il a gagné les cœurs...</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="624"> Et moi, moins populaire,</l>
                        <l n="625"> Je tiens indifférent d’être craint ou de plaire.</l>
                        <l n="626"> Qui règne aimé des siens en est moins absolu ;</l>
                        <l n="627"> Cet amour rompt souvent ce qu’il a résolu ;</l>
                        <l n="628"> Plus est permis aux rois à qui plus on s’oppose ;</l>
                        <l n="629"> Une lâche douleur au mépris les expose :</l>
                        <l n="630"> Le peuple, trop aisé, les lie en les aimant ;</l>
                        <l n="631"> Il faut pour être aimé régner trop mollement.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="632"> L’amour de ses sujets est une sûre garde.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="633"> Souvent qui trop se fie aussi trop se hasarde.</l>
                        <l n="634"> Mais ne m’opposez plus d’inutiles avis.</l>
                        <l n="635"> Parle, ma passion ; les tiens seront suivis :</l>
                        <l n="636"> Passe au dernier excès que peut faire paraître</l>
                        <l n="637"> L’amour d’une couronne et la haine d’un traître.</l>
                        <l n="638"> Je ne puis d’aucun prix, tant fût-il infini,</l>
                        <l n="639"> Voir l’une trop payée et l’autre trop puni.</l>
                </sp>
        <sp who="#jocaste">
            <speaker> JOCASTE. </speaker>
                        <l n="640"> Bien, puisque ni sanglots, ni prières, ni larmes</l>
                        <l n="641"> Ne peuvent de vos mains faire tomber les armes,</l>
                        <l n="642"> Et qu’avecque raison je vous puis reprocher</l>
                        <l n="643"> Que vous partez un cœur aussi dur qu’un rocher,</l>
                        <l n="644"> Je conjure des dieux la puissance suprême</l>
                        <l n="645"> De me faire venger par votre refus même ;</l>
                        <l n="646"> Et vous souhaite encor quelque malheur plus grand</l>
                        <l n="647"> Que celui que promet ce mortel différend.</l>
                        <l n="648"> Une invincible ardeur en mes veines s’allume,</l>
                        <l n="649"> Qui d’un secret effort jusqu’aux os me consume ;</l>
                        <l n="650"> Ma constance est à bout, la nature se tait,</l>
                        <l n="651"> La fureur me possède, et ce malheur me plaît.</l>
                        <l n="652"> Adieu, non plus mes fils, mais odieuses pestes,</l>
                        <l n="653"> Et détestables fruits de meurtres et d’incestes :</l>
                        <l n="654"> Vous ne mourrez pas seuls, et je suivrai vos pas</l>
                        <l n="655"> Pour vous persécuter même jusqu’au trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="656"> Son entremise est vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="657"> Ô constance barbare !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON, à Étéocle. </speaker>
                        <l n="658"> Enfin le champ est libre, et rien ne vous sépare :</l>
                        <l n="659"> Qui ne presse faiblit l’effet de grands projets.</l>
                        <l n="660"> Vengez-vous, vengez-vous, et vengez vos sujets.</l>
                </sp>
        <sp who="#étéocle">
            <speaker> ÉTÉOCLE. </speaker>
                        <l n="661"> Votre intérêt, Créon, vous meut plus que ma gloire ;</l>
                        <l n="662"> Vous pressez le combat et craignez la victoire.</l>
                        <l n="663"> Vous savez qu’après nous le sceptre des Thébains,</l>
                        <l n="664"> Par ordre et droit de sang, doit passer en vos mains.</l>
                        <l n="665"> Mais les garde le ciel de votre tyrannie !</l>
                        <l n="666"> Voici par quoi sera votre attente bannie :</l>
                        <l n="667"> Choisissons ici près un champ plus spacieux</l>
                        <l n="668"> D’où l’un et l’autre camp nous considère mieux,</l>
                        <l n="669"> Et que le sort après conduise l’aventure.</l>
                </sp>
        <sp who="#polynice">
            <speaker> POLYNICE. </speaker>
                        <l n="670"> Faisons tôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="671"> Ô journée honteuse à la nature !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE, en deuil, dans sa chambre </speaker>
                        <l n="672"> Inconstante reine du monde,</l>
                        <l n="673"> Qui fais tout par aveuglement,</l>
                        <l n="674"> Sans dessein et sans fondement,</l>
                        <l n="675"> Et qui toutefois toute chose se fonde,</l>
                        <l n="676"> Pousse ta roue et ne te lasse pas ;</l>
                        <l n="677"> Fais que son tour s’achève :</l>
                        <l n="678"> Il faudra qu’elle nous relève,</l>
                        <l n="679"> Après nous avoir mis si bas.</l>
                        <l n="680"> Tels que d’une mer agitée</l>
                        <l n="681"> On voit les flots s’entre-suivants,</l>
                        <l n="682"> Se fuir après au gré des vents,</l>
                        <l n="683"> Et ne tenir jamais une assiette arrêtée :</l>
                        <l n="684"> Tel est ton ordre aux biens que tu nous fais ;</l>
                        <l n="685"> Tu caresses, tu frappes,</l>
                        <l n="686"> Tu viens à nous, tu nous échappes,</l>
                        <l n="687"> Et tu ne t’arrêtes jamais.</l>
                        <l n="688"> Mais pourquoi, trompeuse déesse,</l>
                        <l n="689"> S’il est vrai que tu n’as point d’yeux</l>
                        <l n="690"> Est-ce plutôt à de hauts lieux</l>
                        <l n="691"> Qu’à des toits de bergers que ta rigueur s’adresse ?</l>
                        <l n="692"> Tu ne peux voir la tête d’un roi</l>
                        <l n="693"> L’éclat que tu lui donnes ;</l>
                        <l n="694"> Et qui tient de toi des couronnes</l>
                        <l n="695"> A toujours guerre avec toi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="696"> Tu reviens seul, Hémon ? Ô sinistre présage !</l>
                        <l n="697"> Que je lis d’infortune aux traits de ton visage !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="698"> Il vous faut divertir par un autre entretien.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="699"> Hélas ! tu me dis tout en ne me disant rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="700"> Madame, je croyais que la commune plainte</l>
                        <l n="701"> Vous eût déjà livré cette sensible atteinte,</l>
                        <l n="702"> Et fût cause du deuil que je rencontre ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="703"> Étéocle est-il mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="704"> Et Polynice aussi.</l>
                        <l n="705"> Faites à ce grand cœur faire un effort extrême ;           </l>
                        <l n="706"> Opposez la nature à la nature même.</l>
                        <l n="707"> L’ennui d’un tel malheur ne peut être léger ;</l>
                        <l n="708"> Mais la part que j’y prends le doit bien alléger.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="709"> Ô prodige ! ô combat digne de son issue,</l>
                        <l n="710"> Où plus que les vaincus la nature est vaincue,</l>
                        <l n="711"> Où le crime s’est vu par le crime étouffer,</l>
                        <l n="712"> Où l’impiété seule a droit de triompher !</l>
                        <l n="713"> Faites m’en le récit.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="714"> Votre douleur peut-être...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="715"> Non, elle est en un point où rien ne peut l’accroître ;</l>
                        <l n="716"> Mes sens par son excès sont demeurés perclus ;</l>
                        <l n="717"> Pour la trop ressentir je ne la ressens plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="718"> Quand leur haine obstinée eut rendu de la reine</l>
                        <l n="719"> Le pouvoir sans effet et la prière vaine,</l>
                        <l n="720"> Et qu’au champ du combat chacun d’eux consentit,</l>
                        <l n="721"> La rage s’y vint rendre, et nature en sortit :</l>
                        <l n="722"> Pareils à deux lions, et plus cruels encore,</l>
                        <l n="723"> Du geste chacun d’eux l’un l’autre se dévore :</l>
                        <l n="724"> Avant qu’en être aux mains ils combattent des yeux,</l>
                        <l n="725"> Et se lancent d’abord cent regards furieux.</l>
                        <l n="726"> Enfin, d’un maintien grave et d’une voix altière,</l>
                        <l n="727"> Polynice tout haut pousse cette prière :</l>
                        <l n="728"> « Ô dieux ! Si quelquefois vous consentez au mal,</l>
                        <l n="729"> Quand il semble ordonné par un décret fatal,</l>
                        <l n="730"> Et qu’on en peut nommer la cause légitime,</l>
                        <l n="731"> Guidez ce bras vengeur et soutenez mon crime :</l>
                        <l n="732"> Après, pour l’expier, à moi-même inhumain,</l>
                        <l n="733"> Dedans mon propre sang je laverai ma main :</l>
                        <l n="734"> Si ce traître y peut voir le sceptre qu’il me nie,</l>
                        <l n="735"> Avant que de son corps son âme soit bannie,</l>
                        <l n="736"> Et s’il peut en mourant emporter avec soi</l>
                        <l n="737"> Le regret de savoir que je survive roi. »</l>
                        <l n="738"> Là commence, l’approche, où l’ardeur les presse</l>
                        <l n="739"> Pratique aux premiers coups quelque art et quelque adresse :</l>
                        <l n="740"> Ils passent sans effet et d’une et d’autre part ;</l>
                        <l n="741"> Mais bientôt la fureur l’emporte dessus l’art :</l>
                        <l n="742"> Chacun voulant porter, et chacun voulant rendre,</l>
                        <l n="743"> Quitte pour attaquer le soin de se défendre ;</l>
                        <l n="744"> Et tous deux, tout danger à leur rage soumis,</l>
                        <l n="745"> S’exposent aussi nus que s’ils étaient amis :</l>
                        <l n="746"> Mais après que, pareils de force et de courage,</l>
                        <l n="747"> Ils ont gardé longtemps un égal avantage,</l>
                        <l n="748"> De Polynice enfin le sort guide le bras :</l>
                        <l n="749"> Il pousse un coup mortel qui porte l’autre à bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="750"> Et le ciel à ce crime a prêté sa lumière !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="751"> Le roi tombe, et son sang coule sur la poussière :</l>
                        <l n="752"> Mais en sa chute encore sa haine se soutient,</l>
                        <l n="753"> Et son cœur veut encore éclore un espoir qu’il retient :</l>
                        <l n="754"> Couleur ni mouvement ne reste à son visage ;</l>
                        <l n="755"> Il semble que des sens il ait perdu l’usage :</l>
                        <l n="756"> Il le réserve tout pour un dernier effort,</l>
                        <l n="757"> Et sait encore tromper dans les bras de la mort.</l>
                        <l n="758"> Polynice, ravi d’une fausse victoire</l>
                        <l n="759"> Dont bientôt sa défaite effacera la gloire,</l>
                        <l n="760"> Levant les mains au ciel, s’écrie à haute voix :</l>
                        <l n="761"> « Soyez bénis, ô dieux, juste juges des rois !</l>
                        <l n="762"> Thèbes, dessus ma tête apporte ta couronne ;</l>
                        <l n="763"> Elle est mienne, et le sang par deux fois me la donne.</l>
                        <l n="764"> Apporte, cette vue hâtera son trépas ;</l>
                        <l n="765"> Ma tête achèvera l’office de mon bras. »</l>
                        <l n="766"> Il s’approche à ces mots, lui veut ôter l’épée ;</l>
                        <l n="767"> Mais sa main est à peine à cette œuvre occupée,</l>
                        <l n="768"> Que l’autre, ramassant un reste de vigueur</l>
                        <l n="769"> Que la haine entretient à l’entour de son cœur,</l>
                        <l n="770"> Retire un peu le bras, puis, le poussant d’adresse,</l>
                        <l n="771"> Lui met le fer au sein que mourant il y laisse.</l>
                        <l n="772"> Polynice, à ce coup, mortellement atteint,</l>
                        <l n="773"> Une froide pâleur s’emparant de son teint :</l>
                        <l n="774"> « Quoi ! Ta rage, dit-il, n’est donc pas assouvie,</l>
                        <l n="775"> Et tes déloyautés ont survécu ta vie ?</l>
                        <l n="776"> Ta perfidie arrête où ton âme n’est pas ?          </l>
                        <l n="777"> Attends-moi, traître, attends, je vais suivre tes pas,</l>
                        <l n="778"> Et, plus ton ennemi que e ne fus en terre,</l>
                        <l n="779"> Te porter chez les morts une immortelle guerre ;</l>
                        <l n="780"> Là, nos âmes feront ce qu’ici font nos corps ;</l>
                        <l n="781"> Nous nous battons vivants, et nous nous battrons morts. »</l>
                        <l n="782"> Avecque ce discours il achève sa vie ;</l>
                        <l n="783"> La lumière de ses yeux est pour jamais ravie ;</l>
                        <l n="784"> Et nous, le cœur transi de frayeur et d’ennui,</l>
                        <l n="785"> Demeurons sur-le-champ presque aussi morts que lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="786"> Que votre mort, ma mère, est un bien que j’envie,</l>
                        <l n="787"> Et qu’il me serait doux de vous avoir suivie !</l>
                        <l n="788"> Venez voir, cher Hémon, si le ciel en courroux</l>
                        <l n="789"> Peut lâcher quelque trait qu’il n’ait lâché sur nous.</l>
                        <l n="790"> Entrez en cette chambre.</l>
            <stage><em>Hémon sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="791"> Ô barbare sentence !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="792"> Quel ennui doit encore éprouver ma constance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="793"> Savez-vous du combat le succès malheureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="794"> Oui, digne de leur rage et funeste à tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="795"> Savez-vous que Créon succède à la couronne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="796"> C’est un bien qu’on lui doit et que le sang lui donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="797"> Savez-vous la rigueur de son premier édit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="798"> Non, Hémon est ici qui ne m’en a rien dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="799"> Il fait d’un acte impie un acte de justice :</l>
                        <l n="800"> Il défend d’inhumer le corps de Polynice,</l>
                        <l n="801"> Et, déclarant ce prince ennemi de l’état,</l>
                        <l n="802"> Condamne l’infracteur comme d’un attentat.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="803"> Certes, jamais le sort n’a sur humaine race</l>
                        <l n="804"> Tant versé pour un jour de peine et de disgrâce.</l>
                        <l n="805"> Quoi ! Jocaste défaite ! ô destin inhumain !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="806"> Vous voyez en sa mort une œuvre de sa main :</l>
                        <l n="807"> Heureuse et douce mort, puisqu’elle a su par elle</l>
                        <l n="808"> De celle de ses fils prévenir la nouvelle !</l>
                        <l n="809"> Voyez si ma constance a de quoi s’exercer ;</l>
                        <l n="810"> Mais ma peine ou ma vie enfin pourra cesser :</l>
                        <l n="811"> Cette raison au moins en mon mal ma conforte,</l>
                        <l n="812"> Que, s’il n’est supportable, il faudra qu’il m’emporte :</l>
                        <l n="813"> Mais de grâce, seigneur, accordez aujourd’hui</l>
                        <l n="814"> Un peu de solitude à ce mortel ennui,</l>
                        <l n="815"> Et me prouvez la part que vous y daignez prendre,</l>
                        <l n="816"> En laissant à mes pleurs le temps de se répandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="817"> Je serais plus cruel que vos propres douleurs,</l>
                        <l n="818"> Si je vous déniais la liberté des pleurs.</l>
                        <l n="819"> Adieu, mais trouvez bon qu’en ce malheur extrême</l>
                        <l n="820"> Je vous laisse vous-même à garder à vous-même :</l>
                        <l n="821"> Domptez de votre sort l’implacable courroux,</l>
                        <l n="822"> Et que votre vertu me réponde de vous.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="823"> C’est bien visiblement, ma sœur, ma chère Ismène,</l>
                        <l n="824"> Que le ciel aujourd’hui nous déclare sa haine,</l>
                        <l n="825"> Et que son bras vengeur, poussé par son courroux,</l>
                        <l n="826"> Poursuit encore Œdipe et le punit en nous :</l>
                        <l n="827"> Sa parricide erreur nous fut un coup funeste,</l>
                        <l n="828"> Et, vierges, nous portons la peine d’un inceste.</l>
                        <l n="829"> Nos deux frères sont morts, ma mère suit leurs pas,</l>
                        <l n="830"> Et le ciel toutefois ne se satisfait pas ;</l>
                        <l n="831"> Il suscite un tyran élevé par leur chute,</l>
                        <l n="832"> Dont le règne insolent déjà nous persécute,</l>
                        <l n="833"> Qui veut priver les morts du repos des tombeaux</l>
                        <l n="834"> Et vouer notre sang à la soif des corbeaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="835"> On dresse par son ordre un appareil célèbre</l>
                        <l n="836"> Pour honorer le roi de la pompe funèbre,</l>
                        <l n="837"> Et, comme un défenseur de l’état et des siens,</l>
                        <l n="838"> Il lui fait décerner les honneurs anciens :</l>
                        <l n="839"> Mais il veut que cent ans l’auteur de cette guerre,</l>
                        <l n="840"> Ombre vaine et plaintive, aux noirs rivages erre,</l>
                        <l n="841"> Et défend que son corps, sans d’Œdipe et de nous,</l>
                        <l n="842"> Ait d’autre monument que le ventre des loups :</l>
                        <l n="843"> Telle qu’est cette loi, telle est aussi la peine ;</l>
                        <l n="844"> La première est impie et l’autre est inhumaine ;</l>
                        <l n="845"> Car entre elles il met ce funeste rapport</l>
                        <l n="846"> Qu’on enterrera vif qui l’enterrera mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="847"> L’ordonnance avec soi porte sa fin expresse ;</l>
                        <l n="848"> C’est à nous qu’elle parle, à nous qu’elle s’adresse :</l>
                        <l n="849"> La racine arrachée, et les arbres détruits,</l>
                        <l n="850"> Le cruel veut encore exterminer les fruits.</l>
                        <l n="851"> Or, il est temps, ma sœur, de montrer qui nous sommes,</l>
                        <l n="852"> Et qui peut plus sur nous ou des dieux ou des hommes ;</l>
                        <l n="853"> C’est ici que le sang et la condition</l>
                        <l n="854"> Ne nous permettent pas une lâche action ;</l>
                        <l n="855"> La vertu doit ici forcer la tyrannie ;</l>
                        <l n="856"> Peut être que plus faible elle sera punie.</l>
                        <l n="857"> Mais de tant de tourments que nous livre le sort,</l>
                        <l n="858"> Il ne peut être après tout qu’arriver une mort :</l>
                        <l n="859"> Enfin, exprès, ma sœur, j’ai voulu qu’Hémon même,</l>
                        <l n="860"> Qui prend mes intérêts et qui sans feinte m’aime,</l>
                        <l n="861"> Pour ne s’opposer pas à ce triste devoir,</l>
                        <l n="862"> Nous laissât le lieu libre et n’en pût rien savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="863"> Dieux, que proposez-vous, et que pouvons-nous faire,</l>
                        <l n="864"> Que ne soit inutile au repos de mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="865"> Acquittons au moins selon notre pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="866"> Mais, ma sœur, l’impuissance excuse le devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="867"> Quoi ! vous défendez-vous d’un si pieux ouvrage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="868"> L’espérance me manque, et non pas le courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="869"> Quand l’une peut manquer, l’autre est bien imparfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="870"> Que profite un espoir qui n’obtient point d’effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="871"> En ces précautions la faiblesse est visible.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="872"> La promptitude aussi bien souvent est nuisible.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="873"> Pour un acte si juste avoir le cœur si bas !</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="874"> L’acte est juste, il est vrai, mais Créon ne l’est pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="875"> Et s’il est inhumain serez-vous inhumaine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="876"> J’abhorre l’ordonnance et redoute la peine.</l>
                        <l n="877"> ...</l>
                        <l n="878"> ...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="879"> Le dessein sans effet est aussi sans mérite.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="880"> Mais le dessein suffit si l’effet ne profite.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="881"> N’est-ce pas profiter que d’inhumer les morts ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="882"> Non, car Créon, enfin rendrait vains nos efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="883"> Demeurez donc, Ismène, et sauvez-vous la vie,</l>
                        <l n="884"> Comme un trésor bien rare et bien digne d’envie :</l>
                        <l n="885"> Nos jours sont en effet si bien traités du sort</l>
                        <l n="886"> Que vous avez raison de redouter la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="887"> Considérez, ma sœur, que, restant sans défense,</l>
                        <l n="888"> Le pur rebus du sort et la même impuissance,</l>
                        <l n="889"> Filles, pour dire assez que nous ne pouvons rien,</l>
                        <l n="890"> Un peu d’abaissement aujourd’hui nous sied bien.</l>
                        <l n="891"> Ce n’est pas qu’en effet notre soin se refuse ;</l>
                        <l n="892"> Le sang convie assez, mais la faiblesse excuse ;</l>
                        <l n="893"> Et déjà mon devoir s’en serait acquitté</l>
                        <l n="894"> S’il ne fallait céder à la nécessité.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="895"> Quelque consentement que vous puissiez produire,</l>
                        <l n="896"> Je vois qu’il pourrait moins me servir que me nuire :</l>
                        <l n="897"> Qui n’est pas assuré travaille mollement,</l>
                        <l n="898"> Et souvent détruit tout par le retardement :</l>
                        <l n="899"> Seul, on s’acquitte mieux d’une grande entreprise ;</l>
                        <l n="900"> Le travail s’affaiblit alors qu’il se divise ;</l>
                        <l n="901"> Laissez-m’en donc le soin, et, sage à votre sens,</l>
                        <l n="902"> Rendez-vous à la force et prenez loi du temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="903"> J’envie à ce grand cœur cette grande assurance ;</l>
                        <l n="904"> Mais pour les lois enfin j’ai plus de révérence.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="905"> J’en aurais comme vous, mais j’en userais mieux,</l>
                        <l n="906"> Et voudrais que les lois en eussent pour les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="907"> Ah ! que vous me causez une frayeur extrême !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="908"> Ne m’épouvantez point, et tremblez pour vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="909"> Soyez secrète au moins, comme je vous promets</l>
                        <l n="910"> Que par moi ce dessein ne se saura jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="911"> Si rien est à cacher, cachez votre faiblesse ;</l>
                        <l n="912"> Je fais gloire pour moi que ma vertu paraisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="913"> Comme dans les dangers vous vous précipitez !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="914"> Avec autant d’ardeur que vous les évitez.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="915"> Je vous l’ai dit cent fois, cette œuvre sera vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="916"> Bien, mon pouvoir cessant fera cesser ma peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="917"> Mais ce n’est pas assez d’entreprendre ardemment ;</l>
                        <l n="918"> L’honneur de l’entreprise est en l’événement.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="919"> Vos raisons, comme vous, sont de si peu de force,</l>
                        <l n="920"> Que, loin de m’arrêter, cet obstacle m’amorce.</l>
                        <l n="921"> Laissez indifférent mon bon ou mouvais sort ;</l>
                        <l n="922"> Voyez, si je péris, mon naufrage du port ;</l>
                        <l n="923"> Pour moi je tiens plus chère et plus digne d’envie</l>
                        <l n="924"> Une honorable mort qu’une honteuse vie ;</l>
                        <l n="925"> Et de mes ans enfin voir terminer le cours</l>
                        <l n="926"> Ne sera qu’arriver où je vais tous les jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="927"> Allez donc, et le ciel, pour vous et pour mon frère,</l>
                        <l n="928"> Conduise de dessein mieux que je ne l’espère.</l>
                        <l n="929"> Mais vos soins, si mon cœur ne m’abuse aujourd’hui,</l>
                        <l n="930"> Préparent un cercueil plus pour vous que pour lui.</l>
            <stage><em>Elles sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="931"> Madame, vous cherchez votre perte visible.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="932"> C’est bien ma perte, hélas ! elle m’est bien sensible.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="933"> Je dis de votre vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="934"> Ah ! le même trépas</l>
                        <l n="935"> Qui l’ôte à mon époux ne m’en privera-t-il pas ?</l>
                        <l n="936"> Ménette, voulez-vous qu’en ce malheur extrême</l>
                        <l n="937"> J’abandonne aux corbeaux la moitié de moi-même,</l>
                        <l n="938"> Et que l’injuste arrêt qu’on nous a rapporté</l>
                        <l n="939"> Jusqu’au repos des morts porte sa cruauté ?</l>
                        <l n="940"> Peut-être que déjà Polynice m’accuse</l>
                        <l n="941"> De lui rendre si tard l’honneur qu’on lui refuse :</l>
                        <l n="942"> S’il ne l’a pas, j’ai tort ; s’il l’a, j’ai tort aussi,</l>
                        <l n="943"> Car c’est à mon devoir qu’appartient ce souci ;</l>
                        <l n="944"> C’est pour ce triste soin, dont mon devoir me presse,</l>
                        <l n="945"> Que je me suis soustraite aux troupes de la Grèce,</l>
                        <l n="946"> Qui, le siège levé par un honteux départ,</l>
                        <l n="947"> Souffre cette injustice et n’y prend point de part.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="948"> Pour ne nous pas tromper ne prenons autre voie</l>
                        <l n="949"> Que celle des oiseaux qui vont à cette proie :</l>
                        <l n="950"> L’infection des corps vient déjà jusqu’à nous ;</l>
                        <l n="951"> Ici furent portés et rendus tant de coups ;</l>
                        <l n="952"> Voici le champ fertile en tant de funérailles :</l>
                        <l n="953"> Thèbes n’est pas fort loin, j’entrevois ses murailles.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="954"> Ô Thèbes ! autrefois l’objet de mes désirs,</l>
                        <l n="955"> Maintenant le sujet de tous mes déplaisirs,</l>
                        <l n="956"> À qui pourtant le ciel soit encore propice,</l>
                        <l n="957"> Si ta piété me rend le corps de Polynice ;</l>
                        <l n="958"> Tu vois en quel état, femme et sœur de tes rois,</l>
                        <l n="959"> Je me présente à toi pour la première fois.</l>
                        <l n="960"> Vois, perfide cité, quelle pompe environne</l>
                        <l n="961"> Celle qui justement prétendait ta couronne :</l>
                        <l n="962"> Ce n’est pas elle aussi qui guide ici mes pas,</l>
                        <l n="963"> Et mon ambition ne te déplaira pas :</l>
                        <l n="964"> Je ne cherche qu’un mort, je ne peux que sa cendre ;</l>
                        <l n="965"> Je ne t’ôte qu’un soin que tu ne daignes prendre :</l>
                        <l n="966"> Ma le dénieras-tu ? Rends, cruelle, rends-moi</l>
                        <l n="967"> Celui que tu chassais comme indigne de toi,</l>
                        <l n="968"> À qui tu fus perfide autant que légitime,</l>
                        <l n="969"> Qui fut ton roi sans sceptre et ton banni sans crime.</l>
                        <l n="970"> Et toi, mon cher époux s’il reste après les morts</l>
                        <l n="971"> Quelques mânes errants à l’entour de leurs corps,</l>
                        <l n="972"> Guide-moi par les tiens à ce funeste office ;</l>
                        <l n="973"> Que Polynice m’aide à trouver Polynice ;</l>
                        <l n="974"> C’est toi seul que je cherche en ces funestes lieux ;</l>
                        <l n="975"> Daigne encore une fois te montrer à mes yeux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="976"> Madame, contenez la douleur qui vous presse ;</l>
                        <l n="977"> Nous sommes aperçus, quelqu’un vers nous s’adresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE, à Argie. </speaker>
                        <l n="978"> Quel dessein téméraire adresse ici tes pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="979"> Ce qui l’y fait venir ne vous regarde pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="980"> Vient-elle ôter aux morts les larmes que je verse,</l>
                        <l n="981"> Et mettre empêchement à ce triste commerce ?           </l>
                        <l n="982"> Quel intérêt l’y pousse, et quel est son souci ?</l>
                        <l n="983"> Ce soir est tout à moi, seule j’ai droit ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="984"> Si quelqu’un de ces morts vous cause de la peine,</l>
                        <l n="985"> Et si, comme je crois, même dessein nous mène,</l>
                        <l n="986"> Si même Créon vous craignez le courroux,</l>
                        <l n="987"> Je pourrai sans danger me déclarer à vous :</l>
                        <l n="988"> Hier femme, aujourd’hui veuve de Polynice,</l>
                        <l n="989"> Je venais à son corps rendre un dernier office,</l>
                        <l n="990"> Croyant qu’à la faveur du voile de la nuit...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="991"> Est-ce Argie ? Ô ma sœur ! quel bonheur me conduit ?</l>
                        <l n="992"> Ou plutôt quel destin, à mon bonheur contraire,</l>
                        <l n="993"> Fait que quand je vous vois je ne vois plus mon frère ?</l>
                        <l n="994"> Tant qu’il eut ce plaisir, ses sœurs ne l’eurent point ;</l>
                        <l n="995"> Ses jours nous séparaient, et son trépas nous joint.</l>
                        <l n="996"> Quelque part que pour vous mon cœur prit en sa flamme,</l>
                        <l n="997"> Je ne vois que sa veuve et n’ai point vu sa femme :</l>
                        <l n="998"> Enfin un même soin nous fait trouver ici ;</l>
                        <l n="999"> Ce que mène Antigone amène Argie aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1000"> Antigone, ma sœur, quelle première vue !</l>
                        <l n="1001"> Qui l’eût imaginée, ou qui l’eût attendue ?</l>
                        <l n="1002"> Que pour nous la fortune, a de fausse douceurs !</l>
                        <l n="1003"> Commençant de nous voir, nous cessons d’être sœurs :</l>
                        <l n="1004"> Je n’ai pu vous montrer la sensible allégresse</l>
                        <l n="1005"> De me voir jointe à vous que quand le cause en cesse ;</l>
                        <l n="1006"> Encore en ce malheur dois-je bénir le sort</l>
                        <l n="1007"> Qui me montre la sœur lorsque le frère est mort.</l>
                        <l n="1008"> Au défaut de l’objet, son image contente ;</l>
                        <l n="1009"> Encore vois-je de lui quelque chose vivante :</l>
                        <l n="1010"> Vos corps furent formés dedans le même flanc ;</l>
                        <l n="1011"> Vous ne fûtes qu’un cœur, et qu’une âme et qu’un sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1012"> Ce n’est pas sans raison que sa perte m’est dure ;</l>
                        <l n="1013"> L’amitié nous joignit bien plus que la nature.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1014"> Aussi, ma chère sœur, les dieux m’en sont témoins,</l>
                        <l n="1015"> Son trône était l’aimant qui l’attirait le moins :</l>
                        <l n="1016"> Ni repos, ni pays, ni mère, ni couronne,</l>
                        <l n="1017"> Ne lui fut en objet à l’égal d’Antigone ;</l>
                        <l n="1018"> Jour ni nuit n’ont passé qu’il ne parlât de vous,</l>
                        <l n="1019"> Et non sans que mon cœur en fût un peu jaloux ;</l>
                        <l n="1020"> Car, à voir quelle part nous avions en son âme,</l>
                        <l n="1021"> Je paraissais sa sœur et vous sembliez sa femme :</l>
                        <l n="1022"> Mille fois pour vous voir il a de ces remparts</l>
                        <l n="1023"> Devers Thèbes jeté les yeux de toutes parts.</l>
                        <l n="1024"> Mais las ! il vous a vue, et cette vue est vaine ;</l>
                        <l n="1025"> Elle n’a diverti sa mort ni votre peine :</l>
                        <l n="1026"> Nous n’espérions qu’en vous, et contre notre espoir</l>
                        <l n="1027"> Il a pu sans fléchir vous entendre et vous voir ;</l>
                        <l n="1028"> Il s’est pu cette fois défendre de vos charmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1029"> Hélas ! il consultait de mettre bas les armes,</l>
                        <l n="1030"> Et déjà son courroux était presque amorti ;</l>
                        <l n="1031"> Mais si mal à propos Étéocle est sorti,</l>
                        <l n="1032"> Qu’il m’a ravi le temps...</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="1033"> Craignant quelque surprise,</l>
                        <l n="1034"> Allons chercher le mort, achevons l’entreprise,</l>
                        <l n="1035"> Et faites quelque trêve avec vos douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1036"> Allons, dessus son corps nous répandrons des pleurs :</l>
                        <l n="1037"> Son corps où fut mon sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1038"> Son corps où fut mon âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1039"> Quel emploi pour sa sœur !</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1040"> Quelle nuit pour sa femme !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1041"> Enfin l’état est clame, et les dieux ont permis</l>
                        <l n="1042"> Que l’orage tombât dessus nos ennemis.</l>
                        <l n="1043"> Enfin, Thèbes, enfin la voix de ton prophète</l>
                        <l n="1044"> Des volontés des dieux est fidèle interprète ;</l>
                        <l n="1045"> Son oracle est suivi de visibles effets ;</l>
                        <l n="1046"> La mort de Ménécée a produit cette paix.</l>
                        <l n="1047"> Par un sort tout ensemble et propice et contraire,</l>
                        <l n="1048"> La ruine du fils a couronné le père :</l>
                        <l n="1049"> Pour profiter pour moi lui-même s’est perdu,</l>
                        <l n="1050"> Pour élever mon sang mon sang s’est répandu ;</l>
                        <l n="1051"> Mais plaindre son trépas est altérer sa gloire ;</l>
                        <l n="1052"> Le seul, tout mort qu’il est, nous gagne la victoire :</l>
                        <l n="1053"> Le public intérêt condamne mes douleurs</l>
                        <l n="1054"> Et ravit à mes yeux la liberté des pleurs ;</l>
                        <l n="1055"> Sa mort éteint du ciel la fureur vengeresse,</l>
                        <l n="1056"> Chasse de son pays les forces de la Grèce,</l>
                        <l n="1057"> Renverse Polynice et sa témérité,</l>
                        <l n="1058"> Et lui coûte un trépas justement mérité.</l>
                        <l n="1059"> Étéocle avec cœur a pris notre défense ;</l>
                        <l n="1060"> Aussi sais-je des deux faire la différence :</l>
                        <l n="1061"> J’entends qu’avec ma cour toute la ville en deuil</l>
                        <l n="1062"> Demain rende au dernier les honneurs du cercueil ;</l>
                        <l n="1063"> Mais mon autorité ne peut sans injustice</l>
                        <l n="1064"> Décerner ces honneurs au corps de Polynice :</l>
                        <l n="1065"> Il importe à l’état qu’un ennemi juré,</l>
                        <l n="1066"> Qui s’est ouvertement contre lui déclaré,</l>
                        <l n="1067"> De sa rébellion reçoive le supplice,</l>
                        <l n="1068"> Et demeure privé de ce funèbre office.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1069"> Un grand roi père tout d’un contrepoids égal,</l>
                        <l n="1070"> Rend le bien pour le bien, et le mal pour le mal.</l>
                        <l n="1071"> Que Thèbes aujourd’hui dressât des funérailles,</l>
                        <l n="1072"> À qui voulait hier abattre ses murailles,</l>
                        <l n="1073"> Qui marchait sur les siens pêle-mêle accablés,</l>
                        <l n="1074"> Qui fit avec le feu la moisson de ses blés,</l>
                        <l n="1075"> Et qui demain peut-être eût pu voir avec joie</l>
                        <l n="1076"> Embraser par les Grecs cette seconde Troie !</l>
                        <l n="1077"> Qu’elle lui décernât les honneurs du tombeau !</l>
                        <l n="1078"> Ce zèle est sans exemple et serait tout nouveau.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1079"> C’est trop, Cléodamas, exagérer son crime :</l>
                        <l n="1080"> Que sa prétention fût ou non légitime,</l>
                        <l n="1081"> Encor ce traitement paraît-il inhumain ;</l>
                        <l n="1082"> Il fut homme, il fut noble, il fut prince et Thébain.</l>
                        <l n="1083"> Je veux qu’il soit coupable ; il laisse en son offense</l>
                        <l n="1084"> Une matière au roi d’exercer sa clémence.</l>
                        <l n="1085"> D’un règne commençant la première action</l>
                        <l n="1086"> Fait dessus les esprits beaucoup d’impression,</l>
                        <l n="1087"> Et la douceur y trace une secrète voie</l>
                        <l n="1088"> Par où le joug passant se reçoit avec joie :</l>
                        <l n="1089"> La rigueur, au contraire, en ces événements</l>
                        <l n="1090"> Jette au pouvoir des rois de mauvais fondements ;</l>
                        <l n="1091"> À peine il s’établit qu’on souhaite qu’il cesse,</l>
                        <l n="1092"> Et tout joug nous déplaît quand d’abord il nous presse.</l>
                        <l n="1093"> Sire, outre ces raisons, qui votre piété</l>
                        <l n="1094"> Lie aujourd’hui les mains de votre autorité ;</l>
                        <l n="1095"> Donnez à votre règne un favorable augure ;</l>
                        <l n="1096"> Accordez la justice avecque la nature :</l>
                        <l n="1097"> Régnez sur les esprits premier que sur les corps,</l>
                        <l n="1098"> Faites honneur aux dieux en faisant grâce aux morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1099"> Ô fou raisonnablement ! spécieuse faiblesse !</l>
                        <l n="1100"> Sur toute lâcheté ce faux zèle me blesse :</l>
                        <l n="1101"> Quoi donc ! pour une impie il faut être pieux,</l>
                        <l n="1102"> Et faire grâce au crime est faire honneur aux dieux !</l>
                        <l n="1103"> Depuis quand des deux points d’où dépend la justice</l>
                        <l n="1104"> À leur sacré conseil retranché le supplice,</l>
                        <l n="1105"> Et fait, par un désordre à leur gloire fatal,</l>
                        <l n="1106"> De la source du bien la semence du mal ?</l>
                        <l n="1107"> Quoi ! venir, embrasé dune aveugle furie,</l>
                        <l n="1108"> Verser le sang des siens, ruiner sa patrie,</l>
                        <l n="1109"> La rage dans le cœur et les armes au poing,</l>
                        <l n="1110"> Est être cher aux dieux et mériter leur soin !</l>
                        <l n="1111"> Non, non, c’est de nos maux faire le ciel complice ;</l>
                        <l n="1112"> C’est de la piété faire un appât au vice :</l>
                        <l n="1113"> Contredire son roi sur un si juste arrêt,</l>
                        <l n="1114"> C’est ne pouvoir plier sous un joug qui déplaît,</l>
                        <l n="1115"> Et du zèle indiscret et partisan du crime</l>
                        <l n="1116"> Pallier le refus d’un zèle légitime.</l>
                        <l n="1117"> Mais, ou l’on m’ôtera la qualité de roi,</l>
                        <l n="1118"> Ou mon autorité maintiendra cette loi.</l>
                        <l n="1119"> Du corps de ce mutin, gisant dans la poussière,</l>
                        <l n="1120"> Le ventre des corbeaux sera le cimetière ;</l>
                        <l n="1121"> Et se tienne assuré d’un cruel châtiment</l>
                        <l n="1122"> Quiconque lui destine un autre monument.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1123"> Sire, quel malheureux, après votre défense,</l>
                        <l n="1124"> Pour l’intérêt d’un mort prendrait cette licence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1125"> Toujours, quelque rebelle, en un règne naissant,</l>
                        <l n="1126"> Croit faire un coup d’état en désobéissant,</l>
                        <l n="1127"> Et se jette à clos yeux au danger plus extrême,</l>
                        <l n="1128"> Au mépris de son prince, au mépris de soi-même :</l>
                        <l n="1129"> Mais son crime est utile et contient quelquefois</l>
                        <l n="1130"> De plus mutins que lui dans le respect des lois :</l>
                        <l n="1131"> Suffit que si mon fils enfreignait ma défense,</l>
                        <l n="1132"> Son sang, son propre sang en laverait l’offense,</l>
                        <l n="1133"> Et que j’ai des Argus aux coteaux d’alentour</l>
                        <l n="1134"> Qui feront leur devoir d’y veiller nuit et jour.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1135"> Ô vertu criminelle ! ô pitié funeste,</l>
                        <l n="1136"> Du mépris de la mort preuve trop manifeste !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1137"> Qu’est-ce ? quelle nouvelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1138"> Ah ! quel est mon malheur,</l>
                        <l n="1139"> D’avoir été commis pour instrument du leur !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1140"> Quoi ! déjà mon édit a trouvé des rebelles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1141"> Sire, pour faire ouïr de mauvaises nouvelles,</l>
                        <l n="1142"> Qu’il faut faire sur soi de violents efforts,</l>
                        <l n="1143"> Et qu’on a de contrainte à les mettre dehors !</l>
                        <l n="1144"> La princesse Antigone...</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1145"> Ô malheureuse fille</l>
                        <l n="1146"> Sur qui j’établissais l’espoir de ma famille !</l>
                        <l n="1147"> Ô race détestable et digne de son sort !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1148"> Secondée à ce soin pas la veuve du mort,</l>
                        <l n="1149"> Vient d’être auprès du corps dessus l’heure surprise,</l>
                        <l n="1150"> De son funèbre office achevant l’entreprise :</l>
                        <l n="1151"> Deux de mes compagnons qui l’amènent ici</l>
                        <l n="1152"> Vous la vont présenter à l’étrangère aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1153"> Le ciel a jusqu’au bout versé sur cette race</l>
                        <l n="1154"> Disgrâce sur malheur et malheur sur disgrâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1155"> Ô masque de vertu ! que ta fausse beauté</l>
                        <l n="1156"> Couvre d’hypocrisie et de déloyauté !</l>
                        <l n="1157"> Quoi ! cette misérable, à mon fils destinée,</l>
                        <l n="1158"> Sur le point d’accomplir cet heureux hyménée,</l>
                        <l n="1159"> Déclare maintenant sa haine contre moi</l>
                        <l n="1160"> Son refuge, son oncle, et son père et son roi !</l>
                        <l n="1161"> Non, j’aurais plutôt cru que toute une province</l>
                        <l n="1162"> Se dût montrer rebelle au vouloir de son prince,</l>
                        <l n="1163"> Et secouer le joug de son commandement,</l>
                        <l n="1164"> Que je n’eusse eu pour elle un soupçon seulement.</l>
            <stage><em>Voyant entrer les gardes.</em></stage>
                        <l n="1165"> Amenez cette peste, et qu’on cherche une peine</l>
                        <l n="1166"> Égale à son forfait et digne de ma haine.          </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1167"> Voyez quelle assurance en cet œil effronté !</l>
                        <l n="1168"> Quel superbe maintien et quelle égalité !</l>
                        <l n="1169"> D’un seul signe d’effroi ce front est-il capable ?</l>
                        <l n="1170"> Qui de nous semble mieux le juge ou le coupable ?</l>
                        <l n="1171"> Qui si visiblement contredit mon pouvoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1172"> Non ; l’on m’a prise, sire, on ne m’a pas surprise.</l>
                        <l n="1173"> On ne saurait surprendre en si juste entreprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1174"> J’ai seule transgressé cet arrêt inhumain :</l>
                        <l n="1175"> Sire, elle n’a rien fait que me prêter la main.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="1176"> C’est à moi, Sire, à moi qu’en est dû le supplice ;</l>
                        <l n="1177"> Je suis auteur de tout, elle n’est que complice.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1178"> Et ne saviez-vous pas que cet acte, en effet,</l>
                        <l n="1179"> Était contrevenant à l’arrêt que j’ai fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1180"> Je n’en pouvais douter, puisqu’aucun ne l’ignore.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1181"> Oui, je la savais bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="1182"> Et moi mieux qu’elle encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1183"> Vous faisiez donc vertu de transgresser mes lois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1184"> Oui, pour servir les dieux qui sont plus que des rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1185"> Pour faire honneur au ciel au mépris de la terre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="1186"> Et pour donner aux morts la pais après la guerre.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1187"> Et tous pour mériter un rigoureux trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1188"> Qu’il vienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1189"> Il tarde trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménette">
            <speaker> MÉNETTE. </speaker>
                        <l n="1190"> Je n’y recule pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1191"> Ô folle piété ! qui d’une même audace</l>
                        <l n="1192"> Fit la rébellion et reçoit la menace !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1193"> Je mets le plus haut trône au-dessous des autels,</l>
                        <l n="1194"> Et révère les dieux sans égard des mortels :</l>
                        <l n="1195"> Ils sont maîtres des rois ; ils sont pieux, augustes ;</l>
                        <l n="1196"> Tous leurs arrêts sont saints, toutes leurs lois sont justes :</l>
                        <l n="1197"> Ces esprits, dépouillés de toutes passions,</l>
                        <l n="1198"> Ne mêlent rien d’impur en leurs intentions ;</l>
                        <l n="1199"> Au lieu que l’intérêt, la colère et la haine,</l>
                        <l n="1200"> Président bien souvent à la justice humaine,</l>
                        <l n="1201"> Et, n’observant amour, devoir et piété,</l>
                        <l n="1202"> N’y laissent qu’injustice et qu’inhumanité.</l>
                        <l n="1203"> Quoi ! vous osez aux morts nier la sépulture ?</l>
                        <l n="1204"> Eh ! cette loi naquit avecque la nature.</l>
                        <l n="1205"> Votre règne commence et détruit à la fois,</l>
                        <l n="1206"> Par sa première loi, la première des lois.</l>
                        <l n="1207"> Ici la faute est juste et la loi criminelle ;</l>
                        <l n="1208"> Le prince pèche ici bien plus que le rebelle.</l>
                        <l n="1209"> J’offense justement un injuste pouvoir,</l>
                        <l n="1210"> Et ne crains point la mort qui punit le devoir :</l>
                        <l n="1211"> La plus cruelle mort ma sera trop humaine,</l>
                        <l n="1212"> Je me résous sans peine à la fin de ma peine ;</l>
                        <l n="1213"> Elle m’affranchira de votre autorité,</l>
                        <l n="1214"> Et ma punition sera ma liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1215"> Ô mâle cœur de fille ! ô vertu non commune,</l>
                        <l n="1216"> Qui pour rien ne se rend aux coups de la fortune !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1217"> Ô sexe dangereux ! étrange dureté !</l>
                        <l n="1218"> Du crime et du supplice elle fait vanité.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1219"> On abaisse aisément le cœur d’une sujette</l>
                        <l n="1220"> Sous le propre fardeau du joug qu’elle rejette.</l>
                        <l n="1221"> L’orgueil s’assortit mal avec le mauvais sort,</l>
                        <l n="1222"> Et tous deux insolents font un mauvais accord.</l>
                        <l n="1223"> Quoi ! la rébellion deviendra légitime,</l>
                        <l n="1224"> Et pour me mépriser on prisera le crime ?</l>
                        <l n="1225"> À son premier outrage elle en joint un second</l>
                        <l n="1226"> En faisant vanité de m’avoir fait affront ;</l>
                        <l n="1227"> Plus son mépris me touche et plus elle en est vaine ;</l>
                        <l n="1228"> Je semble son sujet, elle semble ma reine.</l>
                        <l n="1229"> Peut-être qu’elle rang qu’elle tint autrefois,</l>
                        <l n="1230"> Et les titres de sœur, nièce te fille de rois,</l>
                        <l n="1231"> Font à ce cœur altier douter de la menace,</l>
                        <l n="1232"> Et contre sa frayeur soutiennent son audace :</l>
                        <l n="1233"> Mais son extraction provint-elle des cieux,</l>
                        <l n="1234"> Et se dit-elle sœur, nièce et fille des dieux</l>
                        <l n="1235"> La justice aujourd’hui satisfera ma haine ;</l>
                        <l n="1236"> Et qui l’a secondée aura part en sa peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1237"> D’un frivole discours passez donc à l’effet ;</l>
                        <l n="1238"> Je le ferais encore si je ne l’avais fait.</l>
                        <l n="1239"> Oui, j’ai fait le devoir d’une ingrate province</l>
                        <l n="1240"> Qui refuse sans honte un cercueil à son prince :</l>
                        <l n="1241"> Elle fut son pays, ses terres, ses états ;</l>
                        <l n="1242"> Il n’y veut qu’un sépulcre et ne l’y trouve pas :</l>
                        <l n="1243"> Je laisse indifférent en quel titre on m’amène</l>
                        <l n="1244"> Où j’avais droit d’entrer en qualité de reine,</l>
                        <l n="1245"> Et je ne n’accuse pas l’injustice du sort</l>
                        <l n="1246"> Qui me devait un sceptre et m’apprête la mort.</l>
                        <l n="1247"> Je me plains seulement de ce pays barbare</l>
                        <l n="1248"> Qui de six pieds sous terre à son prince est avare,</l>
                        <l n="1249"> Et veut qu’en même jour le corps de mon époux</l>
                        <l n="1250"> Passe d’entre mes bras dans le ventre des loups.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1251"> Ayant appris l’édit et le peine prévue,</l>
                        <l n="1252"> Vous avez enfreint l’un, et l’autre vous est due.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1253"> Faites donc, votre haine agit trop mollement ;</l>
                        <l n="1254"> La fureur s’alentit par le retardement :</l>
                        <l n="1255"> Peut-être que le temps vous ôterait l’envie</l>
                        <l n="1256"> Ou l’assurance au moins de nous ôter la vie :</l>
                        <l n="1257"> Le murmure du peuple irait jusques à vous,</l>
                        <l n="1258"> Et pourrait désarmer votre injuste courroux ;</l>
                        <l n="1259"> Car enfin si le ciel ne lui fermait la bouche,</l>
                        <l n="1260"> Vous sauriez à quel point le procédé le touche.</l>
                        <l n="1261"> Mais d’abord un tyran fait tout ce qu’il lui plaît ;</l>
                        <l n="1262"> On souffre avec respect, on voit, mais on se tait.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1263"> Et toi seule entre tous n’as pu voir sans te plaindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1264"> Tous tremblent, tous ont peur ; moi, je n’ai rien à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1265"> Au moins dois-tu rougir d’avoir osé plus qu’eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1266"> Qui fait honneur aux morts ne fait rien de honteux.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1267"> Un mort qui fut des siens le mortel adversaire !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1268"> Il fut ce qui vous plaît, mais il était mon frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1269"> Qui les armes en main a son frère assailli !</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1270"> Il est vrai, mais son frère a le premier failli.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1271"> Il tint notre parti, l’autre tint le contraire.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1272"> La couronne à tous deux était héréditaire :</l>
                        <l n="1273"> L’un suivit sa fureur, mais l’autre l’embrasa ;</l>
                        <l n="1274"> Si l’un vous assaillit, l’autre vous exposa.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1275"> La règne du premier, comme il fut d’un bon prince,</l>
                        <l n="1276"> Se gagna la faveur de toute la province ;</l>
                        <l n="1277"> Et notre heur, qui sous l’autre eût pu diminuer,</l>
                        <l n="1278"> Nous fit prendre intérêt à le continuer.</l>
                        <l n="1279"> L’intention des siens, plus que la sienne même,</l>
                        <l n="1280"> Avait dessus son front laissé le diadème ;</l>
                        <l n="1281"> Et son ambition, bien moins que sa bonté,</l>
                        <l n="1282"> Se put dire l’appui de son autorité.</l>
                </sp>
        <sp who="#argie">
            <speaker> ARGIE. </speaker>
                        <l n="1283"> Mais pour le retenir vous chassiez Polynice.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1284"> On fit faveur à l’un, mais à l’autre justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1285"> Après tout je l’aimais, et mon affection</l>
                        <l n="1286"> Entreprendrait encore cette sainte action.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1287"> Eh bien ! Suis les conseils que cet amour t’inspire :</l>
                        <l n="1288"> Aime-le chez les morts, mais non sous mon empire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1289"> Ô dieux ! en quel état Ismène vient ici !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON, à Ismène. </speaker>
                        <l n="1290"> Et toi, n’eus-tu point part à l’entreprise aussi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1291"> Oui, plus que toutes les deux : j’ai commencé l’ouvrage,</l>
                        <l n="1292"> Et mon exemple, sire, excita leur courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1293"> Non, non, trop de frayeur s’empara de son sein ;</l>
                        <l n="1294"> Elle a le cœur trop bas pour un si haut dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1295"> Je vous l’ai conseillé ; j’en pressai l’entreprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1296"> Tout au contraire, sire ; elle m’en a reprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1297"> Oui, pour vous éprouver ; mais je suivais vos pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1298"> Elle était trop timide, elle ne sortit pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1299"> Prisez-vous à tel point votre triste fortune,</l>
                        <l n="1300"> Que vous ayez regret qu’elle me soit commune ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1301"> J’ai seule aimé mon frère ; il n’appelle que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1302"> J’eusse à votre défaut entrepris cet emploi.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1303"> Je servirai de cœur et non pas de parole ;</l>
                        <l n="1304"> L’un produit des effets, les autres sont frivoles.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1305"> Ma sœur, au nom des dieux, ne me déniez pas</l>
                        <l n="1306"> La gloire de vous suivre en un si beau trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1307"> Non, non, ne prenez part à rien qui m’appartienne :</l>
                        <l n="1308"> L’ouvrage fut tout mien, la mort toute mienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1309"> Ne vous possédant plus quel bien me sera doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1310"> Créon, votre seigneur, aura grand soin de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1311"> Ah ! ce reproche est juste : il est vrai, je fus lâche.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1312"> J’ai le regret de dire, et honte qu’on le sache.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1313"> Mais que vous a produit ce généreux effort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1314"> Tout ce que j’espérais : il m’a produit la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1315"> J’avais bien su prévoir le malheur qui vous presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1316"> Eh bien, vivez heureuse avec votre sagesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON, à part. </speaker>
                        <l n="1317"> L’orgueil à toutes deux a troublé la raison,</l>
                        <l n="1318"> Et leur extravagance est sans comparaison.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1319"> Vous-même à votre fils vous l’avez destinée :</l>
                        <l n="1320"> Voudriez-vous rompre, sire, un si bel hyménée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1321"> Il peut pour un manqué, recouvré cent partis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1322"> Non pas qui vaillent tant, ni si bien assortis.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1323"> Cherchant cette alliance, il cherchait bien sa perte ;</l>
                        <l n="1324"> Je le haïrais bien si je l’avais soufferte.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1325"> Viens ici, cher Hémon, et par cet entretien</l>
                        <l n="1326"> Apprends le jugement que l’on y fait du tien.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1327"> Voudriez-vous ruiner une amitié si forte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1328"> Forte ou non, s’il l’épouse il l’épousera morte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1329"> Si le ciel n’est injuste, il vengera sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1330"> Profite de sa perte, et crains un même sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1331"> Non, non, ne croyez pas que votre tyrannie</l>
                        <l n="1332"> Ni m’empêche la voix, ni demeure impunie ;</l>
                        <l n="1333"> Les dieux ne sont pas dieux si bientôt leur courroux</l>
                        <l n="1334"> Ne prend notre intérêt et n’éclate sur vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1335"> Allez, ôtez d’ici ces objets de ma haine ;</l>
                        <l n="1336"> Qu’en la tour du palais toutes deux on les mène :</l>
                        <l n="1337"> Veillez-les avec soin, que tout vous soit suspect ;</l>
                        <l n="1338"> Mais que l’on traite Argie avec plus de respect,</l>
                        <l n="1339"> Dedans une autre chambre, avec garde fidèle,</l>
                        <l n="1340"> Cependant qu’au conseil on ordonnera d’elle ;</l>
                        <l n="1341"> Car, ne relevant pas de mon autorité,</l>
                        <l n="1342"> Le crime qu’elle a fait est d’autre qualité.</l>
            <stage><em>On emmène Antigone, Ismène et Argie.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1343"> Sire, à peser bien tout d’une égale balance,</l>
                        <l n="1344"> Ce procédé n’est pas sans quelque violence :</l>
                        <l n="1345"> L’honneur qu’on rend aux morts est une vieille loi ;</l>
                        <l n="1346"> Par naissance et par droit Polynice fut roi ;</l>
                        <l n="1347"> Antigone est sa sœur, elle est votre parente ;</l>
                        <l n="1348"> Vous en privez Hémon, Ismène est innocente ;</l>
                        <l n="1349"> L’autre est veuve d’un mort. Que votre jugement</l>
                        <l n="1350"> Sur toutes ces raisons passent un peu mûrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1351"> De toutes ces raisons pour une déloyale,</l>
                        <l n="1352"> Pas une ne détruit la puissance royale ;</l>
                        <l n="1353"> Être trop indulgent laisse aussi trop oser.</l>
                        <l n="1354"> Des autres mon conseil m’en fera disposer.</l>
            <stage><em>À Hémon qui entre.</em></stage>
                        <l n="1355"> Ne dissimulez point la douleur qui vous presse ;</l>
                        <l n="1356"> Elle est juste en l’amant qui perd une maîtresse :</l>
                        <l n="1357"> Mais d’autre part, Hémon, elle est injuste aussi</l>
                        <l n="1358"> En un fils qui, bien né, de son père a souci,</l>
                        <l n="1359"> Et qui, sage, épousant son amour et sa haine,</l>
                        <l n="1360"> Se fait de ses désirs une loi souveraine.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1361"> Ayant l’honneur que j’ai d’être sorti de vous,</l>
                        <l n="1362"> Votre intérêt, Monsieur, sur tout autre m’est doux.</l>
                        <l n="1363"> J’ai tous les sentiments que mon devoir m’ordonne ;</l>
                        <l n="1364"> Je tiens de votre sang et de votre couronne,</l>
                        <l n="1365"> Et, sans me départir de leur autorité,</l>
                        <l n="1366"> Ne puis rien épouser que votre volonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1367"> Aussi par la raison de la seule naissance,</l>
                        <l n="1368"> N’attendais-je pas moins de votre obéissance.</l>
                        <l n="1369"> Ce que prise un bon père est prisé d’un bon fils ;</l>
                        <l n="1370"> Ils ont mêmes amis et mêmes ennemis :           </l>
                        <l n="1371"> Mais le père, d’un fils à ses desseins contraires,</l>
                        <l n="1372"> S’est formé de soi-même un mortel adversaire ;</l>
                        <l n="1373"> Il s’entretient la guerre et nourrit un poison</l>
                        <l n="1374"> Doux à ses ennemis, funeste à sa maison.</l>
                        <l n="1375"> Il ne faut pas, Hémon, que l’amour d’une femme</l>
                        <l n="1376"> Jusqu’à ce point nous gagne et nous aveugle l’âme,</l>
                        <l n="1377"> Qu’alors que le mal presse on n’en puisse guérir,</l>
                        <l n="1378"> Et que nous nous perdions afin de l’acquérir.</l>
                        <l n="1379"> L’intérêt de mon fils trop justement me touche</l>
                        <l n="1380"> Pour souffrir qu’il reçoive un serpent en sa couche :</l>
                        <l n="1381"> Une mauvaise femme est un méchant ami</l>
                        <l n="1382"> Que veillant on doit craindre, et bien plus endormi ;</l>
                        <l n="1383"> Et quiconque à sa foi jour et nuit se hasarde</l>
                        <l n="1384"> Se met entre les mains d’une mauvaise garde.</l>
                        <l n="1385"> Cette seule rebelle, entre tous mes sujets,</l>
                        <l n="1386"> Censure mes édits, attaque mes projets,</l>
                        <l n="1387"> Et trace des chemins à toute la province</l>
                        <l n="1388"> Pour le mépris des lois et la honte d’un prince.</l>
                        <l n="1389"> Dans les dessins d’un roi, comme dans ceux des dieux,</l>
                        <l n="1390"> De fidèles sujets doivent fermer les yeux,</l>
                        <l n="1391"> Et, soumettant leur sens au pourvoir des couronnes,</l>
                        <l n="1392"> Quelles que soient les lois, croire qu’elles sont bonnes.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1393"> Les dieux ne  mettent pas en tous entendements</l>
                        <l n="1394"> Ni pareilles clartés, ni même sentiments.</l>
                        <l n="1395"> Je veux que cette offense attaque votre gloire ;</l>
                        <l n="1396"> Mais qui l’osa commette a pu ne la pas croire :</l>
                        <l n="1397"> En effet, qui croirait aller contre vos lois,</l>
                        <l n="1398"> Suivant celles des dieux qui sont maîtres des rois ?</l>
                        <l n="1399"> Moi, monsieur, qui sans feinte et vous prise et vous aime</l>
                        <l n="1400"> Comme auteur de ma vie et source de moi-même,</l>
                        <l n="1401"> Qui vous souhaite un règne et glorieux et doux,</l>
                        <l n="1402"> Et, pour dire en un mot, qui soit digne de vous,</l>
                        <l n="1403"> Je cueille les vais partout où je me trouve,</l>
                        <l n="1404"> J’entends ce qu’on estime et ce qu’on désapprouve,</l>
                        <l n="1405"> Pour profiter pour vous et vous en faire part,</l>
                        <l n="1406"> À vous à qui moi seul ose parler sans fard.</l>
                        <l n="1407"> Jamais la Vérité, cette fille timide,</l>
                        <l n="1408"> Pour entrer chez les rois ne trouve qui la guide :</l>
                        <l n="1409"> Au lieu que le mensonge a mille partisans,</l>
                        <l n="1410"> Et vous est présenté pas tous vos courtisans.</l>
                        <l n="1411"> Seul je vous dirai donc que le commun murmure</l>
                        <l n="1412"> Accuse votre arrêt d’offenser la nature ;</l>
                        <l n="1413"> Qu’aussi, l’on n’attend pas de votre passion</l>
                        <l n="1414"> L’injuste châtiment d’une bonne action.</l>
                        <l n="1415"> Antigone, dit-on prit une honnête audace</l>
                        <l n="1416"> Que le roi punira de la seule menace ;</l>
                        <l n="1417"> Ce qu’elle a fait est juste, et dans tous les esprits,</l>
                        <l n="1418"> Hors celui de Créon, son crime aura des prix ;</l>
                        <l n="1419"> C’est à peu près, Monsieur, ce que je viens d’entendre,</l>
                        <l n="1420"> Et ce que mon devoir m’oblige à vous apprendre.</l>
                        <l n="1421"> Déférez quelque chose au sentiment commun ;</l>
                        <l n="1422"> Le plus savant se trompe, et deux yeux font plus qu’un.</l>
                        <l n="1423"> Un changement d’avis, quand la raison en presse,</l>
                        <l n="1424"> N’est pas une action contraire à la sagesse :</l>
                        <l n="1425"> Ne voir que pas son sens est le propre des dieux,</l>
                        <l n="1426"> Comme il l’est des mortels de voir par beaucoup d’yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1427"> La même vérité vous parle par sa bouche :</l>
                        <l n="1428"> Sire, de cette part souffrez qu’elle vous touche,</l>
                        <l n="1429"> D’autant plus qu’elle tend à votre commun bien,</l>
                        <l n="1430"> Et que votre intérêt s’y trouve avec le sien.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1431"> Ô conseil, ô prière et ridicule et folle !</l>
                        <l n="1432"> Que j’apprenne si vieux d’une si jeune école !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1433"> Ne regardez pas l’âge, et pesez la raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1434"> La raison n’est pas mûre en si verte saison.</l>
                        <l n="1435"> Appelles-tu raison de faire honneur au crime ?          </l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1436"> Non, s’il passe pour tel ailleurs qu’en votre estime.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1437"> Qui m’a désobéi mérite le trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1438"> Le peuple toutefois ne le confesse pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1439"> Lui-même est criminel s’il censure son prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1440"> Faites donc le procès à toute la province.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1441"> Elle et ses habitants sont esclaves des rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1442"> Oui, si les rois aussi sont esclaves des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1443"> La folle passion qui possède ton âme</l>
                        <l n="1444"> Te fait insolemment parler pour une femme,</l>
                        <l n="1445"> Et de son intérêt te rend aussi jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1446"> Vous seriez femme donc, car je parle de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1447"> Tu contestes, mutin, contre ton propre père ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1448"> J’ai cru vous conseiller, et non pas vous déplaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1449"> Ne m’est-il pas permis de conserver mon droit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1450"> Non, s’il prive les dieux de l’honneur qu’on leur doit.          </l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1451"> Vil esclave de femme, esprit lâche et débile !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1452"> Je n’ai fait action ni lâche ni servile.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1453"> Parler pour une fille est ton plus digne emploi.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1454"> Je parle pour les dieux, et pour vous et pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1455"> N’espère pas enfin l’épouser jamais vive.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1456"> Elle ne mourra pas qu’un autre ne la suive.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1457"> M’oses-tu menacer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1458"> Je n’avancerais rien.</l>
                        <l n="1459"> Envers qui ne veut ni ne peut faire bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1460"> Ce fol à m’outrager encore persévère !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1461"> Je vous dirais bien pis si vous n’étiez mon père.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1462"> Va, cœur efféminé ; va lâche, sors d’ici !</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1463"> Vous voulez donc parler sans que l’on parle aussi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1464"> Oui, traître, je le veux, et bientôt pour salaire</l>
                        <l n="1465"> De ta présomption va t’apprendre à te taire</l>
                        <l n="1466"> Et ne chérir pas tant ce qui m’est odieux.</l>
                        <l n="1467"> Soldats, amenez-la, qu’on l’égorge à ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1468"> Ce ne sera jamais au moins en ma présence</l>
                        <l n="1469"> Que l’on accomplira cette injuste sentence.</l>
                        <l n="1470"> Faites à vos flatteurs autoriser vos lois,</l>
                        <l n="1471"> Et voyez votre fils pour la dernière fois.           </l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE, voulant le retenir. </speaker>
                        <l n="1472"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1473"> Laissez, qu’il aille ; il saura, je le jure,</l>
                        <l n="1474"> Combien sensiblement me touche cette injure,</l>
                        <l n="1475"> Combien il est fatal d’irriter mon pouvoir,</l>
                        <l n="1476"> Et pour un fol amour oublier son devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON, seul </speaker>
                        <l n="1477"> Qu’on l’égorge à mes yeux ! Ô vertu sans défense !</l>
                        <l n="1478"> Justice sans soutien, supplice sans offense !</l>
                        <l n="1479"> Ô présage fatal pour un règne naissant,</l>
                        <l n="1480"> De s’arroser de sang et de sang innocent !</l>
                        <l n="1481"> Ô belles fleurs sans fruits, accords sans hyménée,</l>
                        <l n="1482"> J’avais bien malgré vous senti ma destinée.</l>
                        <l n="1483"> Et toi, mon cœur, et toi qui m’en as averti,</l>
                        <l n="1484"> Je te crus justement, tu ne m’as point menti.</l>
                        <l n="1485"> Qu’on l’égorge à mes yeux ! Ô barbare sentence</l>
                        <l n="1486"> Contre la  vertu même et la même innocence !</l>
                        <l n="1487"> Souffriez-vous, mes yeux, ce spectacle exposé ?</l>
                        <l n="1488"> Je vous arracherais si vous l’aviez osé :</l>
                        <l n="1489"> Règne pernicieux ! Joug, certes, détestable,</l>
                        <l n="1490"> Qui dès le premier jour presse tant qu’il accable !</l>
                        <l n="1491"> Qu’attendra-t-on d’un roi de qui l’autorité</l>
                        <l n="1492"> Se déclare d’abord contre la piété,</l>
                        <l n="1493"> Rompt les lois d’hyménée et celles de nature,</l>
                        <l n="1494"> Ôte aux vivants l’espoir, aux morts la sépulture ?</l>
                        <l n="1495"> Antigone est pieuse et révère les dieux,</l>
                        <l n="1496"> Et c’est pourquoi l’on veut qu’on l’égorge à mes yeux !</l>
                        <l n="1497"> Mais peut-être qu’Éphise aura par sa prière</l>
                        <l n="1498"> Obtenu quelque effet meilleur que je n’espère,</l>
                        <l n="1499"> Possible crains-je un mal qui n’arrivera pas.</l>
                        <l n="1500"> Le voilà qui, pensif, adresse ici ses pas.</l>
            <stage><em>À Éphise.</em></stage>
                        <l n="1501"> Eh bien, qu’as-tu gagné sur cette âme cruelle ?</l>
                        <l n="1502"> Je lis en ta tristesse une triste nouvelle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1503"> D’autres, pour vous flatter d’un inutile espoir,</l>
                        <l n="1504"> Vous diraient que le temps le pourrait émouvoir ;</l>
                        <l n="1505"> Mais moi, qui suis sensible à tout ce qui vous touche,</l>
                        <l n="1506"> Qui, mauvais courtisan, si le cœur sur la bouche,</l>
                        <l n="1507"> Je ne vous puis farder ce funeste rapport :</l>
                        <l n="1508"> C’est fait de la princesse ; il a signé sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1509"> C’est fait de la princesse ! Ah ! force, ma colère,</l>
                        <l n="1510"> Force ici tout respect et de fils et de père.</l>
                        <l n="1511"> Venez, rage, transports, si longtemps repoussés,</l>
                        <l n="1512"> Ce bourreau de son sang vous autorise assez :</l>
                        <l n="1513"> Venez, et de sa tête arrachez la couronne,</l>
                        <l n="1514"> Chassons d’autour de lui l’éclat qui l’environne,</l>
                        <l n="1515"> Faisons tomber son trône et périr son état,</l>
                        <l n="1516"> Si lâche partisan d’un si lâche attentat.</l>
                        <l n="1517"> Pardonnez mes transports, respect, devoir, naissance ;</l>
                        <l n="1518"> Je sais que je m’emporte et que je vous offense :</l>
                        <l n="1519"> Mais vous voyez qu’on meurt pour trop suivre vos lois,</l>
                        <l n="1520"> Qu’on en acquiert la gloire et la mort à la fois :</l>
                        <l n="1521"> L’honneur qu’on porte aux siens devient illégitime ;</l>
                        <l n="1522"> Et trop de naturel passe aujourd’hui pour crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1523"> J’attendais bien de vous ce premier mouvement ;</l>
                        <l n="1524"> Je ne puis condamner votre ressentiment.</l>
                        <l n="1525"> Mais, seigneur, la princesse, encor pleine de vie,</l>
                        <l n="1526"> N’a pas de ce cruel la fureur assouvie.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1527"> Quel est donc cet arrêt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1528"> Il commet à la fin,</l>
                        <l n="1529"> Invisible bourreau, cet office inhumain ;</l>
                        <l n="1530"> Et dessous Cythéron l’a fait enfermer vive,</l>
                        <l n="1531"> Attendant qu’une mort de tant de morts la prive.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1532"> Mais rien n’ébranle-t-il sa résolution ?</l>
                        <l n="1533"> N’as-tu rien oublié de ta commission ?</l>
                        <l n="1534"> L’as-tu fait souvenir que c’est de sa main même</l>
                        <l n="1535"> Que je tiens cet objet de mon amour extrême,</l>
                        <l n="1536"> Que ce qu’il a fait naître il dut l’entretenir,</l>
                        <l n="1537"> Qu’il a lui-même joint ce qu’il veut désunir ?</l>
                        <l n="1538"> Sait-il que je m’avoue un peu trop téméraire,</l>
                        <l n="1539"> Et que je me veux mal d’avoir plus lui déplaire ;</l>
                        <l n="1540"> Que je n’ignore pas l’honneur que je lui dois,</l>
                        <l n="1541"> Mais que le désespoir lui parlait par ma voix ;</l>
                        <l n="1542"> Qu’il doit considérer le feu qui me dévore,</l>
                        <l n="1543"> Et qu’il me veut ravir un objet que j’adore ?</l>
                        <l n="1544"> Enfin, l’as-tu prié que, si mon devoir</l>
                        <l n="1545"> Ni mes soumissions ne peuvent l’émouvoir,</l>
                        <l n="1546"> Il m’accorde du moins cette dernière grâce,</l>
                        <l n="1547"> Que je meure pour elle et seul lui satisfasse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1548"> J’ai peint votre respect, votre amour, votre ennui ;</l>
                        <l n="1549"> Mais le plus dur rocher est moins rocher que lui,</l>
                        <l n="1550"> Et je l’ai moins touché par ce que j’ai pu dire</l>
                        <l n="1551"> Qu’un chêne n’est ému du souffle du zéphyr.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1552"> N’importe ; sonde encor ce courage inhumain,</l>
                        <l n="1553"> Dût ce dernier effort encor nous être vain :</l>
                        <l n="1554"> Pardonne au soin ingrat que mon amour te donne,</l>
                        <l n="1555"> Et tente jusqu’au bout pour sauver Antigone :</l>
                        <l n="1556"> Va, tâche de sauver un malheureux amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1557"> Je vais vous obéir, mais inutilement.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON, seul </speaker>
                        <l n="1558"> Par cette invention défait de sa présence,</l>
                        <l n="1559"> Autant que je le suis de la vaine espérance</l>
                        <l n="1560"> De pouvoir profiter de cet abaissement,</l>
                        <l n="1561"> Secourons l’innocence, et généreusement.</l>
                        <l n="1562"> Ah ! pourquoi n’est quelque autre auteur de cet outrage</l>
                        <l n="1563"> Contre qui mon amour pût montrer mon courage !</l>
                        <l n="1564"> En quelle occasion ne l’irais-je éprouver,</l>
                        <l n="1565"> Et que ne tenterais-je afin de la sauver !</l>
                        <l n="1566"> Mais, ô loi du devoir, importune contrainte !</l>
                        <l n="1567"> Le nom de l’ennemi défend même la plainte :</l>
                        <l n="1568"> On m’arrache la vie, et tel est mon destin</l>
                        <l n="1569"> Qu’il faut encor baiser les mains de l’assassin !</l>
                        <l n="1570"> Il faut souffrir sans rendre, il faut voir et se taire,</l>
                        <l n="1571"> Et pour toute raisons, qui m’attaque est mon père.</l>
                        <l n="1572"> Ne punissons donc point, mais repoussons les coups,</l>
                        <l n="1573"> Et, ne l’attaquant pas, au moins défendons-nous.</l>
                        <l n="1574"> Que son bras, s’il se peut, nous immole à sa haine ;</l>
                        <l n="1575"> Mais, s’il se peut aussi, faisons qu’elle soit vaine.</l>
                        <l n="1576"> Forçons l’antre funeste où l’on tient enfermé</l>
                        <l n="1577"> Ce miracle d’amour, ce chef d’œuvre animé :</l>
                        <l n="1578"> Pour un si beau dessin il n’est port trop close.</l>
                        <l n="1579"> Allons, et si quelqu’un à nos efforts s’oppose,</l>
                        <l n="1580"> Également épris de colère et d’amour,</l>
                        <l n="1581"> Ou faisons qu’il y laisse, ou laissons-y le jour.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1582"> Non, Éphise, il importe au soutien de ma gloire</l>
                        <l n="1583"> Que de ce châtiment je laisse la mémoire :</l>
                        <l n="1584"> Mon règne naît encore, et cette impunité</l>
                        <l n="1585"> Porterait conséquence à mon autorité.</l>
                        <l n="1586"> Quels mutins sous mes lois se laisseront réduire,</l>
                        <l n="1587"> Si les miens les premiers tâchent de les détruire,</l>
                        <l n="1588"> Et si qui contrevient à ce que je défends</l>
                        <l n="1589"> Trouve des partisans en mes propres enfants ?</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1590"> Sire, il est amoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1591"> Moi je serai sévère.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1592"> Il servait sa maîtresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1593"> Il offensait son père.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1594"> Il crut vous conseiller.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1595"> Il prit trop de souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1596"> Mais il la tient de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1597"> Il en tient l’être aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1598"> Il s’avoue un peu prompt.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1599"> Qu’il souffre donc sa peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1600"> Mais, sire, son amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1601"> Mais, Éphise, ma haine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1602"> Faites quelque indulgence à de jeunes esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1603"> Je pardonnerai tout, excepté le mépris.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1604"> Voici le vieux devin de qui tant de miracles</l>
                        <l n="1605"> En ce fatal empire ont suivi les oracles.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1606"> C’est Tyrésie. Ô ciel ! sois lassé de nos pleurs,</l>
                        <l n="1607"> Et nous apprends par lui la fin de nos malheurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1608"> La lumière d’un seul sert à eux que nous sommes :</l>
                        <l n="1609"> C’est aux hommes aussi à conduire les hommes.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1610"> Que nous apprendrez-vous, bon vieillard qui sans yeux</l>
                        <l n="1611"> Lisez si clairement dans le secret des dieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1612"> Un avis qui regarde et vous et votre empire.</l>
                        <l n="1613"> Mais pesez mûrement ce que je viens de dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1614"> J’ai toujours obéi, vous toujours ordonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1615"> C’est l’unique secret qui vous a couronné.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1616"> Aussi vous consulté-je en tout ce qui me touche,</l>
                        <l n="1617"> Assuré que les dieux parlent par votre bouche.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1618"> Surtout, pour votre bien, croyez-moi désormais,</l>
                        <l n="1619"> Car le besoin en presse, ou n’en pressa jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1620"> Ô dieux ! quelle frayeur m’excite ce langage !</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1621"> Bien moindre que ne doit ce funeste présage.</l>
                        <l n="1622"> Écoutez : ce matin, sur ces proches coteaux</l>
                        <l n="1623"> Nous observions le chant et le vol des oiseaux,</l>
                        <l n="1624"> Lorsque l’horrible cri d’une troupe d’orfraies,</l>
                        <l n="1625"> D’infaillibles malheurs messagères trop vraies,</l>
                        <l n="1626"> A rempli d’un grand bruit tous les lieux d’alentour,</l>
                        <l n="1627"> Et n’a point respecté la naissance du jour :</l>
                        <l n="1628"> Un nombre de corbeaux aussi funestes qu’elles,</l>
                        <l n="1629"> Leur livrant un combat de becs, d’ongles et d’ailes,</l>
                        <l n="1630"> A quelque temps après redoublé mon émoi,</l>
                        <l n="1631"> Et quelques plumes même en ont tombé sur moi.</l>
                        <l n="1632"> Je cours au temple alors, où la lampe allumée</l>
                        <l n="1633"> Jette, au lieu de lumière, une noire fumée</l>
                        <l n="1634"> Dont l’épaisseur corrompt la pureté de l’air,</l>
                        <l n="1635"> Et, presque m’étouffant, m’empêche de parler :</l>
                        <l n="1636"> L’encens n’y peut brûler quelque effort que j’essaie ;</l>
                        <l n="1637"> La victime à l’autel n’y rend rien de sa plaie</l>
                        <l n="1638"> Que quelque goutte ou deux d’une jaune liqueur</l>
                        <l n="1639"> Dont la corruption n’a fait faillir le cœur :</l>
                        <l n="1640"> Mon guide, qu’à ce soin à mon défaut j’emploie,</l>
                        <l n="1641"> S’écrie épouvanté qu’il n’y voit point de foie :</l>
                        <l n="1642"> Enfin tout n’est qu’horreur et que confusion,</l>
                        <l n="1643"> Et tout, Créon, et tout à votre occasion ;</l>
                        <l n="1644"> De vous qui renverser les lois de la nature,</l>
                        <l n="1645"> Qui, barbare, aux défunts niez la sépulture ;</l>
                        <l n="1646"> De vous, qui, vrai Cerbère, ôtant ce droit aux corps,</l>
                        <l n="1647"> Empêchez le passage en l’empire des morts ;</l>
                        <l n="1648"> Qui, cruel, attaquez qui ne se peut défendre,</l>
                        <l n="1649"> Et commandez un mal que vous devriez reprendre.</l>
                        <l n="1650"> Satisfaites les dieux par votre amendement,</l>
                        <l n="1651"> Et sachez-moi bon gré ce cet enseignement.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1652"> Sur tout autre votre art me persécute ;</l>
                        <l n="1653"> Vous m’entreprenez seul, seul je vous suis en butte.</l>
                        <l n="1654"> Il faut bien que cet art, saint et sacré qu’il est,</l>
                        <l n="1655"> Parmi sa pureté mêle quelque intérêt ;</l>
                        <l n="1656"> Car le ciel laisse agir l’ordre de la nature,</l>
                        <l n="1657"> Et n’a pas toujours l’œil sur une créature.</l>
                        <l n="1658"> L’or est un charme étrange, un métal précieux</l>
                        <l n="1659"> Qui corrompt toute chose et tenterait les dieux ;</l>
                        <l n="1660"> Mais il faut gagner par moyens légitimes,</l>
                        <l n="1661"> Non pas en conseillant l’impunité des crimes,</l>
                        <l n="1662"> Non pas en abusant du respect des autels,</l>
                        <l n="1663"> Et faisant faussement parler les immortels.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1664"> Qui m’a repris que vous d’en user de la sorte ?          </l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1665"> Que l’on vous en reprenne ou se taire, qu’importe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1666"> Usez-en comme moi ; le ciel sait qui vit mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1667"> Je n’outragerai point un ministre des dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1668"> Vous m’outragez assez m’accusant d’avarice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1669"> Peu de gens de votre art sont exempts de vice.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1670"> Et les tyrans encor bien moins qu’eux et que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1671"> Aveugle, savez-vous que vous parlez au roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1672"> Puisque je l’ai fait tel, j’ai droit de la connaître :</l>
                        <l n="1673"> Plus aveugle est que moi tel qui ne croit pas l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1674"> C’est bien vous emporter pour un esprit si sain.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1675"> Enfin je dirai plus que je n’avais dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1676"> Parlez, car il importe au gain de votre vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#tyrésie">
            <speaker> TYRÉSIE. </speaker>
                        <l n="1677"> Bien plus votre intérêt que le mien m’y convie ;</l>
                        <l n="1678"> Et vous l’allez l’apprendre : avant que le soleil</l>
                        <l n="1679"> Laisse en en notre horizon la nuit et le sommeil,</l>
                        <l n="1680"> Vous verrez des effets du malheureux augure</l>
                        <l n="1681"> Qui m’a si clairement marqué votre aventure :</l>
                        <l n="1682"> Le frère mort, privé des honneurs du cercueil,</l>
                        <l n="1683"> La sœur vive enterrée, et tout le peuple en deuil,</l>
                        <l n="1684"> Appellent d’une voix que ne sera pas vaine</l>
                        <l n="1685"> La justice du ciel sur l’injustice humaine.</l>
                        <l n="1686"> La mort de votre fils, ce prince aimé de tous,</l>
                        <l n="1687"> Sera le premier fléau qui tomber sur vous ;</l>
                        <l n="1688"> D’effroyables remords, mégères éternelles,</l>
                        <l n="1689"> Invisibles bourreaux des âmes criminelles,</l>
                        <l n="1690"> Vous persécuteront jusqu’aux derniers abois ;</l>
                        <l n="1691"> Et, s’il faut mettre hors tout ce que je prévois,</l>
                        <l n="1692"> Un bras victorieux, que votre crime attire,</l>
                        <l n="1693"> Va bientôt ravir et la vie et l’Empire.</l>
                        <l n="1694"> Mais qu’en ce discours n’excite aucun souci,</l>
                        <l n="1695"> Et croyez que le gain me fait parler ainsi.</l>
                        <l n="1696"> Marche, enfant ; je lui lasse en ce triste présage</l>
                        <l n="1697"> Assez d’instruction pour en devenir sage.</l>
            <stage><em>Il sort avec son guide.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1698"> Sire, il peut s’abuser ; mais depuis qu’en ces lieux</l>
                        <l n="1699"> Sa voix rend aux mortels les réponses des dieux,</l>
                        <l n="1700"> Et qu’il envoie au ciel les encens de nos temples,</l>
                        <l n="1701"> Les fautes de sons art n’ont pas encore d’exemples.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1702"> Je tremble, je frémis, je demeure interdit,</l>
                        <l n="1703"> Et cet effet s’accorde avec ce qu’il a dit.</l>
                        <l n="1704"> Opposons la prudence au coup de cet orage ;</l>
                        <l n="1705"> Mais d’ailleurs la prudence offense le courage.</l>
                        <l n="1706"> Me rendre lâchement au sentiment d’autrui,</l>
                        <l n="1707"> Est trop honteux pour moi, trop glorieux pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1708"> C’est à vous d’en résoudre avec votre sagesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1709"> Je suivrai vos avis ; mais tôt, le besoin presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1710"> Traitez le sang d’Œdipe avec plus de douceur ;</l>
                        <l n="1711"> Mettez le frère en terre, et tirez-en la sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1712"> Sire, à trop consulter l’occasion passe :</l>
                        <l n="1713"> Le ciel touche parfois aussitôt qu’il menace.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1714"> Que j’ai de répugnance à cette lâcheté !</l>
                        <l n="1715"> Mais il faut obéir à la nécessité :</l>
                        <l n="1716"> Rendez donc ce devoir au corps de Polynice ;</l>
                        <l n="1717"> Qu’avec ses sœurs sa veuve assiste à cet office ;</l>
                        <l n="1718"> Que l’on délivre Argie, et que sa liberté</l>
                        <l n="1719"> Soit le premier effet de cette impunité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1720"> Sire, sire, accourez.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1721"> Quelle nouvelle ? Approche.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine">
            <speaker> LE CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1722"> Hémon s’est fait passage en la funeste roche</l>
                        <l n="1723"> Où devait Antigone expier son forfait :</l>
                        <l n="1724"> Elle en est quitte, Sire, et c’en est déjà fait ;</l>
                        <l n="1725"> Le prince sur son corps déteste votre empire,</l>
                        <l n="1726"> Et je crains, oui je crains quelque chose de pire...</l>
                        <l n="1727"> J’en voulais approcher, mais s’élançant sur moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1728"> Ô trop certain augure ! ô misérable roi !</l>
                        <l n="1729"> De quel triste succès est ma rage suivie !</l>
                        <l n="1730"> Courons, sauvons mon fils, ou c’est fait de ma vie.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1731"> Beau corps, sacrés débris du chef d’œuvre des cieux,</l>
                        <l n="1732"> Beaux restes d’Antigone, ouvre encor les yeux,</l>
                        <l n="1733"> Jeune soleil d’amour éteint en ton aurore,</l>
                        <l n="1734"> Bel astre, honore-moi d’un seul regard encore</l>
                        <l n="1735"> Avant que je te suive en la nuit du tombeau.</l>
                        <l n="1736"> Tu crains, tu crains de voir le fils de ton bourreau ;</l>
                        <l n="1737"> Le cœur plus que l’oreille est sourd à ma prière ;</l>
                        <l n="1738"> Ton amour s’est éteint avecque ta lumière ;</l>
                        <l n="1739"> C’est en vain qu’aux enfers je vais suivre tes pas,</l>
                        <l n="1740"> Tes mânes offensés ne m’y souffriront pas ;</l>
                        <l n="1741"> Autant que tu m’aimais tu me seras contraire ;</l>
                        <l n="1742"> Tu puniras le fils des cruautés du père.</l>
                        <l n="1743"> Je n’avance à mourir non plus qu’à différer,</l>
                        <l n="1744"> Et, ni vivant ni mort, je n’ai plus qu’espérer.</l>
            <stage><em>À Ismène.</em></stage>
                        <l n="1745"> Mais, madame, arrêtez ces inutiles larmes,</l>
                        <l n="1746"> Et contez-moi sa mort. Où prit-elle des armes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1747"> Le soir qu’elle partit pour ce pieux dessein</l>
                        <l n="1748"> Elle tenait caché ce poignard dans son sein,</l>
                        <l n="1749"> Pour demeurer par lui maîtresse de sa vie</l>
                        <l n="1750"> S’il devait arriver qu’elle fût poursuivie :</l>
                        <l n="1751"> À ce coup vainement j’ai voulu résister ;</l>
                        <l n="1752"> Je ne l’ai diverti ni n’ai pu l’éviter :</l>
                        <l n="1753"> Le sang qu’elle a versé l’embellit et me tâche ;</l>
                        <l n="1754"> Il la peint généreuse et me témoigne lâche.</l>
                        <l n="1755"> Vous l’offensez, au reste, et soupçonnez à tort</l>
                        <l n="1756"> Que son affection soit morte par sa mort :</l>
                        <l n="1757"> Elle sait à quel point sa fortune vous touche ;</l>
                        <l n="1758"> Avec le nom d’Hémon elle a fermé la bouche :</l>
                        <l n="1759"> C’est un nom qu’elle emporte au-delà du trépas,</l>
                        <l n="1760"> Et que dans l’oubli elle n’oubliera pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1761"> Allons donc, mon amour, où la sienne m’invite ;</l>
                        <l n="1762"> Payons-lui cet honneur qui passe pour mérite.</l>
                        <l n="1763"> Ah ! s’il plaisait aux dieux que, pour mourir cent fois,</l>
                        <l n="1764"> Je pusse à ce beau corps rendre l’âme est la voix,</l>
                        <l n="1765"> Que d’un si bel effet je bénirais les causes !</l>
                        <l n="1766"> J’entrerais dans les feux comme en un lit de roses ;</l>
                        <l n="1767"> La plus amer poison, et le plus furieux,</l>
                        <l n="1768"> Passerait à mon goût pour breuvage des dieux ;</l>
                        <l n="1769"> Je me délasserais parmi les précipices,</l>
                        <l n="1770"> Et dans le seul repos trouverais des supplices.</l>
                        <l n="1771"> Mais depuis qu’une vie est tombée en tes mains,</l>
                        <l n="1772"> Ô Mort ! pour la ravir tous nos efforts sont vains.</l>
                        <l n="1773"> Ce butin est trop cher, et j’ai tort si j’espère</l>
                        <l n="1774"> Que tu rends au fils ce que tu tiens du père.</l>
                        <l n="1775"> Sourde, tiens donc encor de ce dénaturé          </l>
                        <l n="1776"> Le butin qu’il t’envoie et qu’il t’a procuré ;</l>
                        <l n="1777"> Mais épargne ta faux, puisque, ô prodige extrême !</l>
                        <l n="1778"> La nature aujourd’hui se détruit d’elle-même,</l>
                        <l n="1779"> Les plus proches parents sont les plus ennemis,</l>
                        <l n="1780"> Le frère hait le frère, et le père le fils ;</l>
                        <l n="1781"> L’oncle au sang de sa nièce avec plaisir se noie,</l>
                        <l n="1782"> Et tous font ton office et te chargent de proie.</l>
            <stage><em>Il veut tirer son épée ; Ismène le retient.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1783"> Eh ! que ferais-je, Hémon ? Ne m’abandonnez pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1784"> Mon fils, quel désespoir trouble votre pensée,</l>
                        <l n="1785"> Et de quel vain regret est votre âme pressée ?</l>
                        <l n="1786"> À quel point vous emporte une funeste amour !</l>
                        <l n="1787"> Faites grâce à celui dont vous tenez le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON, tirant son épée. </speaker>
                        <l n="1788"> Retirez-vous, barbare ; évitez ma colère :</l>
                        <l n="1789"> Je n’ai plus de respect, ni connais plus mon père.</l>
                        <l n="1790"> L’état où m’a réduit votre inhumanité</l>
                        <l n="1791"> Me peut faire passer à toute extrémité.</l>
                        <l n="1792"> Voyez, lion régnant, affamé de carnages,</l>
                        <l n="1793"> Inhumain cœur humain, voilà de vos ouvrages :</l>
                        <l n="1794"> Saoulez ce naturel aux meurtres acharné ;</l>
                        <l n="1795"> Tenez, voilà le sang que vous m’avez donné ;</l>
                        <l n="1796"> Ce corps qui fut à vous reste en votre puissance,</l>
                        <l n="1797"> Et vous va par sa mort payer ma naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1798"> Barbare, achève donc, achève ton dessein ;</l>
                        <l n="1799"> Le coup est imparfait s’il ne passe en mon sein,</l>
                        <l n="1800"> Et tu ne meurs pas tout si le jour me demeure.</l>
                </sp>
        <sp who="#hémon">
            <speaker> HÉMON. </speaker>
                        <l n="1801"> Bientôt, bientôt le ciel vous marquera votre heure :</l>
                        <l n="1802"> Cruel, ne doutez pas que son bras tout-puissant</l>
                        <l n="1803"> Ne s’arme tôt ou tard pour le sang innocent ;</l>
                        <l n="1804"> Le temps vous apprendra que jamais tyrannie</l>
                        <l n="1805"> Sur le trône thébain ne demeure impunie :</l>
                        <l n="1806"> Croyez que Cadme, Laie, Œdipe et ses enfants,</l>
                        <l n="1807"> Ne vous ont en leur sort précédé que du temps.</l>
                        <l n="1808"> Que des dieux Tyrésie annonçait la pensée,</l>
                        <l n="1809"> Elle parlait à vous, non pas à Ménécée :</l>
                        <l n="1810"> « La race de Python ne cessera qu’en vous ;</l>
                        <l n="1811"> C’est sur vous que du ciel doit tomber le courroux. »</l>
                        <l n="1812"> Mais puissent être vain les maux qui vous prépare !</l>
                        <l n="1813"> Qu’il vous soit aussi doux que vous m’êtes barbare !</l>
                        <l n="1814"> À ma fureur encor quelque respect est joint,</l>
                        <l n="1815"> Et je serai content qu’il ne ma venge point.</l>
                        <l n="1816"> Toi qui me fus ravie aussitôt que donnée,</l>
                        <l n="1817"> Vertueuse beauté, princesse infortunée,</l>
                        <l n="1818"> Allons, unis d’esprit sans commerce de corps,</l>
                        <l n="1819"> Achevez notre hymen en l’empire des morts.</l>
            <stage><em>Il meurt sur le corps d’Antigone.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1820"> Ô mort ! joins mon trépas aux effets de ma rage !</l>
                        <l n="1821"> Sors, mon âme, et mets fin à ce tragique ouvrage.</l>
            <stage><em>Il s’évanouit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#éphise">
            <speaker> ÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1822"> Il tombe évanoui, sans force et sans chaleur.</l>
                        <l n="1823"> Tu devais, vain regret, précéder ce malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodamas">
            <speaker> CLÉODAMAS. </speaker>
                        <l n="1824"> Ô ciel ! qu’aux châtiments ta justice est sévère,</l>
                        <l n="1825"> Et qu’il est dangereux d’exciter ta colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE, à part. </speaker>
                        <l n="1826"> Lâche, ne puis-je donc faire un dernier effort ?</l>
                        <l n="1827"> Mourrai-je mille fois pour la peur d’une mort ?</l>
                        <l n="1828"> </l>
                        <l n="1829"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>