<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Bélisaire</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/450 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1643">Représentée pour la première fois en 1643.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="césar" sex="SEX">
                            <persName>CÉSAR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="théodore" sex="SEX">
                            <persName>THÉODORE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="bélisaire" sex="SEX">
                            <persName>BÉLISAIRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="narsès" sex="SEX">
                            <persName>NARSÈS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="philippe" sex="SEX">
                            <persName>PHILIPPE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="léonse" sex="SEX">
                            <persName>LÉONSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alvare" sex="SEX">
                            <persName>ALVARE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fabrice" sex="SEX">
                            <persName>FABRICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="antonie" sex="SEX">
                            <persName>ANTONIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="camille" sex="SEX">
                            <persName>CAMILLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="soldats" sex="SEX">
                            <persName>SOLDATS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">BÉLISAIRE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois en 1643.</ab><!--@date="1643"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE. </speaker>
                        <l n="1"> Comme votre courage a franchi des hasards,</l>
                        <l n="2"> À mettre la frayeur au sein même de Mars,</l>
                        <l n="3"> Et, rendant sa valeur aux parques redoutable,</l>
                        <l n="4"> A lassé de moissons leur faux inévitable !</l>
                        <l n="5"> Toute la ville en foule a couru pour vous voir ;</l>
                        <l n="6"> Le peuple impatient s’empresse en ce devoir ;</l>
                        <l n="7"> En hommes plus qu’en grains la campagne est fertile ;</l>
                        <l n="8"> La ville est un désert, et les champs une ville ;</l>
                        <l n="9"> Chacun veut voir l’auteur de tant d’illustre faits ;</l>
                        <l n="10"> Les arbres pleins de monde en courbent sous le faix,</l>
                        <l n="11"> Et ces hauts monts, chargés des pieds jusques aux faîtes</l>
                        <l n="12"> Paraissent des géants tout de bras et de têtes,</l>
                        <l n="13"> Qui n’ont du mouvement ni des yeux que pour vous,</l>
                        <l n="14"> Seul la butte, l’objet et l’estime de tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="15"> Si quelque marque, Alvare, est due à mes victoires,</l>
                        <l n="16"> Laissons faire le peuple et parler les histoires ;</l>
                        <l n="17"> Mais de souffrir ma gloire en la bouche des miens,</l>
                        <l n="18"> C’est en ôter le prix au ciel dont je la tiens :</l>
                        <l n="19"> Il combattait pour nous, il livrait les alarmes,</l>
                        <l n="20"> Il adressait mes coups, il soutenait mes armes ;</l>
                        <l n="21"> Et mon bras n’est du sien qu’un chétif instrument</l>
                        <l n="22"> Qui ne meut et n’agit que par son mouvement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, à part. </speaker>
                        <l n="23"> Le sort tout à propos me l’offre à ce passage :</l>
                        <l n="24"> Outre mon intérêt, ma parole m’engage ;</l>
                        <l n="25"> Et l’ordre que je suis part d’une autorité</l>
                        <l n="26"> Qui promet un asile à ma témérité ;</l>
                        <l n="27"> Puis la peur de la mort sied mal au misérable.</l>
                        <l n="28"> Mourons, ou vengeons-nous ; l’endroit est favorable.</l>
            <stage><em>À Bélisaire.</em></stage>
                        <l n="29"> Vous dont le bras vainqueur, du Gange révéré,</l>
                        <l n="30"> Vient d’étendre nos bords sur son sable doré,</l>
                        <l n="31"> Et de teindre de sang le cristal de son onde,</l>
                        <l n="32"> Glorieux conquérant de la moitié du monde,</l>
                        <l n="33"> Ce soldat misérable en sa nécessité</l>
                        <l n="34"> Demande une assistance à votre piété.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="35"> Quand je reviens vainqueur, quand tout m’est favorable,</l>
                        <l n="36"> Puis-je entendre un soldat se dire misérable ?</l>
                        <l n="37"> Mon courage y répugne, et ma compassion</l>
                        <l n="38"> Ne se peut refuser à ma profession.</l>
                        <l n="39"> Quel chef t’a commandé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="40"> Léonse, dans l’Asie.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="41"> De quel trouble importun est mon âme saisie ?</l>
                        <l n="42"> Prends, mon bras, prends le temps d’accomplir ton dessein,</l>
                        <l n="43"> Et porte au dépourvu ce poignard dans son sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="44"> Il a servi l’empire et fut grand capitaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="45"> Sa valeur toutefois lui fut ingrate et vaine,</l>
                        <l n="46"> Puisqu’elle n’a rien pu contre ses envieux,</l>
                        <l n="47"> Dont les sourds attentats l’ont banni de ces lieux,</l>
                        <l n="48"> Et, ne lui laissant rien qu’une ennuyeuse vie,</l>
                        <l n="49"> Lui font tenir sa mort pour un objet d’envie.</l>
                        <l n="50"> Son sort était le mien, et je fus renversé</l>
                        <l n="51"> Du coup qui lui vint d’eux et qui l’a terrassé.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="52"> Lâche ! que tardes-tu ? l’occasion est belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="53"> L’empire eut en Léonse un ministre fidèle.</l>
                        <l n="54"> J’ai toujours vu son zèle égaler sa valeur,</l>
                        <l n="55"> Et n’y crois point de crime autre que son malheur.</l>
                        <l n="56"> Soldat, si mon crédit peut obtenir sa grâce,</l>
                        <l n="57"> N’en désespère point, c’est un soin que j’embrasse ;</l>
                        <l n="58"> Je ferai son pardon du prix de mes exploits ;</l>
                        <l n="59"> J’accroîtrai s’il se peut son rang et ses emplois,</l>
                        <l n="60"> Et tiendrai pour un digne et glorieux trophée</l>
                        <l n="61"> Sa vertu reconnue et l’envie étouffée.</l>
                        <l n="62"> Le temps m’a de l’esprit son portrait effacé,</l>
                        <l n="63"> Mais toujours dans mon cœur son mérite est tracé,</l>
                        <l n="64"> Et, si le ciel seconde un dessein légitime,</l>
                        <l n="65"> Mes soins lui produiront des fruits de mon estime.</l>
                        <l n="66"> Toi, pour ne pas souffrir qu’il me soit reproché</l>
                        <l n="67"> Qu’un soldat indigent sans fruit m’ait approché,</l>
                        <l n="68"> Tiens, et par ce présent soulage ta misère.</l>
            <stage><em>Il lui donne une chaîne d’or.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="69"> Ô libéralité digne de Bélisaire !</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="70"> Que résous-tu, mon cœur ? mon bras, qu’entreprends-tu ?</l>
                        <l n="71"> Quelle rage tiendrait contre tant de vertu ?</l>
                        <l n="72"> Qu’un autre, Théodore, assouvisse ta haine ;</l>
                        <l n="73"> Il m’a lié les bras avecque cette chaîne.</l>
            <stage><em>Haut. Il jette son poignard.</em></stage>
                        <l n="74"> Le ciel, grand conquérant, éternise tes jours !</l>
                        <l n="75"> Je venais à dessein d’en terminer le cours.</l>
                        <l n="76"> On te cherche un meurtrier, j’avais promis de l’être ;</l>
                        <l n="77"> Punis-en l’attentat, je te livre le traître ;</l>
                        <l n="78"> Venge-toi du forfait que tu fais avorter,</l>
                        <l n="79"> Et donne-moi la mort que je t’allais porter.</l>
                        <l n="80"> Tu m’as fait des leçons contre la violence,</l>
                        <l n="81"> Tu désarmes ce bras avecque ta clémence ;</l>
                        <l n="82"> Mais laisse enfin tenir l’empire à la raison,</l>
                        <l n="83"> Et coupe en moi le cours à cette trahison :</l>
                        <l n="84"> Qui souffre un attentat s’expose et l’autorise ;</l>
                        <l n="85"> Punis-en la pensée, et non pas l’entreprise ;</l>
                        <l n="86"> Car les dieux n’ont jamais établi de tourment</l>
                        <l n="87"> Qui ne fût pour ce crime un trop doux châtiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE, tirant son épée. </speaker>
                        <l n="88"> Quel respect nous retient ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fabrice">
            <speaker> FABRICE. </speaker>
                        <l n="89"> Qu’il meure le perfide !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="90"> Arrêtez, ou ce bras en punit l’homicide.</l>
                        <l n="91"> En voulant à ma vie, il méritait la mort ;</l>
                        <l n="92"> Mais son prompt repentir vous défend ce transport.</l>
                        <l n="93"> Si m’étant redevable il le sait reconnaître,</l>
                        <l n="94"> Vous m’ôtez un ami, pensant tuer un traître ;</l>
                        <l n="95"> Votre zèle m’efface une obligation,</l>
                        <l n="96"> Et me prive du fruit d’une bonne action.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="97"> Votre bonté m’outrage en m’étant trop humaine,</l>
                        <l n="98"> Et je sentirais moins une mort plus soudaine</l>
                        <l n="99"> Que la honteuse mort qu’un remords éternel</l>
                        <l n="100"> Va livrer sans relâche à ce sein criminel.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="101"> Cet heureux repentir répare assez ton crime,</l>
                        <l n="102"> Et je me venge assez si j’acquiers ton estime :</l>
                        <l n="103"> Payes-en mes bienfaits si je t’en ai rendu,</l>
                        <l n="104"> Et ne me retiens point le fruit qui m’en est dû.</l>
                        <l n="105"> Dis-moi, qui t’obligeait à conspirer ma perte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="106"> Outre l’indignité que Léonse a soufferte,</l>
                        <l n="107"> Dont je connais qu’à tort on te faisait l’auteur,</l>
                        <l n="108"> D’un ordre exprès encor j’étais l’exécuteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="109"> Quelle prospérité s’offense de la mienne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="110"> J’ai promis le secret, souffrez que je le tienne.</l>
                        <l n="111"> En exigeant de moi cette confession,</l>
                        <l n="112"> Vous me sollicitez d’une lâche action,</l>
                        <l n="113"> Et je vous ferais tort de plus passer pour traître,</l>
                        <l n="114"> Passant pour votre ami, que vous m’obligez d’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="115"> Qui me voit en péril et sait mes ennemis,</l>
                        <l n="116"> S’il se dit mon ami, m’en doit donner avis.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="117"> Mon serment violé souffrant cette contrainte,</l>
                        <l n="118"> Ne vous libérerait ni de soin ni de crainte ;</l>
                        <l n="119"> Il suffit que ce bras s’offre à votre secours,</l>
                        <l n="120"> Et se charge du soin de défendre vos jours,</l>
                        <l n="121"> Enfin que sous ma garde et sous ma vigilance</l>
                        <l n="122"> Vous soyez à couvert de cette violence.</l>
                </sp>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE. </speaker>
                        <l n="123"> Par force ou par douceur, si c’est votre dessein,</l>
                        <l n="124"> Nous tirerons bientôt ce secret de son sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="125"> Non, je tiendrais ma vie encor moins assurée</l>
                        <l n="126"> En devant l’assurance à sa foi violée ;</l>
                        <l n="127"> Tendant au seul objet de vivre toujours bien,</l>
                        <l n="128"> Et ma sincérité ne me reprochant rien,</l>
                        <l n="129"> Le ciel en ma faveur fera crever l’envie,</l>
                        <l n="130"> Et comme d’un dépôt aura soin de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="131"> L’envie en vous heurtant heurterait trop l’état :</l>
                        <l n="132"> Elle ne trempe point en ce noir attentat.</l>
                        <l n="133"> Mais craignez une femme, et redoutez sa haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="134"> Une femme ? ah ! ce mot accroît encor ma peine ;</l>
                        <l n="135"> Ce sexe en la vengeance est le plus obstiné,</l>
                        <l n="136"> Et pouvant l’accomplir n’a jamais pardonné.</l>
                        <l n="137"> Mais quelle femme encor puis-je avoir outragée,</l>
                        <l n="138"> Que ce bras sur moi-même à l’instant n’eût vengée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE. </speaker>
                        <l n="139"> Vous en voulant, sans doute elle est d’autorité.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="140"> Toute femme est puissante avecque la beauté.</l>
                        <l n="141"> Mais par le compte exact que me rend ma pensée,</l>
                        <l n="142"> Nulle ne se plaindra que je l’aie offensée ;</l>
                        <l n="143"> Et je ne trouve rien à me rendre suspect,</l>
                        <l n="144"> Ni dedans mon amour, ni dedans mon respect.</l>
                        <l n="145"> Ô toi de qui le bras prend toujours ma défense,</l>
                        <l n="146"> Puissant appui des bons, tu sais mon innocence ;</l>
                        <l n="147"> Et puisque sa candeur a tes yeux pour témoins,</l>
                        <l n="148"> Je repose sans crainte à l’ombre de tes soins.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="149"> Oui, votre majesté s’il lui plaît me pardonne,</l>
                        <l n="150"> Je ne lui puis nier que ce dessein m’étonne,</l>
                        <l n="151"> Puisqu’en effet sa chute ébranle vos états,</l>
                        <l n="152"> Qu’en vous en défaisant vous vous ôtez un bras,</l>
                        <l n="153"> Et que de tous les maux que doit craindre l’empire,</l>
                        <l n="154"> La mort de ce héros est, ce semble, le pire.</l>
                        <l n="155"> Vous avez commencé de m’ouvrir votre sein,</l>
                        <l n="156"> Madame, achevez donc ; quel est votre dessein ?</l>
                        <l n="157"> Sont-ce là les lauriers qu’on doit à Bélisaire,</l>
                        <l n="158"> D’avoir à vos états fait le Nil tributaire,</l>
                        <l n="159"> Assujetti le Tibre, et récemment encor</l>
                        <l n="160"> De l’Euphrate et du Gange acquis les sables d’or ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="161"> Mais enfin je le hais, cette louange est vaine :</l>
                        <l n="162"> Louer ce que j’abhorre est accroître ma haine.</l>
                        <l n="163"> Je connais son mérite, et l’ai trop estimé ;</l>
                        <l n="164"> Le mal que je lui veux vient de l’avoir aimé ;</l>
                        <l n="165"> Ma haine est un effet d’une amour irritée,</l>
                        <l n="166"> Dont il était indigne, et qu’il a rebutée.</l>
                        <l n="167"> Avant que l’empereur eût porté l’œil sur moi,</l>
                        <l n="168"> Et daigné m’honorer des offres de sa foi,</l>
                        <l n="169"> Par une liberté depuis désavouée,</l>
                        <l n="170"> À ce présomptueux mes yeux m’avaient vouée ;</l>
                        <l n="171"> Mais il n’écouta point la voix de mes regards,</l>
                        <l n="172"> Il parut insensible aux charmes des Césars ;</l>
                        <l n="173"> Ma bouche, après mes yeux, lui parla de ma peine,</l>
                        <l n="174"> Et comme les regards la parole fut vaine.</l>
                        <l n="175"> Tant que cet orgueilleux régna sur mes esprits,</l>
                        <l n="176"> Pour tout prix de mes vœux je n’eus que des mépris ;</l>
                        <l n="177"> Je versai mes faveurs dedans une âme ingrate,</l>
                        <l n="178"> Et puisque j’ai tout dit, et qu’il faut que j’éclate,</l>
                        <l n="179"> Antonie, à ma honte, acquit l’autorité</l>
                        <l n="180"> Que je me promettais dessus sa liberté.</l>
                        <l n="181"> Cette honte depuis si lâchement soufferte,</l>
                        <l n="182"> Croissant avec mon rang, me fit jurer sa perte,</l>
                        <l n="183"> Quand le sort favorable à mon ressentiment,</l>
                        <l n="184"> Me l’acquit pour sujet, n’ayant pu pour amant,</l>
                        <l n="185"> Et m’offrant en César ce qu’il refusa d’être,</l>
                        <l n="186"> Fit voir son mauvais goût par le choix de son maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="187"> Quand le temps a changé votre condition,</l>
                        <l n="188"> Il a dû dissiper cette indignation.</l>
                        <l n="189"> Il sied mal de venger l’affront de Théodore</l>
                        <l n="190"> À celle qui régit le couchant et l’aurore :</l>
                        <l n="191"> Ce front auguste, enfin, quoique le même front,</l>
                        <l n="192"> N’était pas couronné quand il reçut l’affront.</l>
                        <l n="193"> D’un généreux oubli tirez votre allégeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="194"> Je suis femme, et je hais ; laisse agir ma vengeance.</l>
                        <l n="195"> Ne vois-tu pas qu’encor, pour comble de l’horreur</l>
                        <l n="196"> Que m’en a pu produire une juste fureur,</l>
                        <l n="197"> Il s’acquiert un pouvoir si près de l’insolence,</l>
                        <l n="198"> Qu’il tient seul de l’état le glaive et la balance ?</l>
                        <l n="199"> Je ne puis avancer Philippe mon parent</l>
                        <l n="200"> Que par le vil tribut des devoirs qu’il lui rend ;</l>
                        <l n="201"> Si je le veux bien mettre en l’esprit d’Antonie,</l>
                        <l n="202"> Cet orgueilleux y règne avecque tyrannie ;</l>
                        <l n="203"> Sans son crédit enfin le mien est imparfait ;</l>
                        <l n="204"> Je suis reine de nom, et lui règne en effet.</l>
                        <l n="205"> Cette confession a passé ta louange ;</l>
                        <l n="206"> C’est d’où provient ma haine, et de quoi je me venge.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="207"> Madame, Bélisaire en superbe appareil,</l>
                        <l n="208"> Du retour dont le peuple adore le soleil,</l>
                        <l n="209"> Dedans la basse cour vient de faire paraître</l>
                        <l n="210"> Ce port grave et charmant qui le fait reconnaître,</l>
                        <l n="211"> Et l’empereur, qui passe en votre appartement,</l>
                        <l n="212"> Vient vous y faire part de son ravissement.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="213"> L’insolente n’a pu dissimuler sa joie.</l>
                        <l n="214"> D’invisibles vautours de mon cœur font leur proie ;</l>
                        <l n="215"> Sa louange en sa bouche est un trait enflammé</l>
                        <l n="216"> Qui vient accroître un feu déjà trop allumé.</l>
                        <l n="217"> Ah ! perfide Léonse, âme vile et traîtresse,</l>
                        <l n="218"> Est-ce, lâche, est-ce ainsi que tu tiens ta promesse ?</l>
            <stage><em>À Antonie.</em></stage>
                        <l n="219"> Votre joie, Antonie, a paru clairement ;</l>
                        <l n="220"> Mais je jure le ciel, écoutez ce serment,</l>
                        <l n="221"> Et le jour qui m’éclaire, et que César respire,</l>
                        <l n="222"> Pour l’honneur de la terre et le bien de l’empire,</l>
                        <l n="223"> Que si par quelque signe ou public ou secret,</l>
                        <l n="224"> Par quelque mouvement de joie ou de regret,</l>
                        <l n="225"> Vous rendez votre amour visible à Bélisaire,</l>
                        <l n="226"> Si par un geste seul vous tâchez de lui plaire,</l>
                        <l n="227"> Si par un seul regard vous rallumez ses feux,</l>
                        <l n="228"> Et si d’un mot enfin vous obligez ses vœux...</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="229"> Qu’entends-je, juste ciel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="230"> Il n’a pas plus de vie</l>
                        <l n="231"> Qu’il ne lui faut de temps pour se la voir ravie ;</l>
                        <l n="232"> Vos regards lui seront des traits envenimés,</l>
                        <l n="233"> Et vous l’assassinez, enfin, si vous l’aimez.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="234"> Faites que dessus moi cette tempête éclate,</l>
                        <l n="235"> Et ne m’ordonnez point la qualité d’ingrate.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="236"> Philippe est le parti dont je vous ai fait choix ;</l>
                        <l n="237"> Votre goût doit du mien se prescrire des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, à part. </speaker>
                        <l n="238"> La haine d’une femme est un mal sans remède :</l>
                        <l n="239"> Ne lui répliquons point ; cieux ! j’implore votre aide.</l>
                        <l n="240"> Ne pouvoir, cher amant, répondre à ton amour !</l>
                        <l n="241"> J’en reçois la défense et conserve le jour !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="242"> Madame, à nos transports joignez votre allégresse :</l>
                        <l n="243"> Bélisaire, suivi d’une nombreuse presse,</l>
                        <l n="244"> Environné de gloire et chargé de lauriers,</l>
                        <l n="245"> Vient recevoir le prix de ses gestes guerriers.</l>
                        <l n="246"> Honorons son retour d’un accueil favorable,</l>
                        <l n="247"> Et révérons son nom à jamais mémorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="248"> Dissimulez, mes yeux ; contiens-toi, mon courroux.</l>
            <stage><em>À César.</em></stage>
                        <l n="249"> J’estime trop, seigneur, ce qu’il a fait pour nous</l>
                        <l n="250"> Pour n’être pas sensible à sa bonne fortune,</l>
                        <l n="251"> Et ne partager pas l’allégresse commune :</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="252"> Le voici ! Ma vengeance, attends l’occasion,</l>
                        <l n="253"> Et ne te produis pas à ma confusion.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="254"> Viens posséder la paix que par toi je respire,</l>
                        <l n="255"> Soutien de mes états, ferme appui de l’empire,</l>
                        <l n="256"> Qui par tant de succès viens de te signaler</l>
                        <l n="257"> Jusqu’où notre aigle encor n’avait osé voler.</l>
                        <l n="258"> Ouvre, pour m’embrasser, ces deux foudres de guerre</l>
                        <l n="259"> Ces bras qui, m’acquérant presque toute la terre,</l>
                        <l n="260"> Et me faisant régner sur toutes les deux mers,</l>
                        <l n="261"> M’ont avec le soleil partagé l’univers.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="262"> En ce commun tribut de souhaits et d’estime,</l>
                        <l n="263"> Aussi-bien que nos vœux, votre heur est légitime.</l>
                        <l n="264"> Possédez le repos comme vous le donnez,</l>
                        <l n="265"> Et prenez part aux fruits que vous nous moissonnez.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, à part. </speaker>
                        <l n="266"> Voyons, sous cet habit qui me fait méconnaître,</l>
                        <l n="267"> S’il m’est aussi courtais qu’il m’a promis de l’être ;</l>
                        <l n="268"> Ô rare, ô divin homme ! on te doit des autels,</l>
                        <l n="269"> Si ta bonté répond à tes faits immortels.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à César. </speaker>
                        <l n="270"> De ces faveurs, seigneur, un vassal est indigne.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="271"> Je dois bien davantage à ton mérite insigne ;</l>
                        <l n="272"> Crois que rien ne l’égale, et qu’il n’est point de roi</l>
                        <l n="273"> Qui vaille en mon estime un vassal comme toi ;</l>
                        <l n="274"> Que voir à sa grandeur l’univers tributaire,</l>
                        <l n="275"> Est moins à souhaiter que d’être Bélisaire ;</l>
                        <l n="276"> Puisque gagner la terre afin de la donner</l>
                        <l n="277"> Est bien plus glorieux que de la gouverner.</l>
                        <l n="278"> Sans besoin de mes biens tu tiens tout de toi-même ;</l>
                        <l n="279"> Moi je dois ma puissance à ta valeur extrême ;</l>
                        <l n="280"> Tu rétablis, accrois et soutiens mes états,</l>
                        <l n="281"> Et pour régner, enfin, j’ai besoin de ton bras ;</l>
                        <l n="282"> N’as-tu pas devant moi mes droits et mes couronnes ?</l>
                        <l n="283"> Si tu me les acquiers, et si tu me les donnes,</l>
                        <l n="284"> Ton bras peut-il manquer ce que ton cœur résout,</l>
                        <l n="285"> Et ta seule valeur comprend-elle pas tout ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à Antonie. </speaker>
                        <l n="286"> Tiens, insolente, tiens cette vue abaissée,</l>
                        <l n="287"> Et réserve ta joie à ta seule pensée,</l>
                        <l n="288"> Ou ce zèle indiscret te coûtera le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, à part. </speaker>
                        <l n="289"> Fais-moi justice, ô ciel ! contiens-toi, mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="290"> Sur vos sujets, seigneur, vos rayons refleurissent,</l>
                        <l n="291"> Et leur font mépriser les dangers qu’ils franchissent ;</l>
                        <l n="292"> Votre auguste génie, aussi puissant que doux,</l>
                        <l n="293"> Lorsque nous vous servons, se communique à nous,</l>
                        <l n="294"> Nous ouvre le passage aux lieux inaccessibles,</l>
                        <l n="295"> Nous fait tout vaincre, enfin, et nous rend invincibles ;</l>
                        <l n="296"> Par lui toute l’Asie a tremblé sous nos pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="297"> La Perse encore un coup accroît donc mes états ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="298"> Oui, seigneur, sous vos lois tout l’Orient respire :</l>
                        <l n="299"> Le jour baise en naissant les pieds de votre empire ;</l>
                        <l n="300"> Et certes je m’étonne avec juste raison</l>
                        <l n="301"> Qu’avecque tant d’audace et si hors de saison,</l>
                        <l n="302"> Lorsque Justinien tient les rênes du monde,</l>
                        <l n="303"> La Perse ait osé rompre une paix si profonde,</l>
                        <l n="304"> Heurtant l’aigle fatale à tant de régions,</l>
                        <l n="305"> Qui cent fois de l’Afrique a dompté les lions,</l>
                        <l n="306"> Et cent fois affronté les tigres de l’Asie,</l>
                        <l n="307"> Quand l’orgueil l’a portée à cette frénésie ;</l>
                        <l n="308"> Mais enfin nous avons dans ce superbe état</l>
                        <l n="309"> Laissé des châtiments dignes de l’attentat ;</l>
                        <l n="310"> Et si jamais, seigneur, vous avez vu le foudre</l>
                        <l n="311"> Tailler une maison et la réduire en poudre,</l>
                        <l n="312"> Les ravages d’un fleuve en son débordement,</l>
                        <l n="313"> Et les tristes effets d’un prompt embrasement,</l>
                        <l n="314"> Marchant pour ruiner cette fatale trame,</l>
                        <l n="315"> Nous étions ce torrent, ce foudre et cette flamme :</l>
                        <l n="316"> Le bruit seul de nos faits domptait vos ennemis,</l>
                        <l n="317"> Et nul ne s’est sauvé qui ne se soit soumis ;</l>
                        <l n="318"> En vain leurs éléphants et leurs tranchants ivoires</l>
                        <l n="319"> Ont voulu retarder le cours de nos victoires,</l>
                        <l n="320"> Et de leurs tours en vain, quand leurs rangs approchaient,</l>
                        <l n="321"> Ils ont caché le ciel des traits qu’ils décochaient,</l>
                        <l n="322"> J’ai, malgré leurs efforts, soumis à votre règne</l>
                        <l n="323"> Ce que le Tigre lave et que le Gange baigne,</l>
                        <l n="324"> Et l’Euphrate, ravi d’un servage si doux,</l>
                        <l n="325"> Ne reconnaît plus rien que le soleil et vous.</l>
                        <l n="326"> La prise des deux rois de Pare et de Médie</l>
                        <l n="327"> De cette guerre enfin ferme la tragédie,</l>
                        <l n="328"> Et tous deux, plus chargés d’opprobre que de fers,</l>
                        <l n="329"> Vous viennent témoigner de quel bras je vous sers.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="330"> Comme rien n’est égal à ta valeur extrême,</l>
                        <l n="331"> Je ne la puis payer que du prix de moi-même,</l>
                        <l n="332"> Et je répondrais mal à tant d’illustres faits</l>
                        <l n="333"> T’offrant moins que celui pour qui tu les a faits :</l>
                        <l n="334"> Donne donc à tes vœux quoi que ton cœur aspire ;</l>
                        <l n="335"> Possédant l’empereur, tu possèdes l’empire ;</l>
                        <l n="336"> Il est tien, et je puis le ranger sous ta loi,</l>
                        <l n="337"> Te rendant seulement ce que je tiens de toi ;</l>
            <stage><em>Il tire deux anneaux de son doigt et les lui donne.</em></stage>
                        <l n="338"> Ces deux anneaux, marqués de l’aigle impériale,</l>
                        <l n="339"> Marqueront entre nous une puissance égale,</l>
                        <l n="340"> Que l’un approuvera ce que l’autre aura fait,</l>
                        <l n="341"> Et comme même marque ils auront même effet ;</l>
                        <l n="342"> Tiens avec celui-ci, comme un second moi-même,</l>
                        <l n="343"> Prends dessus mes sujets un empire suprême,</l>
                        <l n="344"> Et nouons entre nous de si parfaits accords</l>
                        <l n="345"> Que nous n’ayons qu’un cœur et qu’une âme en deux corps.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="346"> Dieux ! peux-tu, ma raison, conserver ton usage,</l>
                        <l n="347"> Et sans y renoncer entendre ce langage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="348"> Ah ! seigneur, ces effets de votre affection</l>
                        <l n="349"> Passent et mon mérite et mon ambition.</l>
            <stage><em>Il se met à genoux.</em></stage>
                        <l n="350"> Une moindre faveur qu’à vos pieds je réclame...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, le relevant. </speaker>
                        <l n="351"> Lève-toi ; que fais-tu ? Me peut-on voir sans blâme.</l>
                        <l n="352"> D’un aussi rare ami que glorieux vainqueur,</l>
                        <l n="353"> L’original aux pieds et le portrait au cœur ?</l>
                        <l n="354"> Fléchir où tu peux tout, prier où tu commandes ?</l>
                        <l n="355"> Non, non, accorde-toi ce que tu me demandes,</l>
                        <l n="356"> Permets tout à tes vœux, ne te refuse rien,</l>
                        <l n="357"> Et puise en ton pouvoir ce que tu veux du mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="358"> La grâce de Léonse est celle que j’implore.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, à part. </speaker>
                        <l n="359"> Ô vertu sans exemple et digne qu’on t’adore !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="360"> Qui peut de ta faveur fournir en son besoin</l>
                        <l n="361"> Est digne de pardon, puisqu’il l’est de ton soin,</l>
                        <l n="362"> Et Léonse doit être incapable de crime</l>
                        <l n="363"> Puisqu’il a mérité l’honneur de ton estime :</l>
                        <l n="364"> L’envie à sa fortune a fait ce mauvais tour ;</l>
                        <l n="365"> Mais rétablissons-la ; je consens son retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, aux pieds de César. </speaker>
                        <l n="366"> À vos pieds prosterné, je reçois votre grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="367"> Après le coup manqué le traître a cette audace,</l>
                        <l n="368"> Et Bélisaire même implore son pardon !</l>
                        <l n="369"> On te vend, malheureuse. Ô lâche trahison !</l>
                        <l n="370"> Il m’aura découverte, et la trame est connue.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="371"> Cet habit suspendait le rapport de ma vue,</l>
                        <l n="372"> Puisqu’un second moi-même ordonne ton retour.</l>
                        <l n="373"> Oui, rentre dans les rangs que tu tiens en ma cour,</l>
                        <l n="374"> Et n’en reconnais point d’auteur que Bélisaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, aux pieds de Bélisaire. </speaker>
                        <l n="375"> Par quels humbles devoirs te puis-je satisfaire</l>
                        <l n="376"> Qui ne me laisse encor la qualité d’ingrat,</l>
                        <l n="377"> Prodige de vertu, gloire de cet état ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="378"> Cet habit de ton rang m’obscurcissant la gloire,</l>
                        <l n="379"> M’avait trompé la vue et surpris la mémoire.</l>
                        <l n="380"> Pardonne, cher Léonse, et, malgré nos jaloux,</l>
                        <l n="381"> Jurons une amitié qui dure autant que nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, bas à Léonse. </speaker>
                        <l n="382"> Lâche, est-ce là l’ardeur que tu faisais paraître</l>
                        <l n="383"> De servir ma vengeance et de perdre ce traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="384"> M’obtenant le pardon que vous m’aviez promis,</l>
                        <l n="385"> Le puis-je réputer entre mes ennemis,</l>
                        <l n="386"> Et sans ingratitude attenter sur sa vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, bas à Léonse. </speaker>
                        <l n="387"> Je te pourrai servir comme tu m’as servie.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à Antonie. </speaker>
                        <l n="388"> Enfin, chère beauté, nous voyons l’heureux jour...</l>
            <stage><em>À part, voyant qu’Antonie feint de ne pas le voir.</em></stage>
                        <l n="389"> Mais que tant de froideur reçoit mal mon amour !</l>
                        <l n="390"> Il semble qu’avec peine elle souffre ma vue.</l>
                        <l n="391"> Ô doute qui me trouble ! ô soupçon qui me tue !</l>
                        <l n="392"> Mais je lui fais injure ; imputons sa froideur</l>
                        <l n="393"> À sa discrétion plutôt qu’à sa rigueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, à part. </speaker>
                        <l n="394"> S’il faut souffrir, mes yeux, un si sensible outrage,</l>
                        <l n="395"> Qu’on m’ôte la puissance aussi-bien que l’usage ;</l>
                        <l n="396"> Vous aurez moins de peine en cet aveuglement.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à Théodore. </speaker>
                        <l n="397"> Madame, je l’emmène en son appartement</l>
                        <l n="398"> Pour ne lui pas ravir le repos qu’il nous donne,</l>
                        <l n="399"> Quand avec tant de zèle il sert notre couronne.</l>
                        <l n="400"> Laissons-lui quelque trêve avecque ses travaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="401"> Ce soin passe leur prix et ce peu que je vaux.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="402"> Ô dieux ! d’un seul regard ne pas flatter ma peine !</l>
                        <l n="403"> Son mépris paraît trop, ma doute n’est point vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="404"> Narsès ?</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="405"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="406"> Un mot important pour ton bien</l>
                        <l n="407"> Et qui peut établir mon repos et le tien.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, seule </speaker>
                        <l n="408"> Quel secret intérêt de colère et de haine</l>
                        <l n="409"> À mes yeux innocents impose cette peine ?</l>
                        <l n="410"> Puis-je observer, hélas ! cette barbare loi</l>
                        <l n="411"> Au mépris de ses vœux, aux dépens de ma foi ?</l>
                        <l n="412"> Mais m’en puis-je défendre au mépris d’une femme</l>
                        <l n="413"> Qui porte une couronne et que la haine enflamme ?</l>
                        <l n="414"> D’où nous vient à tous trois un si prompt changement ?</l>
                        <l n="415"> Théodore commande et hait sans fondement ;</l>
                        <l n="416"> Bélisaire languit et sert sans récompense ;</l>
                        <l n="417"> Moi j’aime sans espoir et sans reconnaissance ;</l>
                        <l n="418"> Je ne le puis souffrir sans le priver du jour.</l>
                        <l n="419"> Ô triste labyrinthe et de peine et d’amour !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="420"> Enfin puis-je espérer que ma douleur vous touche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="421"> Non : qu’avecque ce mot je vous ferme la bouche ;</l>
                        <l n="422"> Philippe, au nom d’Amour, s’il porte ici vos pas,</l>
                        <l n="423"> Croyez qu’en m’honorant vous ne m’obligez pas,</l>
                        <l n="424"> Que votre affection me cause plus de peine</l>
                        <l n="425"> Que vous ne m’accusez de vous être inhumaine ;</l>
                        <l n="426"> Et qu’en me haïssant vous avanceriez plus</l>
                        <l n="427"> Que par ces vains respects et ces vœux superflus.</l>
                        <l n="428"> D’un tyrannique objet déchargez votre estime,</l>
                        <l n="429"> Rangez-vous sous les lois d’un règne légitime.</l>
                        <l n="430"> Faut-il d’autres efforts que ceux de la raison</l>
                        <l n="431"> À changer de liens et rompre une prison ?</l>
                        <l n="432"> Tuez ce qui vous tue, armez-vous de constance,</l>
                        <l n="433"> Et tâchez de trouver en votre résistance</l>
                        <l n="434"> Le généreux moyen d’étouffer votre ennui,</l>
                        <l n="435"> Que vous cherchez sans fruit en la pitié d’autrui.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="436"> Bélisaire a plus d’heur, comme plus de mérite.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="437"> Ou quittez-moi la place, ou que je vous la quitte :</l>
                        <l n="438"> L’heure où vous me trouvez moins que tout autre temps</l>
                        <l n="439"> Pouvait de quelque espoir satisfaire vos sens ;</l>
                        <l n="440"> Comme ce que je hais j’évite ce que j’aime ;</l>
                        <l n="441"> À peine en ce chagrin je me souffre moi-même ;</l>
                        <l n="442"> Je supporte à regret la lumière du jour :</l>
                        <l n="443"> Enfin soit par pitié, par haine, ou par amour,</l>
                        <l n="444"> Aujourd’hui, pour le moins souffrez ma solitude,</l>
                        <l n="445"> Et m’abandonnez toute à mon inquiétude.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="446"> S’il fut jamais amant interdit et confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="447"> Laissez-moi donc ; adieu ; je ne vous entends plus.</l>
            <stage><em>À part. </em></stage>
                        <l n="448"> Ô dieux !</l>
            <stage><em>Philippe sort.</em></stage>
                        <l n="449"> de tous côtés ce que je fuis m’approche,</l>
                        <l n="450"> Je m’éloigne d’un sable et rencontre une roche.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="451"> C’est ainsi qu’un grand cœur enfante un grand souhait,</l>
                        <l n="452"> Qu’une reine se venge, et qu’une femme hait.</l>
            <stage><em>À Antonie.</em></stage>
                        <l n="453"> J’aperçois Bélisaire : opposez, Antonie,</l>
                        <l n="454"> À ses vœux infinis une force infinie ;</l>
                        <l n="455"> Préférez constamment au plaisir de le voir</l>
                        <l n="456"> L’intérêt de ma haine et de votre devoir,</l>
                        <l n="457"> Ou craignez la fureur dont mon âme est saisie :</l>
                        <l n="458"> Je vous écouterai par cette jalousie.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, à part. </speaker>
                        <l n="459"> Ô rigoureux empire ! ô tyrannique arrêt !</l>
                        <l n="460"> Injurieux devoir et cruel intérêt !</l>
                        <l n="461"> Quelle tristesse, hélas ! est peinte en son visage !</l>
                        <l n="462"> Contenez-vous, mes yeux, suspendez votre usage ;</l>
                        <l n="463"> Couvrons des vœux ardents d’une fausse rigueur,</l>
                        <l n="464"> Et refusons de bouche en promettant du cœur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, sans voir Théodore. </speaker>
                        <l n="465"> Sensiblement atteint d’un soin qui me traverse,</l>
                        <l n="466"> Et plus votre vaincu que vainqueur de la Perse,</l>
                        <l n="467"> Je viens prendre à vos pieds les ordres de mon sort,</l>
                        <l n="468"> Pour assurer ma vie ou résoudre ma mort :</l>
                        <l n="469"> J’ai comme un cher dépôt conservé la première</l>
                        <l n="470"> Tant que j’ai pu juger qu’elle vous était chère ;</l>
                        <l n="471"> J’ai si bien ménagé tous mes gestes guerriers,</l>
                        <l n="472"> Que fort peu de mon sang a taché mes lauriers ;</l>
                        <l n="473"> Il s’en versait des mers s’il m’en coûtait des gouttes ;</l>
                        <l n="474"> Mes veines, peu s’en faut, vous les rapportent toutes,</l>
                        <l n="475"> Et de mes jours enfin j’ai prolongé le cours,</l>
                        <l n="476"> Comme de votre bien, non comme de mes jours ;</l>
                        <l n="477"> Mais je crains bien qu’au lieu de vous avoir servie,</l>
                        <l n="478"> Comme j’ai cru le faire en conservant ma vie,</l>
                        <l n="479"> Ce soin ne vous déplaise, et ne vous ait été</l>
                        <l n="480"> Un office ennuyeux et fort peu souhaité,</l>
                        <l n="481"> Puisqu’en vous mon retour, contre mon espérance,</l>
                        <l n="482"> Trouve tant de froideur, et tant d’indifférence,</l>
                        <l n="483"> Et que vous semblez voir d’un esprit irrité</l>
                        <l n="484"> La gloire de l’empire et ma prospérité.</l>
                        <l n="485"> Peut-être croyez-vous que dessous mes trophées</l>
                        <l n="486"> L’absence ait de mes feux les ardeurs étouffées,</l>
                        <l n="487"> Que Mars ôte aux beautés les tributs qu’on leur rend,</l>
                        <l n="488"> Et que l’on ne puisse être esclave et conquérant ;</l>
                        <l n="489"> Mais, comme assez de gloire, assez d’amour me presse</l>
                        <l n="490"> Pour servir à la fois mon maître et ma maîtresse ;</l>
                        <l n="491"> J’ai servi l’empereur du cœur dont je vous sers,</l>
                        <l n="492"> Mais dessous mes lauriers je rapporte mes fers.</l>
                        <l n="493"> Si c’est qu’absolument ma mort soit résolue,</l>
                        <l n="494"> Dites-moi seulement que vous l’avez conclue ;</l>
                        <l n="495"> Elle me sera chère, et, pour ne rien penser</l>
                        <l n="496"> Qui vous doive déplaire ou vous puisse offenser,</l>
                        <l n="497"> Je veux être inventif à me forger des crimes</l>
                        <l n="498"> Qui rendent votre haine et sa fin légitimes ;</l>
                        <l n="499"> J’en préviendrai le coup, ou, sans le rejeter</l>
                        <l n="500"> Quand il m’arrivera, croirai le mériter.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="501"> Sans me faire expliquer, que ce mot vous contente,</l>
                        <l n="502"> Que ma froideur vous sert et vous est importante,</l>
                        <l n="503"> Que si vous vous aimez vous me devez haïr,</l>
                        <l n="504"> Et que vous mieux traiter eût été vous trahir ;</l>
                        <l n="505"> Ou, sans vous ordonner ni d’amour ni de haine,</l>
                        <l n="506"> Tirez d’un juste oubli la fin de votre peine ;</l>
                        <l n="507"> Et sachez-moi bon gré de ne vous souffrir plus,</l>
                        <l n="508"> Puisque votre salut dépend de ce refus.</l>
                        <l n="509"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="510"> Cruelle, attends, ma mort te va sur l’heure...</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="511"> Dissuader d’aimer n’est pas vouloir qu’on meure,</l>
                        <l n="512"> Et vous recevez mal le bien que je vous veux.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="513"> Voilà me satisfaire et répondre à mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="514"> Dans un calme si doux jamais un tel orage</l>
                        <l n="515"> A-t-il aux matelots fait craindre le naufrage ?</l>
                        <l n="516"> Et dans un si beau temps jamais l’air en fureur</l>
                        <l n="517"> A-t-il sitôt ravi l’espoir du laboureur ?</l>
                        <l n="518"> Que le rude renvoi que ce mépris m’envoie</l>
                        <l n="519"> En cet état prospère a tôt détruit ma joie !</l>
                        <l n="520"> Ô sort capricieux, qui me fais en un jour</l>
                        <l n="521"> Recevoir tant de gloire et perdre tant d’amour,</l>
                        <l n="522"> Et qui jusques au ciel veux graver ma mémoire,</l>
                        <l n="523"> Laisse-moi cet amour, et retiens cette gloire.</l>
                        <l n="524"> L’empire florissant que tu veux m’asservir</l>
                        <l n="525"> Vaut moins que l’amoureux que tu me veux ravir :</l>
                        <l n="526"> De mon malheur enfin la trame est découverte ;</l>
                        <l n="527"> C’est elle à qui Léonse avait juré ma perte.</l>
                        <l n="528"> Mais dieux ! qu’ai-je commis à me coûter le jour,</l>
                        <l n="529"> Et que peut-elle en moi punir que mon amour ?</l>
                        <l n="530"> Il n’est pas inouï qu’une femme se change,</l>
                        <l n="531"> Mais de ce changement le genre est bien étrange ;</l>
                        <l n="532"> Passer de la douceur d’un amoureux transport,</l>
                        <l n="533"> Au violent dessein de me donner la mort,</l>
                        <l n="534"> Et de détruire en moi son autel et son temple,</l>
                        <l n="535"> Cette infidélité n’a jamais eu d’exemple.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="536"> L’amitié qui nous lie, et qui doit rendre égaux</l>
                        <l n="537"> Et le vassal au prince, et le prince aux vassaux,</l>
                        <l n="538"> Puisqu’il ne peut ailleurs choisir l’objet qu’il aime,</l>
                        <l n="539"> Ni d’un égal à soi faire un autre soi-même ;</l>
                        <l n="540"> Cette étroite amitié qui me ravale à toi,</l>
                        <l n="541"> Ou plutôt qui t’égale et qui t’élève à moi,</l>
                        <l n="542"> M’oblige à faire voir à toute la nature</l>
                        <l n="543"> Qu’elle est comme tes faits sans borne et sans mesure,</l>
                        <l n="544"> Et qu’aussi digne ami que glorieux vainqueur,</l>
                        <l n="545"> Tu partages mon trône aussi-bien que mon cœur.</l>
            <stage><em>Il lui donne trois mémoires.</em></stage>
                        <l n="546"> Remplis, pour commencer, l’une de ces requêtes</l>
                        <l n="547"> Par le gouvernement de tes propres conquêtes.</l>
                        <l n="548"> Tiens, donne à l’Italie un second souverain,</l>
                        <l n="549"> Et, comme en l’acquérant je la tins de ta main,</l>
                        <l n="550"> Ordonne qui des trois tu veux qui la régisse,</l>
                        <l n="551"> Et de ta même main rends-lui ce bon office.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="552"> Cet honneur, grand monarque, est sans proportion</l>
                        <l n="553"> Avec l’indigne état de ma condition.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="554"> Si mes sens en sont crus d’équitables arbitres,</l>
                        <l n="555"> Tu mérites un nom par-dessus tous les titres.</l>
                        <l n="556"> Je sors pour te laisser la liberté du choix,</l>
                        <l n="557"> Et t’ôter le sujet d’y souhaiter ma voix.</l>
            <stage><em>Il sort avec les gardes.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="558"> Sans ta faveur, Amour, toute autre m’importune ;</l>
                        <l n="559"> Un peu plus de la tienne, et moins de la fortune ;</l>
                        <l n="560"> Tu m’obligeras plus d’un trait de ta pitié</l>
                        <l n="561"> Qu’elle de son crédit et de son amitié :</l>
            <stage><em>Il lit les mémoires.</em></stage>
                        <l n="562"> Par celle-ci Narsès prétend la préférence ;</l>
                        <l n="563"> Par celle-ci Philippe en conçoit l’espérance ;</l>
                        <l n="564"> Par cette autre, Léonse. En qui puis-je des trois</l>
                        <l n="565"> Pour ce rang éminent faire un plus juste choix ?</l>
                        <l n="566"> De tous trois la vertu pareille et sans seconde</l>
                        <l n="567"> Mérite le timon de la barque du monde,</l>
                        <l n="568"> Et tous trois, signalés par d’illustres effets,</l>
                        <l n="569"> Savent servir en guerre et commander en paix :</l>
                        <l n="570"> Ma voix, de chacun d’eux justement prétendue,</l>
                        <l n="571"> Par cette égalité demeure suspendue.</l>
                        <l n="572"> Laissons ce choix au sort, dont rarement le soin</l>
                        <l n="573"> Permet que je m’abuse et me manque au besoin,</l>
                        <l n="574"> Et qui, plus que mon bras travaillant pour la gloire,</l>
                        <l n="575"> Semble avoir à mon char enchaîné la victoire :</l>
                        <l n="576"> Jamais son changement n’a trahi ma valeur,</l>
                        <l n="577"> Et celui d’Antonie est mon premier malheur.</l>
            <stage><em>Il mêle les mémoires et en tire un.</em></stage>
                        <l n="578"> Rome, voici celui que le sort te destine ;</l>
                        <l n="579"> Voyons ; c’est pour Narsès que la faveur incline :</l>
                        <l n="580"> Cet heur injustement lui serait débattu,</l>
                        <l n="581"> Et ce grade éminent est peu pour sa vertu.</l>
            <stage><em>Il écrit sur le mémoire.</em></stage>
                        <l n="582"> Confirmons son bonheur, et d’une voix commune</l>
                        <l n="583"> Souscrivons à l’arrêt qu’a rendu la Fortune.</l>
                        <l n="584"> Que tu viens à propos, sommeil officieux,</l>
                        <l n="585"> Donner trêve à mon cœur en me fermant les yeux,</l>
                        <l n="586"> Et m’offrir le repos qu’une ingrate me nie.</l>
                        <l n="587"> Je m’abandonne à toi toute crainte bannie :</l>
                        <l n="588"> Le ciel dessus les siens veille soigneusement ;</l>
                        <l n="589"> Et qui fait bien à tous peut dormir sûrement.</l>
            <stage><em>Il s’endort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS, à part. </speaker>
                        <l n="590"> Vice commun des cours, de tous le plus extrême,</l>
                        <l n="591"> Insatiable ardeur, supplice de toi-même,</l>
                        <l n="592"> Avide faim d’honneur, fatal poison des cœurs,</l>
                        <l n="593"> Maudite ambition, jusqu’où vont tes rigueurs !</l>
                        <l n="594"> Mais pourquoi consulter des choses résolues,</l>
                        <l n="595"> Et ne poursuivre pas comme on les a conclues ?</l>
                        <l n="596"> À tout prix un grand cœur achève un grand crédit,</l>
                        <l n="597"> Et tout crime est permis quand il nous agrandit :</l>
                        <l n="598"> Qui ne s’est obligé qu’à la perte d’un homme</l>
                        <l n="599"> Acquiert à peu de frais la régence de Rome ;</l>
                        <l n="600"> Puis les devoirs qu’on rend à des fronts couronnés</l>
                        <l n="601"> Doivent s’exécuter sans être examinés.</l>
            <stage><em>Voyant Bélisaire, il tire son poignard.</em></stage>
                        <l n="602"> Le voici qu’à propos, sans suite et sans défense,</l>
                        <l n="603"> Le sommeil m’abandonne et livre en ma puissance,</l>
                        <l n="604"> En ce facile accès que ces gens m’ont permis,</l>
                        <l n="605"> Leur feignant un secret que César m’a commis,</l>
                        <l n="606"> Et dont il me défend de verser les merveilles</l>
                        <l n="607"> Ni devant d’autres yeux, ni dans d’autres oreilles.</l>
                        <l n="608"> La mort prévient mon bras, et ce repos fatal</l>
                        <l n="609"> N’est pas tant son portrait que son original.</l>
                        <l n="610"> Ô triste et vrai tableau des misères humaines !</l>
                        <l n="611"> Combien de grands desseins, que d’espérances vaines,</l>
                        <l n="612"> La parque, qui tournait ce précieux fuseau,</l>
                        <l n="613"> Est prête de trancher d’un seul coup de ciseau !</l>
                        <l n="614"> Mais souvent un instant ruine une entreprise ;</l>
                        <l n="615"> Nul ne nous aperçoit, et tout nous favorise.</l>
                        <l n="616"> Donnons tôt : mon courage et ma condition</l>
                        <l n="617"> Ont peine à consentir cette lâche action.</l>
                        <l n="618"> Voyons auparavant comment sur ces mémoires</l>
                        <l n="619"> Il aura disposé du fruit de ses victoires,</l>
                        <l n="620"> Et qui sera pourvu des charges de l’état.</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                        <l n="621"> J’y reconnais le mien. Ô mille fois ingrat !</l>
                        <l n="622"> Quand de sa propre main ma requête remplie,</l>
                        <l n="623"> Me nomme à l’empereur gouverneur d’Italie,</l>
                        <l n="624"> La mienne de ses jours éteindra le flambeau,</l>
                        <l n="625"> Et de mon bienfaiteur je serai le bourreau !</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                        <l n="626"> « C’est Narsès que je nomme. » Ô preuve non commune</l>
                        <l n="627"> Du grand soin qu’ont de lui son astre et sa fortune !</l>
                        <l n="628"> Puis-je après ce bienfait être méconnaissant</l>
                        <l n="629"> Jusqu’à plonger ce fer en son sang innocent ?</l>
                        <l n="630"> Non, Théodore, non ; et de quelque disgrâce</l>
                        <l n="631"> Que pour ce coup manqué ta fureur me menace,</l>
                        <l n="632"> Par cette même main qui t’offrit son secours</l>
                        <l n="633"> Il saura le péril qui menaçait ses jours :</l>
                        <l n="634"> Sa vertu le mérite et le ciel me l’ordonne.</l>
            <stage><em>Il écrit et pique ensuite le poignard sur le mémoire.</em></stage>
                        <l n="635"> Ce fer justifiera l’avis que je lui donne :</l>
                        <l n="636"> Qui se plaît à bien faire et sait l’art d’obliger,</l>
                        <l n="637"> Repose sans péril au milieu du danger.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, s’éveillant. </speaker>
                        <l n="638"> L’amour ne m’a pas seul soumis à sa puissance ;</l>
                        <l n="639"> Le sommeil, comme lui, m’a trouvé sans défense ;</l>
                        <l n="640"> Tous deux sans grand travail se rendent nos vainqueurs,</l>
                        <l n="641"> L’un en fermant nos yeux, l’autre en ouvrant nos cœurs ;</l>
                        <l n="642"> Et de quelque vigueur qu’une âme soit pourvue...</l>
            <stage><em>En voyant le poignard.</em></stage>
                        <l n="643"> Mais quel funeste objet se présente à ma vue ?</l>
                        <l n="644"> Ce fer si près de moi sur l’écrit de Narsès</l>
                        <l n="645"> De ma juste frayeur renouvelle l’accès ;</l>
                        <l n="646"> Ce tragique instrument ou de haine ou d’envie</l>
                        <l n="647"> Pour la seconde fois entreprend sur ma vie,</l>
                        <l n="648"> Et menace en ma tête un des chefs de l’état.</l>
                        <l n="649"> Me préserve le ciel du troisième attentat !</l>
                        <l n="650"> Au bas de ce papier cette fraîche écriture</l>
                        <l n="651"> Nous pourra de l’énigme expliquer l’aventure.</l>
                        <l n="652"> Ces damnables complots sont les jeux de la cour.</l>
                        <l n="653"> Voyons : « Avoir bien fait t’a conservé le jour. »</l>
                        <l n="654"> Et plus bas : « Garde-toi du courroux d’une femme. »</l>
                        <l n="655"> Quoi ! tant de haine, ingrate, à ma perte t’enflamme,</l>
                        <l n="656"> Que deux fois en un jour elle ait d’un vain effort,</l>
                        <l n="657"> Au mépris de mes vœux, sollicité ma mort ;</l>
                        <l n="658"> Je vois par cet acier planté sur ce mémoire</l>
                        <l n="659"> Que le péril sans doute est proche de la gloire :</l>
                        <l n="660"> L’alliance d’une arme et d’un gouvernement</l>
                        <l n="661"> N’est pas une union digne d’étonnement ;</l>
                        <l n="662"> Le sort donne aux plus grands, par d’infinis exemples,</l>
                        <l n="663"> De sa légèreté des marques assez amples.</l>
                        <l n="664"> Mais puisque qui fait bien n’a rien à redouter,</l>
                        <l n="665"> Quel trouble ou quel effroi me peut inquiéter ?</l>
                        <l n="666"> Ne craignons point d’injure en n’en faisant aucune,</l>
                        <l n="667"> Et par notre vertu désarmons la fortune.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="668"> Rome enfin de ton choix tient-elle un lieutenant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="669"> Le sort pourvoit Narsès de ce grade éminent.</l>
                        <l n="670"> Les estimant tous trois capables de ce titre,</l>
                        <l n="671"> J’en ai cru le hasard et l’en ai fait l’arbitre :</l>
                        <l n="672"> En faveur de Narsès son dessein déclaré</l>
                        <l n="673"> M’a pendant un sommeil cet avis procuré.</l>
            <stage><em>Lui montrant ce qui est écrit au bas du mémoire.</em></stage>
                        <l n="674"> Voyez qu’une bonne âme est une sûre garde :</l>
                        <l n="675"> On ôte du mérite aux bienfaits qu’on retarde.</l>
                        <l n="676"> Puisque me le remettre était le consentir,</l>
                        <l n="677"> Accordez-moi, seigneur, l’heur de l’en avertir.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="678"> Ainsi je me défends, trop aimable inhumaine,</l>
                        <l n="679"> De la nécessité de révéler ta haine,</l>
                        <l n="680"> Et prends l’occasion d’aller à tes genoux</l>
                        <l n="681"> Immoler sans regret ma vie à ton courroux.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, seul, lisant l’écrit de Narsès. </speaker>
                        <l n="682"> En vouloir à ses jours ! aux jours de Bélisaire !</l>
                        <l n="683"> Il se trouve une femme à ce point téméraire !</l>
                        <l n="684"> Et ce noir attentat s’est conçu dans ma cour !</l>
                        <l n="685"> Ô ciel ! « Avoir bien fait t’a conservé le jour. »</l>
                        <l n="686"> Et dessous : « Garde-toi du courroux d’une femme. »</l>
                        <l n="687"> C’est à moi de trancher cette fatale trame ;</l>
                        <l n="688"> Son salut est le mien, et ce traître attentat</l>
                        <l n="689"> Regarde autant que lui le corps de mon état.</l>
                        <l n="690"> Théodore ne peut, s’il est vrai qu’elle m’aime,</l>
                        <l n="691"> Avoir d’aversion pour un autre moi-même,</l>
                        <l n="692"> Ôter à mon pouvoir son plus fidèle appui,</l>
                        <l n="693"> Et, m’adorant en moi, m’assassiner en lui.</l>
                        <l n="694"> Antonie est l’objet pour qui son cœur soupire,</l>
                        <l n="695"> Et le faisant périr détruirait mon empire.</l>
                        <l n="696"> Qui donc a pu former ce projet inhumain ?</l>
                        <l n="697"> Narsès nous l’apprendra, l’avis est de sa main.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="698"> Tout fraîchement, seigneur, j’apprends de Bélisaire</l>
                        <l n="699"> Le choix qu’en ma faveur sa main a daigné faire,</l>
                        <l n="700"> Et que par votre aveu vous avez arrêté.</l>
                        <l n="701"> J’en venois rendre grâce à votre majesté.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="702"> Ayant des qualités dignes de son estime,</l>
                        <l n="703"> Le choix qu’il fait de toi sans doute est légitime ;</l>
                        <l n="704"> Mais ne sois pas ingrat à qui te fait du bien.</l>
                        <l n="705"> Connais-tu cet écrit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="706"> Oui, seigneur, il est mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="707"> Dis-nous donc quelle femme attente sur sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="708"> Souffrez, grand empereur, qu’elle me soit ravie</l>
                        <l n="709"> Plutôt que de tirer ce secret de mon sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="710"> Non, parle ; ton refus m’en accroît le dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="711"> Faites-moi d’un bourreau voir la main toute prête,</l>
                        <l n="712"> Je souffrirai plutôt qu’elle m’ôte la tête.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, seul. </speaker>
                        <l n="713"> J’en viendrais bien à bout, et pourrais à la fois</l>
                        <l n="714"> De son rebelle sein tirer l’âme et la voix ;</l>
                        <l n="715"> Mais la juste frayeur que le respect lui donne</l>
                        <l n="716"> Nomme assez Théodore en ne nommant personne,</l>
                        <l n="717"> Et j’ai peine d’ouïr qu’un nom qui m’est si cher</l>
                        <l n="718"> D’un si lâche projet se soit voulu tacher.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="719"> Quel souci trouble l’air de ce visage auguste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="720"> Une colère aveugle, et toutefois bien juste,</l>
                        <l n="721"> Puisque ne sachant point l’objet de mon courroux ?</l>
                        <l n="722"> L’outrage nous regarde et rejaillit sur nous :</l>
            <stage><em>Lui montrant l’écrit de Narsès.</em></stage>
                        <l n="723"> Cet avis, en un mot, s’adresse à Bélisaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, après avoir lu. </speaker>
                        <l n="724"> Il n’a pas à combattre une forte adversaire,</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="725"> S’il ne craint qu’une femme. Ô perfide Narsès,</l>
                        <l n="726"> Tu portes ma frayeur à son dernier excès.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="727"> C’est un fort ennemi qu’une méchante femme</l>
                        <l n="728"> Que la rage domine et que la haine enflamme ;</l>
                        <l n="729"> Mais, contre quelque assaut que lui livre le sort,</l>
                        <l n="730"> Son innocence en moi trouve un puissant support,</l>
                        <l n="731"> Et mon état perdant un vassal si fidèle,</l>
                        <l n="732"> Je vengerais sa mort par une si cruelle,</l>
                        <l n="733"> Qu’on reconnaîtrait mieux en sa mort qu’en ses jours</l>
                        <l n="734"> À quel point il m’est cher d’en conserver le cours.</l>
                        <l n="735"> Sans privilège aucun de sang ni de nature,</l>
                        <l n="736"> Mon plus proche parent m’ayant fait cette injure,</l>
                        <l n="737"> Le laverait du sien, et ne survivrait pas</l>
                        <l n="738"> D’un instant seulement celle de son trépas ;</l>
                        <l n="739"> J’immolerais mon fils à ma fureur extrême ;</l>
                        <l n="740"> Moi-même je voudrais m’en venger sur moi-même ;</l>
                        <l n="741"> Ma propre femme, enfin, trempant en ce délit,</l>
                        <l n="742"> Perdrait sa part au jour et sa place en mon lit.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="743"> Ainsi, chétive, ainsi ton époux te préfère</l>
                        <l n="744"> Un sujet, un vassal, l’objet de ta colère,</l>
                        <l n="745"> Et malgré le saint nœud qui t’engage sa foi,</l>
                        <l n="746"> Un simple homme en son cœur a plus de part que toi.</l>
                        <l n="747"> Arrière tout respect, forçons toute contrainte ;</l>
                        <l n="748"> Sa menace accroît plus ma fureur que ma crainte ;</l>
                        <l n="749"> C’est en vain que je porte un diadème au front,</l>
                        <l n="750"> S’il ne m’est pas permis de venger un affront.</l>
                        <l n="751"> Soyons reine une fois, et si le ciel l’ordonne</l>
                        <l n="752"> Qu’avec ses jours enfin tombe notre couronne.</l>
                        <l n="753"> Régner dans l’impuissance est un malheur plus grand,</l>
                        <l n="754"> Et le trépas est doux à qui tue en mourant.</l>
            <stage><em>À Philippe qui entre.</em></stage>
                        <l n="755"> Joins, cher Philippe, joins ta fureur à la mienne ;</l>
                        <l n="756"> Son sujet te regarde, et ma cause est la tienne.</l>
                        <l n="757"> Tandis que ton rival respirera le jour,</l>
                        <l n="758"> Ne crois pas qu’Antonie écoute ton amour :</l>
                        <l n="759"> Leurs vœux sont mutuels ; renonce à ton attente,</l>
                        <l n="760"> Si tu ne perds l’amant pour acquérir l’amante.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="761"> L’entreprise en est grande, et l’ennemi puissant ;</l>
                        <l n="762"> Mais j’acquiers Antonie en vous obéissant,</l>
                        <l n="763"> Et c’est me menacer d’un aimable supplice.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS, à Léonse. </speaker>
                        <l n="764"> Arrête, n’entrons pas, voici l’impératrice.</l>
            <stage><em>Ils écoutent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à Philippe. </speaker>
                        <l n="765"> Ne crains rien : si ton bras me promet son secours,</l>
                        <l n="766"> Mon crédit te répond et d’elle et de tes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="767"> Sous cette sûreté je ne puis, grande reine,</l>
                        <l n="768"> Refuser mon amour non plus que votre haine ;</l>
                        <l n="769"> Et puisque toutes deux me demandent sa mort,</l>
                        <l n="770"> Et ce cœur et ce bras en tenteront l’effort :</l>
                        <l n="771"> Oui, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, à part. </speaker>
                        <l n="772"> Ô cruelle ! encore un coup ta rage</l>
                        <l n="773"> Sur sa tête innocente excite cet orage !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="774"> Vois ce que tu promets. Léonse comme toi,</l>
                        <l n="775"> Et le traître Narsès, m’avaient donné leur foi ;</l>
                        <l n="776"> Mais tous deux m’ont manqué de cœur et de parole.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="777"> Vous n’en concevrez point une attente frivole ;</l>
                        <l n="778"> Et s’il faut de tous deux vous faire encor raison,</l>
                        <l n="779"> Commandez, j’ai le cœur et le bras assez bon.</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS, à Léonse. </speaker>
                        <l n="780"> À la faveur de l’heure et d’un lieu solitaire,</l>
                        <l n="781"> Nous pouvons nous venger et servir Bélisaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="782"> En effet, la vertu qui nous oblige à lui</l>
                        <l n="783"> Contre cet attentat exige notre appui ;</l>
                        <l n="784"> Épions sa sortie, allons l’attendre, écoute.</l>
            <stage><em>Il sort avec Narsès.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="785"> Ton cœur trop reconnu ne souffre plus de doute ;</l>
                        <l n="786"> Mais en cas de vengeance, où rien n’est défendu,</l>
                        <l n="787"> Tu peux sans trahison le prendre au dépourvu.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="788"> Je vous rendrai, madame, une preuve certaine</l>
                        <l n="789"> Que je fais de votre ordre une loi souveraine.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, seule. </speaker>
                        <l n="790"> Fais-moi, César, fais-moi perdre pour ce délit</l>
                        <l n="791"> Ma part en la lumière et ma place en ton lit :</l>
                        <l n="792"> Que l’amour ni l’hymen, que rien ne te retienne ;</l>
                        <l n="793"> Prépare ta vengeance, on travaille à la mienne :</l>
                        <l n="794"> Qui se voulant venger pense à l’événement,</l>
                        <l n="795"> N’a pas ou grand courage ou grand ressentiment.</l>
                        <l n="796"> Périssons ou perdons ce qui nous importune :</l>
                        <l n="797"> Laissons-en le succès au soin de la fortune.</l>
                        <l n="798"> Je mourrai satisfaite après cet orgueilleux,</l>
                        <l n="799"> Qui restreint mon pouvoir, qui rebuta mes vœux,</l>
                        <l n="800"> Sous qui César m’abaisse à force de l’accroître,</l>
                        <l n="801"> Et souffrirai la mort plus volontiers qu’un maître,</l>
                        <l n="802"> Après que j’aurai vu trébucher son orgueil</l>
                        <l n="803"> Du char de son triomphe en l’horreur d’un cercueil.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" XI ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, BÉLISAIRE, l’épée à la main </speaker>
            <stage><em>On entend un bruit d’épées.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="804"> Le ciel joigne à tes ans l’heur d’une longue suite :</l>
                        <l n="805"> Je dois à ta valeur mon salut et leur fuite ;</l>
                        <l n="806"> Je n’ai pu les connaître en cette obscurité.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, le visage dans son manteau. </speaker>
                        <l n="807"> Tout autre eût partagé leur propre lâcheté,</l>
                        <l n="808"> Qui d’un seul contre deux, sans autre connaissance</l>
                        <l n="809"> Que du nombre inégal, n’eût pas pris la défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="810"> Joins, de grâce, au bienfait que j’ai reçu de toi</l>
                        <l n="811"> La faveur de m’apprendre à quel bras je le doi.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="812"> Je sers sans intérêt, ce mot te doit suffire,</l>
                        <l n="813"> Et n’en veux autre fruit que de ne t’en rien dire :</l>
                        <l n="814"> De soi-même un bon acte est l’objet et le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="815"> Ta vertu me surprend plus qu’ils ne m’ont surpris.</l>
            <stage><em>Il lui donne une bague.</em></stage>
                        <l n="816"> En cette bague au moins reçois de mon hommage</l>
                        <l n="817"> Et de ma passion un véritable gage.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="818"> Je ne m’en puis défendre avec civilité.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="819"> Adieu ; le ciel te soit tel que tu m’as été.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="820"> J’ai si bien feint ma voix que nul ne l’a connue :</l>
                        <l n="821"> Une bonne action se produit toute nue.</l>
                        <l n="822"> J’agis sans intérêt que de bien faire à tous...</l>
                        <l n="823"> Mais je crains de passer l’heure du rendez-vous.</l>
                        <l n="824"> Ce serait mal répondre à la grâce infinie</l>
                        <l n="825"> Qu’Olinde m’a promis d’obtenir d’Antonie,</l>
                        <l n="826"> De me souffrir ce soir un moment d’entretien,</l>
                        <l n="827"> D’où j’attends tout mon mal ou prétends tout mon bien :</l>
                        <l n="828"> Le front à qui le cœur ne fait point de reproche</l>
                        <l n="829"> Souffre aisément son juge, et n’en craint point l’approche.</l>
                        <l n="830"> J’ai pour mes partisans la justice et l’amour.</l>
                        <l n="831"> Mets, favorable nuit, mon innocence au jour.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE. </speaker>
                        <l n="832"> Le rendez-vous, enfin, vous fut donc favorable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="833"> Autant que je l’adore, et qu’elle est adorable ;</l>
                        <l n="834"> Oui, sans doute, et jamais plus juste étonnement,</l>
                        <l n="835"> Ni plus heureuse erreur ne surprit un amant ;</l>
                        <l n="836"> Où je ne croyais voir que fureur et que haine,</l>
                        <l n="837"> Où mon cœur interdit se rendait avec peine,</l>
                        <l n="838"> Où mon timide pied refusait d’avancer,</l>
                        <l n="839"> Je rencontrai deux bras ouverts pour m’embrasser,</l>
                        <l n="840"> Des caresses sans prix, des bontés sans exemple,</l>
                        <l n="841"> Les Grâces dans leur trône, et l’Amour dans son temple :</l>
                        <l n="842"> C’est Théodore, enfin, qui par un ordre exprès</l>
                        <l n="843"> L’oblige à me tenir ses sentiments secrets.</l>
                </sp>
        <sp who="#alvare">
            <speaker> ALVARE. </speaker>
                        <l n="844"> Ô dieux ! quel intérêt, ou plutôt quel caprice</l>
                        <l n="845"> Peut à vous traverser porter l’impératrice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="846"> L’intérêt de Philippe, à qui sa majesté</l>
                        <l n="847"> Dessous le joug d’hymen promet cette beauté ;</l>
                        <l n="848"> Et je ne doute point, puisque m’ôter la vie</l>
                        <l n="849"> Serait certes bien moins que me l’avoir ravie,</l>
                        <l n="850"> Que l’injuste attentat qui menace mon sein</l>
                        <l n="851"> Ne me soit un effet de son mauvais dessein.</l>
                        <l n="852"> Mais j’espère au bon œil dont le ciel me regarde :</l>
                        <l n="853"> La bonne conscience est une sûre garde ;</l>
                        <l n="854"> Ma vertu m’appuyant, rien ne peut m’émouvoir,</l>
                        <l n="855"> Et les rois contre Dieu sont des dieux sans pouvoir.</l>
                        <l n="856"> Pour vous parler enfin, toute crainte bannie,</l>
                        <l n="857"> Ma prière m’a fait obtenir d’Antonie</l>
                        <l n="858"> Que dans un mot d’écrit nos pensers amoureux,</l>
                        <l n="859"> Nous portant chaque jour et rapportant nos vœux,</l>
                        <l n="860"> Charment aucunement l’ennui de notre absence ;</l>
                        <l n="861"> Laisse-moi de ce mot méditer la substance,</l>
                        <l n="862"> Et m’acquitter par lui du soin que je lui dois,</l>
                        <l n="863"> De tenter le premier cette muette voix.</l>
            <stage><em>Alvare sort. Bélisaire entre dans son cabinet.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, au garde qui le suit. </speaker>
                        <l n="864"> Garde, adieu, ce secret regarde la couronne ;</l>
                        <l n="865"> L’ordre de l’empereur n’admet ici personne,</l>
                        <l n="866"> Et ma commission n’y souffre que nous deux.</l>
            <stage><em>Le garde sort.</em></stage>
                        <l n="867"> L’occasion est belle et m’offre les cheveux :</l>
                        <l n="868"> Plus je me plains, ingrate, et moins tu m’es humaine ;</l>
                        <l n="869"> Autant que mon amour, le temps accroît ta haine.</l>
                        <l n="870"> Si cette cruauté ne rebute un amant,</l>
                        <l n="871"> Il a beaucoup d’ardeur ou peu de sentiment :</l>
                        <l n="872"> Rends-moi, mon bras, rends-moi digne de lui déplaire ;</l>
                        <l n="873"> N’écoutons plus l’Amour, écoutons la colère ;</l>
                        <l n="874"> Notre foi nous l’ordonne, et qui s’engage aux rois</l>
                        <l n="875"> Se fait de leurs desseins d’inviolables lois.</l>
                        <l n="876"> Outre son insolence et l’affront qui m’anime,</l>
                        <l n="877"> Une reine m’engage à cet illustre crime :</l>
                        <l n="878"> Comme j’ai le courage, elle a l’autorité ;</l>
                        <l n="879"> Elle est intéressée, et je suis irrité.</l>
                        <l n="880"> C’est peu, pour la fureur qui tous deux nous consomme,</l>
                        <l n="881"> Qu’une seule vengeance et le sang d’un seul homme ;</l>
                        <l n="882"> Je m’y suis obligé, je l’ai fait espérer :</l>
                        <l n="883"> L’œuvre perd de son prix à trop délibérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, sortant de son cabinet, et baisant la lettre. </speaker>
                        <l n="884"> Va, porte-lui mon cœur, et force la contrainte</l>
                        <l n="885"> Qui traverse une amour si parfaite et si sainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part. </speaker>
                        <l n="886"> Le voici ; mon génie à propos me conduit ;</l>
                        <l n="887"> Ses gens sont demeurés, et pas un ne me suit.</l>
                        <l n="888"> Mais à l’occasion, encor qu’assez propice,</l>
                        <l n="889"> De peur de la manquer, ajoutons l’artifice :</l>
                        <l n="890"> Incliné, sous couleur de lui baiser la main,</l>
                        <l n="891"> Lui retenant le bras, traversons-lui le sein.</l>
            <stage><em>À Bélisaire.</em></stage>
                        <l n="892"> Donne, grand conquérant, cette main triomphante,</l>
                        <l n="893"> Du trône des Césars la colonne et l’attente,</l>
                        <l n="894"> Et souffre que je baise en ce foudre vivant</l>
                        <l n="895"> La gloire de l’empire et l’honneur du Levant,</l>
                        <l n="896"> Ce miracle animé par tant d’exploits insignes.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, s’avançant pour l’embrasser. </speaker>
                        <l n="897"> Réservez ces devoirs, mes mains en sont indignes,</l>
                        <l n="898"> Et vos embrassements me combleront d’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="899"> Je ne me lève point qu’obtenant ce bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="900"> Si c’est pour nous unir d’une étroite concorde,</l>
                        <l n="901"> Comme j’en ai dessein, tenez, je vous l’accorde.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part après avoir tiré son poignard. </speaker>
                        <l n="902"> Ne perdons point de temps... Que vois-je, justes cieux !</l>
                        <l n="903"> Cette bague en son doigt déçoit-elle mes yeux ?</l>
                        <l n="904"> Ou serait-ce de lui que je tiendrais la vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="905"> De quel transport, Philippe, est votre âme ravie ?</l>
                        <l n="906"> Et que marque à mes pieds ce muet entretien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="907"> J’y proposais un mal, et j’y médite un bien :</l>
                        <l n="908"> Le dessein d’un affront à des vœux y fait place ;</l>
                        <l n="909"> J’y tentais un outrage, et j’y cherche une grâce ;</l>
                        <l n="910"> Ma cruauté m’y rend, et ma fureur s’y perd ;</l>
                        <l n="911"> Mon bras vous y menace, et mon œil vous y sert ;</l>
                        <l n="912"> J’y pèche et m’y repens, je m’y souille et m’y lave ;</l>
                        <l n="913"> J’y viens votre ennemi, j’y deviens votre esclave,</l>
                        <l n="914"> Et, parmi ces douteux et divers mouvements,</l>
                        <l n="915"> J’y suis ce qu’un acier est entre deux aimants.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="916"> Expliquez-moi ce trouble et me tirez de peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="917"> Vous produisez l’amour dans le sein de la haine ;</l>
                        <l n="918"> Où je suis la fureur je cède à la raison,</l>
                        <l n="919"> Et je vous suis loyal dedans la trahison :</l>
                        <l n="920"> Pour achever enfin, par un bonheur extrême,</l>
                        <l n="921"> Je vous redonne un bien que je tiens de vous-même,</l>
                        <l n="922"> Et mon remords fait voir par un utile effet</l>
                        <l n="923"> Que jamais on ne perd l’intérêt d’un bienfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="924"> Je vous comprends enfin ; si m’a doute n’est vaine,</l>
                        <l n="925"> Le dessein de ma mort peut-être vous amène ;</l>
                        <l n="926"> Et cet heureux anneau, que vous reconnaissez,</l>
                        <l n="927"> Vous épargne des jours tant de fois menacés.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="928"> Oui, seigneur, je l’avoue, et qu’il est de justice</l>
                        <l n="929"> Que ce bras qu’au besoin j’eus hier si propice,</l>
                        <l n="930"> Et qui sauva mes jours par un pieux effort,</l>
                        <l n="931"> Soit aujourd’hui celui qui me donne la mort.</l>
                        <l n="932"> Ce seul point vous pourrait faire excuser mon crime,</l>
                        <l n="933"> Que son impunité m’accroîtrait votre estime,</l>
                        <l n="934"> Et de votre vertu conserverait le prix</l>
                        <l n="935"> En un cœur qu’elle oblige et qui vous est acquis.</l>
                        <l n="936"> Malgré tous les desseins où l’amour me convie,</l>
                        <l n="937"> Je serai, si je vis, l’Argus de votre vie ;</l>
                        <l n="938"> Je renonce, au mépris et du sort et du jour,</l>
                        <l n="939"> À tous les intérêts et de haine et d’amour,</l>
                        <l n="940"> Et ne servirai point le courroux d’une femme</l>
                        <l n="941"> Contre un à qui le corps devra deux fois son âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="942"> Quelle est cette inhumaine à qui mon mauvais sort</l>
                        <l n="943"> Fait tant prendre sans fruit d’intérêt en ma mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="944"> Je ne la puis nommer, j’ai promis le silence :</l>
                        <l n="945"> Mais qui soupçonnez-vous de cette violence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="946"> Est-ce Camille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="947"> Non ; pour tenter ce dessein</l>
                        <l n="948"> Son crédit est trop faible et son esprit trop sain.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="949"> Et Murcie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="950"> Encor moins ; sa jeunesse innocente</l>
                        <l n="951"> Ne lui pourrait fournir qu’une haine impuissante.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="952"> Olinde ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="953"> Elle est trop sage, et n’entreprendrait point</l>
                        <l n="954"> Un homme comme vous à qui le sang la joint.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="955"> De croire qu’Antonie...</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="956"> Elle qui vous adore !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="957"> Le ciel te soit propice ! et qui donc ?... Théodore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="958"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="959"> Tu ne dis mot ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="960"> J’ai tout dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="961"> M’aimes-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="962"> N’aurais-je pas d’amour pour la même vertu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="963"> Tu dois donc m’avouer...</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="964"> Je n’ai plus rien à dire.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="965"> Ni moi rien à douter ; ce mot me doit suffire,</l>
                        <l n="966"> Ce silence forcé parle trop clairement.</l>
                        <l n="967"> Qu’une femme est à craindre, et hait obstinément !</l>
                        <l n="968"> Me plaindre à l’empereur serait croître ma peine,</l>
                        <l n="969"> Ou me flatter au moins d’une espérance vaine</l>
                        <l n="970"> Que de croire en son cœur égaler le crédit</l>
                        <l n="971"> D’un miracle animé qui partage son lit.</l>
                        <l n="972"> Quelque rang qu’un ami s’acquière en notre grâce,</l>
                        <l n="973"> Une femme toujours tient la première place.</l>
                        <l n="974"> Le voici. Sous couleur d’un moment de repos,</l>
                        <l n="975"> Je puis, comme en rêvant, lui toucher ce propos,</l>
                        <l n="976"> Et, comme sans dessein, nommant mon ennemie,</l>
                        <l n="977"> L’engager sans me plaindre à protéger ma vie.</l>
            <stage><em>Il feint de dormir. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="978"> La révolte, seigneur, renouvelant son cours,</l>
                        <l n="979"> Le salut d’un état dépend d’un prompt secours.</l>
                        <l n="980"> Le bruit trop confirmé de ces tristes nouvelles</l>
                        <l n="981"> Doit obliger votre aigle à déployer ses ailes,</l>
                        <l n="982"> Pour fondre au pied des monts où ces peuples mutins,</l>
                        <l n="983"> D’une grêle d’acier battent les champs latins.</l>
                        <l n="984"> L’emploi que votre choix me donne en Italie,</l>
                        <l n="985"> Joint à mon zèle ardent, à ce soin me convie :</l>
                        <l n="986"> J’attends pour ce sujet l’ordre de mon départ,</l>
                        <l n="987"> Et crains que mon secours ne leur vienne trop tard.</l>
                        <l n="988"> C’est à vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="989"> Parle bas, Bélisaire repose ;</l>
                        <l n="990"> Et puisque deux amis sont une même chose,</l>
                        <l n="991"> Et qu’il est de mes soins et le charme et l’appui,</l>
                        <l n="992"> Par ce même sommeil je repose avec lui.</l>
                        <l n="993"> Tandis que sa valeur soutiendra cet empire,</l>
                        <l n="994"> Que contre ma grandeur tout l’univers conspire,</l>
                        <l n="995"> Tous ces peuples soumis fléchiront sous ma loi,</l>
                        <l n="996"> Et n’en reporteront que la honte et l’effroi.</l>
                        <l n="997"> Prépare pour demain l’appareil magnifique</l>
                        <l n="998"> Du triomphe ordonné pour ce cœur héroïque ;</l>
                        <l n="999"> Et de ses ennemis réprimons l’attentat :</l>
                        <l n="1000"> Après nous pourvoirons aux besoins de l’état.</l>
            <stage><em>Narsès sort.</em></stage>
                        <l n="1001"> Gloire de la nature et du siècle où nous sommes,</l>
                        <l n="1002"> Tu serais le premier des rois comme des hommes,</l>
                        <l n="1003"> Si les biens et les rangs que le sort nous départ</l>
                        <l n="1004"> Se donnaient au mérite aussi-bien qu’au hasard ;</l>
                        <l n="1005"> Quelque lieu d’où ton sang tire son origine,</l>
                        <l n="1006"> Tu dois être un rayon de l’essence divine,</l>
                        <l n="1007"> Puisque ce port céleste et ce divin aspect</l>
                        <l n="1008"> Impriment à la fois l’amour et le respect.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, feignant de rêver. </speaker>
                        <l n="1009"> Si je vous ai soumis, cruelle Théodore,</l>
                        <l n="1010"> Et le golfe du Gange et le rivage more,</l>
                        <l n="1011"> Et si je n’ai jamais, d’effet ni de penser,</l>
                        <l n="1012"> Rien ni fait ni conçu qui vous pût offenser,</l>
                        <l n="1013"> Quel fruit espérez-vous de m’ôter une vie</l>
                        <l n="1014"> Bien plus vôtre que mienne, et qui vous a servie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1015"> Il rêve : écoutons-le.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1016"> Si ma fidélité</l>
                        <l n="1017"> A secoué le joug de votre autorité,</l>
                        <l n="1018"> Votre courroux est juste et ma mort légitime ;</l>
                        <l n="1019"> Mais au moins, grande reine, apprenez-moi mon crime,</l>
                        <l n="1020"> Et ma main aussitôt s’offre à vous dégager</l>
                        <l n="1021"> Du besoin d’implorer un secours étranger.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1022"> Le songe est un tableau des passions humaines</l>
                        <l n="1023"> Qui dedans le repos représente nos peines,</l>
                        <l n="1024"> Un confident peu sûr, un parleur peu discret,</l>
                        <l n="1025"> Qui des plus retenus évente le secret ;</l>
                        <l n="1026"> La vérité, veillante en sa bouche endormie,</l>
                        <l n="1027"> Malgré lui-même enfin m’apprend son ennemie :</l>
                        <l n="1028"> Mais, puisqu’il m’est aisé d’en réprimer l’effort,</l>
                        <l n="1029"> Je ferai par mes soins un songe de sa mort,</l>
                        <l n="1030"> Ou qui l’effectuera m’ôtera la lumière.</l>
                        <l n="1031"> Craignant de l’éveiller, tirons-nous plus arrière,</l>
                        <l n="1032"> D’où nous puissions ouïr s’il n’ajoutera rien</l>
                        <l n="1033"> Qu’il nous soit important d’apprendre pour son bien.</l>
            <stage><em>César, Alvare et les gardes se retirent derrière une tapisserie. Théodore et Philippe entrent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1034"> Infâme, cœur sans cœur, homme indigne de l’être,</l>
                        <l n="1035"> Après ta lâcheté tu peux encor paraître !</l>
                        <l n="1036"> Quand d’un coup de ta main Antonie est le prix,</l>
                        <l n="1037"> La peur plus que l’espoir peut toucher tes esprits !</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1038"> Voici le fer encor destiné pour sa perte,</l>
                        <l n="1039"> Mais la commodité ne s’en est pas offerte.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1040"> Jamais l’occasion...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à part. </speaker>
                        <l n="1041"> Dieux ! qu’est-ce que je voi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1042"> Ne s’offre assez commode aux poltrons comme toi.</l>
                        <l n="1043"> Donne-moi ce poignard.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1044"> Laissez, grande princesse,</l>
                        <l n="1045"> Dompter à la raison le transport qui vous presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1046"> Ne me conseille point.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1047"> Voilà mon bras tout prêt</l>
                        <l n="1048"> Pour l’exécution de ce funeste arrêt.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1049"> Va, je ne te crois plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1050"> Épargnez-vous le blâme</l>
                        <l n="1051"> D’un coup peu convenable à la main d’une femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, lui arrachant le poignard. </speaker>
                        <l n="1052"> N’osant pas l’entreprendre, et me manquant de foi,</l>
                        <l n="1053"> La tienne en a fait un bien moins digne de toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part. </speaker>
                        <l n="1054"> Ne puis-je l’éveiller ?</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="1055"> Si j’ose vous le dire,</l>
                        <l n="1056"> Madame, Bélisaire est utile à l’empire ;</l>
                        <l n="1057"> Il soutient votre trône et vous tentez un coup...</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1058"> Tais-toi, lâche.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1059"> Qui veille et se tait voit beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1060"> N’entre pas plus avant, et garde cette porte,</l>
                        <l n="1061"> Tandis que je l’immole au courroux qui m’emporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part. </speaker>
                        <l n="1062"> Dieux ! tant de bruit est vain et ne l’éveille pas !</l>
                        <l n="1063"> Je n’ose plus parler ; mais feignons un faux pas.</l>
            <stage><em>Il fait du bruit avec le pied.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1064"> Contiens-toi, traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part. </speaker>
                        <l n="1065"> Ô dieux ! ce sommeil léthargique</l>
                        <l n="1066"> Fera malgré mes soins l’aventure tragique.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, le poignard à la main près de Bélisaire. </speaker>
                        <l n="1067"> Ce qu’aux plus résolus en vain j’ai proposé,</l>
                        <l n="1068"> Et ce qu’en ma faveur trois hommes n’ont osé,</l>
                        <l n="1069"> Va satisfaire enfin la fureur qui m’enflamme,</l>
                        <l n="1070"> Et s’exécutera par la main d’une femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, accourant avec Alvare, et lui retenant le bras. </speaker>
                        <l n="1071"> Arrête, malheureuse !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1072"> Ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1073"> Ne sais-tu pas</l>
                        <l n="1074"> Que ce jeune héros m’a toujours sur ses pas ;</l>
                        <l n="1075"> Qu’une inclination rare au point qu’est la nôtre</l>
                        <l n="1076"> Fait qu’au besoin toujours l’un est l’Argus de l’autre ;</l>
                        <l n="1077"> Et qu’outre le bon œil dont il est vu des cieux,</l>
                        <l n="1078"> Quand il repose encore il veille par mes yeux :</l>
                        <l n="1079"> Ses intérêts sont miens ; et qui lui fait outrage,</l>
                        <l n="1080"> S’il ne s’adresse à moi s’adresse à mon image ;</l>
                        <l n="1081"> Et qui sur le portrait porte aujourd’hui la main,</l>
                        <l n="1082"> Contre l’original la peut porter demain :</l>
                        <l n="1083"> Ainsi, quand ta fureur contre lui s’intéresse,</l>
                        <l n="1084"> C’est à moi-même, à moi que l’attentat s’adresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1085"> À vous, seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1086"> Tais-toi, que par ce vain propos</l>
                        <l n="1087"> Tu ne me fasses tort en rompant son repos ;</l>
                        <l n="1088"> Et son corps et le mien n’étant que même chose</l>
                        <l n="1089"> Dont une moitié dort et dont l’autre repose,</l>
                        <l n="1090"> Ne me réplique point, de peur de m’éveiller</l>
                        <l n="1091"> En la moitié de moi que tu vois sommeiller.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1092"> L’équité toutefois vous doit...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1093"> Tais-toi, te dis-je ;</l>
                        <l n="1094"> Je sais bien les devoirs où l’équité m’oblige,</l>
                        <l n="1095"> Et que le fondement d’un si noir attentat,</l>
                        <l n="1096"> Et de tel préjudice à celui de l’état,</l>
                        <l n="1097"> N’est que le déplaisir qu’il faille que sa gloire</l>
                        <l n="1098"> Des plus grands de ma cour efface la mémoire,</l>
                        <l n="1099"> Et que, malgré tes soins, Philippe ton parent</l>
                        <l n="1100"> Voie au-dessus de lui ce fameux conquérant</l>
                        <l n="1101"> Posséder un objet pour qui son cœur soupire,</l>
                        <l n="1102"> Et m’aider à porter les rênes de l’empire.</l>
                        <l n="1103"> Mais ne puis-je pas dire avec juste raison</l>
                        <l n="1104"> Que ton ingratitude est sans comparaison,</l>
                        <l n="1105"> De souhaiter sa perte, et voir d’un œil d’envie</l>
                        <l n="1106"> L’éclat d’une fortune et le cours d’une vie</l>
                        <l n="1107"> Par qui l’empire a fait de si fameux progrès,</l>
                        <l n="1108"> Et de qui tout l’emploi passe en nos intérêts ?</l>
                        <l n="1109"> A-t-il à sa valeur permis jamais de trêve ?</l>
                        <l n="1110"> N’est-ce pas plus son bras que le mien qui l’élève ?</l>
                        <l n="1111"> Et ne s’est-il pas fait et tracé de son sang</l>
                        <l n="1112"> Un chemin pour monter à cet illustre rang ?</l>
                        <l n="1113"> Il a si loin d’ici sa valeur signalée,</l>
                        <l n="1114"> Que l’aigle pour le suivre a forcé sa volée,</l>
                        <l n="1115"> Et que jamais Trajan n’a vu nos bords si loin</l>
                        <l n="1116"> Qu’on les voit de mon règne étendus par son soin.</l>
                        <l n="1117"> Ses célèbres exploits ont étonné les parques ;</l>
                        <l n="1118"> Ils ont à mon pouvoir soumis douze monarques ;</l>
                        <l n="1119"> Et ce grand cœur, l’effroi des peuples et des rois,</l>
                        <l n="1120"> Triomphera demain pour la quinzième fois :</l>
                        <l n="1121"> Tous les jours pour ma gloire il court la terre et l’onde,</l>
                        <l n="1122"> Et, rival du soleil, en l’empire du monde</l>
                        <l n="1123"> Fait briller sa valeur presque en autant de lieux</l>
                        <l n="1124"> Que brillent les rayons de ce flambeau des cieux.</l>
                        <l n="1125"> Tu veux, désespérée, ôter par ta furie</l>
                        <l n="1126"> Un ministre à l’état, un père à la patrie,</l>
                        <l n="1127"> Au trône une colonne, au prince un favori,</l>
                        <l n="1128"> Aux hommes un chef-d’œuvre où le ciel s’est tari,</l>
                        <l n="1129"> Un miracle à la paix, un prodige à la guerre,</l>
                        <l n="1130"> Et l’ornement enfin d’un héros à la terre ?</l>
                        <l n="1131"> Mais ta haine entreprend en ce dessein pervers</l>
                        <l n="1132"> Un lion africain qui dort les yeux ouverts :</l>
                        <l n="1133"> Celui dort sûrement qui dort dans l’innocence,</l>
                        <l n="1134"> Et tous les yeux du ciel veillent pour sa défense :</l>
                        <l n="1135"> C’est pour le garantir et t’arrêter le bras</l>
                        <l n="1136"> Que son soin provident adresse ici mes pas ;</l>
                        <l n="1137"> Et je jure le ciel et cette même vie,</l>
                        <l n="1138"> À qui tant de vertu procure tant d’envie</l>
                        <l n="1139"> Depuis que sur ses soins mon trône se soutient,</l>
                        <l n="1140"> Que sans quelque respect dont l’honneur me retient,</l>
                        <l n="1141"> Ce fer... Mais modérons l’ardeur qui nous emporte :</l>
                        <l n="1142"> Je suis prince et chrétien, de qui l’exemple importe.</l>
                        <l n="1143"> Mais pour ne faire pas qu’il me soit imputé</l>
                        <l n="1144"> Que, recueillant le droit, je manque d’équité,</l>
                        <l n="1145"> Et, réduisant les lois dans l’ordre où je les range,</l>
                        <l n="1146"> Je sois impunément le premier qui les change,</l>
                        <l n="1147"> Je dois les yeux bandés peser d’un poids égal,</l>
                        <l n="1148"> Comme le prix du bien, l’importance du mal,</l>
                        <l n="1149"> Et punir le dernier comme le droit l’ordonne,</l>
                        <l n="1150"> Fût-ce, au lieu de ma femme, en ma propre personne.</l>
                        <l n="1151"> Holà ! quelqu’un.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, feignant de s’éveiller en sursaut. </speaker>
                        <l n="1152"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="1153"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1154"> Que vois-je, ô cieux !</l>
                        <l n="1155"> Quel importun sommeil s’est glissé sous mes yeux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1156"> Certain chagrin conçu dans l’esprit de la reine,</l>
                        <l n="1157"> Dont j’ignore la cause et partage la peine,</l>
                        <l n="1158"> M’a fait, entre autre avis, estimer à propos,</l>
                        <l n="1159"> Autant pour sa santé comme pour mon repos,</l>
                        <l n="1160"> De l’envoyer attendre au logis de son père</l>
                        <l n="1161"> Et des lieux et du temps l’effet que j’en espère ;</l>
                        <l n="1162"> Et dedans la douceur de son natal séjour</l>
                        <l n="1163"> Se remettre l’esprit des troubles de la cour.</l>
                        <l n="1164"> Je vous charge, Narsès, du soin de sa conduite,</l>
                        <l n="1165"> Avec deux seulement des filles de sa suite ;</l>
                        <l n="1166"> Et pour lui faire voir la faveur que je dois</l>
                        <l n="1167"> Au bras qui fait si loin reconnaître mes lois,</l>
                        <l n="1168"> Et me rend si serein le jour que je respire,</l>
                        <l n="1169"> Léonse, apporte ici les marques de l’empire.</l>
            <stage><em>Léonse sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1170"> Passe, mon désespoir, passe au dernier effort,</l>
                        <l n="1171"> Et préviens cet affront par le coup de ma mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à Bélisaire. </speaker>
                        <l n="1172"> Les rois, comme rayons de la divine essence,</l>
                        <l n="1173"> En leur gouvernement imitent sa puissance,</l>
                        <l n="1174"> Font d’un mont élevé des abîmes profonds,</l>
                        <l n="1175"> Élèvent un vallon à la hauteur des monts,</l>
                        <l n="1176"> Et, tenant pour chacun la balance commune,</l>
                        <l n="1177"> Au prix de la vertu mesurent la fortune.</l>
                        <l n="1178"> Je te mettrai si haut que la faux du trépas</l>
                        <l n="1179"> Sans te pouvoir toucher passera sous tes pas,</l>
                        <l n="1180"> Et que le peu de fruit d’attenter sur ta vie</l>
                        <l n="1181"> Fera crever la haine et lassera l’envie.</l>
            <stage><em>Léonse rentre, tenant un bassin d’argent dans lequel il y a une couronne de laurier et un sceptre. César prend le sceptre.</em></stage>
                        <l n="1182"> Partageant avec toi ma puissance et mes biens,</l>
                        <l n="1183"> J’estime encor t’ôter là part que j’en retiens,</l>
                        <l n="1184"> Puisque, m’étant acquis par ta valeur insigne,</l>
                        <l n="1185"> Ils viennent de toi seul et toi seul en es digne.</l>
                        <l n="1186"> César doit sa fortune à tes bras indomptés ;</l>
                        <l n="1187"> Possèdes-en le nom comme les qualités,</l>
                        <l n="1188"> Et, digne successeur du rang de ce grand homme,</l>
                        <l n="1189"> Règne sur l’Occident, et sois maître de Rome.</l>
            <stage><em>Il rompt le sceptre en deux. </em></stage>
                        <l n="1190"> Tiens, en cette moitié du sceptre impérial,</l>
                        <l n="1191"> À mon autorité prends un pouvoir égal ;</l>
                        <l n="1192"> Tiens, te dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1193"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1194"> Ce refus m’importune ;</l>
                        <l n="1195"> Ta main l’honore plus qu’il n’accroît ta fortune ;</l>
                        <l n="1196"> Je te rends en effet moins que je ne te doi ;</l>
                        <l n="1197"> En te faisant justice il serait tout à toi.</l>
            <stage><em>Il prend la couronne et la divise en deux.</em></stage>
                        <l n="1198"> Ce front grave et charmant, digne front d’un monarque,</l>
                        <l n="1199"> Aussi-bien que ton bras en doit porter la marque ;</l>
                        <l n="1200"> Ce laurier partagé, le ceignant, fera voir</l>
                        <l n="1201"> Que je t’ai, comme lui, partagé mon pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1202"> Pour un vassal, seigneur, une gloire si rare !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1203"> Quoi que le sort te donne, il t’est encore avare,</l>
                        <l n="1204"> S’il pèse ton mérite et mon affection.</l>
                        <l n="1205"> Pour marque maintenant de ta possession,</l>
                        <l n="1206"> Et du rang souverain que tu tiens en l’empire,</l>
                        <l n="1207"> Ordonne sur-le-champ quoi que ton cœur respire,</l>
                        <l n="1208"> Et, fût-ce au détriment de mon propre intérêt,</l>
                        <l n="1209"> Moi-même je m’en fais un immuable arrêt.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1210"> Si, sans le mériter, ma fortune est si grande,</l>
                        <l n="1211"> J’ose prier, seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1212"> Que dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1213"> Je commande.</l>
                        <l n="1214"> Mais en votre présence...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1215"> Achève.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1216"> À cette fois</l>
                        <l n="1217"> L’effroi me saisit l’âme et m’interdit la voix.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1218"> Que madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1219"> Ah ! cruel !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1220"> Ma reine et ma maîtresse,</l>
                        <l n="1221"> Quelque secret ennui que marque sa tristesse,</l>
                        <l n="1222"> Par son éloignement ne prive point la cour</l>
                        <l n="1223"> De ces vivants soleils dont elle tient le jour ;</l>
                        <l n="1224"> Et remette à vos pieds ces marques souveraines</l>
                        <l n="1225"> De l’empire sacré dont vous tenez les rênes,</l>
                        <l n="1226"> Puisqu’enfin, par les droits du mérite et du sang,</l>
                        <l n="1227"> Vous seul êtes pourvu de cet auguste rang,</l>
                        <l n="1228"> Et que de votre éclat et de votre lumière</l>
                        <l n="1229"> Je ne suis qu’une ébauche imparfaite et grossière,</l>
                        <l n="1230"> Sans avantage aucun sur les autres humains</l>
                        <l n="1231"> Que d’être seulement l’ouvrage de vos mains.</l>
            <stage><em>Il dépose sa couronne et son sceptre aux pieds de l’impératrice.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1232"> Quoique mon cœur répugne à cette obéissance,</l>
                        <l n="1233"> M’en étant fait la loi, je n’ai point de défense :</l>
                        <l n="1234"> Il suffit que ce bras, si, comme je prétends,</l>
                        <l n="1235"> Il accomplit en toi l’œuvre que je prétends,</l>
                        <l n="1236"> T’élèvera si haut qu’en ce rang magnifique</l>
                        <l n="1237"> Les souhaits manqueront à ce cœur héroïque,</l>
                        <l n="1238"> Et que la passion des plus ambitieux</l>
                        <l n="1239"> Ne peut monter plus haut sans s’attaquer aux cieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE, à part. </speaker>
                        <l n="1240"> Qui jamais entendit une telle aventure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, à part. </speaker>
                        <l n="1241"> Qui jamais pour son prince eut une foi si pure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS, à part. </speaker>
                        <l n="1242"> Quelle rage tiendrait contre tant de bonté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1243"> Quel vassal à ce lieu s’est jamais vu monté ?</l>
                        <l n="1244"> Toi qui pour m’y placer m’as tiré de la boue,</l>
                        <l n="1245"> Arrête ici, Fortune, arrête ici ta roue.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1246"> Non, non, Camille, non, je ne renonce pas</l>
                        <l n="1247"> À la prétention d’un si juste trépas ;</l>
                        <l n="1248"> Une ardeur raisonnable autant que véhémente</l>
                        <l n="1249"> Ne peut pas s’alentir quand la cause en augmente,</l>
                        <l n="1250"> Et le mal qui redouble est loin de s’alléger.</l>
                        <l n="1251"> Je n’avais ce matin qu’un mépris à venger,</l>
                        <l n="1252"> Et ce soir d’un exil l’outrageuse sentence,</l>
                        <l n="1253"> Quoiqu’enfin révoquée, appelle ma vengeance.</l>
                        <l n="1254"> Si je ne suis sans cœur, de quel œil, de quel front</l>
                        <l n="1255"> Puis-je souffrir l’auteur d’un si sensible affront ?</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1256"> Si la grâce vous vient d’où l’affront vous procède,</l>
                        <l n="1257"> Si la source du mal l’est aussi du remède,</l>
                        <l n="1258"> Même l’un arrivant contre sa volonté,</l>
                        <l n="1259"> Et l’autre vous naissant de sa pure bonté,</l>
                        <l n="1260"> Pouvez-vous conserver contre l’ombre d’un crime,</l>
                        <l n="1261"> Au mépris d’un service, un courroux légitime ?</l>
                        <l n="1262"> Et, loin de lui payer l’intérêt d’un bienfait,</l>
                        <l n="1263"> Le châtier d’un mal qu’il ne vous a pas fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1264"> Quelque part d’où l’injure ou la grâce procède,</l>
                        <l n="1265"> Tout en est criminel, le mal et le remède,</l>
                        <l n="1266"> Et ce qui m’est venu contre sa volonté,</l>
                        <l n="1267"> Et ce qui m’est produit de sa pure bonté.</l>
                        <l n="1268"> Faire rougir un front couvert d’un diadème</l>
                        <l n="1269"> Ne peut être qu’un crime à l’innocence même :</l>
                        <l n="1270"> Mais avoir dessus moi pris des droits absolus</l>
                        <l n="1271"> Jusqu’à me pardonner m’offense encore plus ;</l>
                        <l n="1272"> Je possède à regret le fruit de son audace ;</l>
                        <l n="1273"> Mon exil m’affligeait bien moins que cette grâce ;</l>
                        <l n="1274"> Et c’est à ma grandeur un reproche fatal</l>
                        <l n="1275"> Que d’avoir eu besoin des faveurs d’un vassal.</l>
                        <l n="1276"> Il ne suffisait pas à cet esprit superbe,</l>
                        <l n="1277"> Que sous moi la fortune a mis plus bas que l’herbe,</l>
                        <l n="1278"> Qu’autrefois mon amour ait dépendu de lui,</l>
                        <l n="1279"> Il veut que mon sort même en dépende aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1280"> Et, faisant peu d’état de m’avoir outragée,</l>
                        <l n="1281"> Prétend m’avoir rendue encor son obligée.</l>
                        <l n="1282"> Payons d’un même prix l’une et l’autre action,</l>
                        <l n="1283"> Et l’injure reçue et l’obligation.</l>
                        <l n="1284"> Punissons son pardon autant que son offense ;</l>
                        <l n="1285"> Mon repos souffre en l’une, en l’autre ma puissance ;</l>
                        <l n="1286"> Et s’oser ingérer de faire grâce aux rois,</l>
                        <l n="1287"> Est d’un sourd attentat les soumettre à ses lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1288"> La haine confond tout, et, quoi qu’on lui propose,</l>
                        <l n="1289"> En son propre aliment convertit toute chose.</l>
                        <l n="1290"> Mais quelle voie encor s’offre pour vous venger,</l>
                        <l n="1291"> Qui ne vous jette pas en un second danger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1292"> Après tous les moyens qu’une mortelle haine</l>
                        <l n="1293"> Pouvait faire tomber en l’esprit d’une reine,</l>
                        <l n="1294"> Que le fer, quatre fois mis en usage en vain,</l>
                        <l n="1295"> M’a paru de sa mort un moyen peu certain ;</l>
                        <l n="1296"> Que j’ai cru le poison une douteuse voie,</l>
                        <l n="1297"> Vu l’imminent péril de celui qui l’emploie ;</l>
                        <l n="1298"> Que je n’ai pas jugé qu’on lui pût sur l’état</l>
                        <l n="1299"> Imposer d’apparent ni croyable attentat,</l>
                        <l n="1300"> Non plus que lui former de parti ni de ligue</l>
                        <l n="1301"> Dont par sa vigilance il n’éventât la brigue ;</l>
                        <l n="1302"> Enfin je n’ai jugé, pour lui ravir le jour,</l>
                        <l n="1303"> Lui pouvoir susciter autre ennemi qu’Amour.</l>
                        <l n="1304"> Je veux, avec tout l’art et toutes les caresses</l>
                        <l n="1305"> Qui pourraient d’un barbare arracher des tendresses,</l>
                        <l n="1306"> Et par qui sur un cœur un autre peut régner,</l>
                        <l n="1307"> Pour perdre cet ingrat, tâcher de le gagner ;</l>
                        <l n="1308"> Et si, par tous les soins dont mon sexe est capable,</l>
                        <l n="1309"> Je puis embarrasser cet esprit indomptable,</l>
                        <l n="1310"> Le dessein de sa perte est si bien concerté,</l>
                        <l n="1311"> Que ses jours de bien près suivront sa liberté.</l>
                        <l n="1312"> Nise, en qui l’empereur, plus qu’en nulle a créance,</l>
                        <l n="1313"> M’a touchant ce dessein promis son assistance :</l>
                        <l n="1314"> L’offre de tel parti qu’elle voudra choisir,</l>
                        <l n="1315"> Jointe à quelques présents, la range à mon désir.</l>
                        <l n="1316"> S’il ne m’aima sujette, il a l’âme assez vaine</l>
                        <l n="1317"> Pour donner dans le piège et m’aimer souveraine ;</l>
                        <l n="1318"> Et la couronne a joint au peu que j’ai d’appas</l>
                        <l n="1319"> De nouvelles splendeurs qu’alors je n’avais pas.</l>
                        <l n="1320"> Quant au lieu de sa perte, où tend mon entreprise,</l>
                        <l n="1321"> Je n’obtiendrais que l’heur d’engager sa franchise,</l>
                        <l n="1322"> Pour punir cet esprit autrefois si glacé,</l>
                        <l n="1323"> Par mes dédains présents de son mépris passé,</l>
                        <l n="1324"> Je l’en verrais peut-être avecque moins de peine,</l>
                        <l n="1325"> Et sa confusion dissiperait ma haine ;</l>
                        <l n="1326"> Mon courroux satisfait pourrait souffrir ses jours,</l>
                        <l n="1327"> Et ma juste vengeance arrêter là son cours.</l>
                        <l n="1328"> Le voilà ; souviens-toi que cette confidence</l>
                        <l n="1329"> Commet ta propre vie au soin de ta prudence.</l>
                        <l n="1330"> Adieu. Faites, mes yeux, mieux que n’a fait ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE, à part. </speaker>
                        <l n="1331"> Que d’inhumanité dedans un cœur humain !</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1332"> Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1333"> Bélisaire, un mot : le sort m’est bien contraire,</l>
                        <l n="1334"> De m’affliger au point de toujours vous déplaire,</l>
                        <l n="1335"> De rebuter si fort qu’on ne me souffre pas,</l>
                        <l n="1336"> Et vous être un sujet de détourner vos pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1337"> Qui sait valoir beaucoup, librement se méprise :</l>
                        <l n="1338"> Le respect me chassait, et non pas la surprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1339"> Comme le ciel sur nous répand avec le jour</l>
                        <l n="1340"> Les secrets mouvements et de haine et d’amour,</l>
                        <l n="1341"> Nous semblons l’un pour l’autre en tenir de naissance,</l>
                        <l n="1342"> Moi l’inclination, et vous l’indifférence.</l>
                        <l n="1343"> Vous souvient-il du temps qu’en pareil entretien</l>
                        <l n="1344"> Je ne vous pus nier de vous vouloir du bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1345"> Comme vous pressentiez l’éclatante couronne</l>
                        <l n="1346"> Qu’autant que votre hymen votre vertu vous donne,</l>
                        <l n="1347"> Comme futur vassal de votre majesté,</l>
                        <l n="1348"> Je méritai dès lors des traits de sa bonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1349"> S’il vous souvient aussi, dès lors un trait de flamme</l>
                        <l n="1350"> Des yeux de ma cousine avait blessé votre âme ;</l>
                        <l n="1351"> Et ce fut le sujet qui fit qu’avec froideur</l>
                        <l n="1352"> Vous prêtâtes l’oreille à ma naissante ardeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1353"> Qu’entends-je, juste ciel ! Veut-elle, l’inhumaine,</l>
                        <l n="1354"> Me perdre par l’amour, n’ayant pu par la haine ?</l>
            <stage><em>À Théodore.</em></stage>
                        <l n="1355"> Et votre rang, madame, et cet auguste aspect,</l>
                        <l n="1356"> Restreignirent mes vœux aux termes du respect :</l>
                        <l n="1357"> J’eusse eu tort de tenter un espoir impossible ;</l>
                        <l n="1358"> Je fus respectueux, et non pas insensible ;</l>
                        <l n="1359"> Je sus qu’à m’approcher du céleste flambeau</l>
                        <l n="1360"> Je ne pouvais gagner qu’un illustre tombeau,</l>
                        <l n="1361"> Et qu’en vain un mortel à cet honneur aspire,</l>
                        <l n="1362"> À moins que d’y voler sur l’aigle de l’empire :</l>
                        <l n="1363"> Sur lui Justinien, mon maître et votre époux,</l>
                        <l n="1364"> Mérita cette gloire et s’approcha de vous :</l>
                        <l n="1365"> Et du sacré bandeau qu’il vous mit sur la tête</l>
                        <l n="1366"> Acheta de vos vœux la superbe conquête :</l>
                        <l n="1367"> Mais moi, quel diadème avais-je à vous offrir ?</l>
                        <l n="1368"> Que pouvais-je pour vous, qu’adorer et souffrir ?</l>
                        <l n="1369"> Et sous quel front, hélas ! eussé-je osé paraître,</l>
                        <l n="1370"> Amant de ma maîtresse et rival de mon maître ?</l>
                        <l n="1371"> Le ciel devant les temps avait marqué pour lui</l>
                        <l n="1372"> Ce trésor amoureux qu’il possède aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1373"> Et tout autre, tendant vers un objet si digne,</l>
                        <l n="1374"> N’eût en un vol si haut fait qu’une chute insigne.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1375"> Si l’amour inégal ne produit des effets,</l>
                        <l n="1376"> Il oblige toujours et n’offense jamais ;</l>
                        <l n="1377"> S’il ne plaît il honore, et si votre service</l>
                        <l n="1378"> N’est reçu pour amour, il l’est pour sacrifice.</l>
                        <l n="1379"> De quelque étroit respect qu’un amour soit contraint,</l>
                        <l n="1380"> N’osant pas demander, pour le moins il se plaint ;</l>
                        <l n="1381"> Même sans ressentir de véritable atteinte,</l>
                        <l n="1382"> Qui ne veut pas déplaire oblige par la feinte ;</l>
                        <l n="1383"> Et l’art, quoique trompeur, d’un cœur indifférent,</l>
                        <l n="1384"> Est bien moins offensif qu’un mépris apparent.</l>
                        <l n="1385"> Mais il vous importait, pour l’amour d’Antonie,</l>
                        <l n="1386"> Que de vos procédés la feinte fût bannie,</l>
                        <l n="1387"> Et vous ne vouliez pas perdre une occasion</l>
                        <l n="1388"> Qui la pût rendre vaine à ma confusion.</l>
                        <l n="1389"> Ce rebut de mes vœux, ce mépris, cette glace,</l>
                        <l n="1390"> Vous était des degrés pour monter à sa grâce,</l>
                        <l n="1391"> Si cette indignité dut me désobliger,</l>
                        <l n="1392"> Je ne vous le dis point, vous le pouvez juger :</l>
                        <l n="1393"> Pour marque seulement que j’étais généreuse,</l>
                        <l n="1394"> J’étais noble, il suffit et de plus amoureuse.</l>
                        <l n="1395"> Le sort m’ayant aussi fait naître la saison</l>
                        <l n="1396"> D’essuyer cette injure et d’en tirer raison,</l>
                        <l n="1397"> J’ai cherché, je l’avoue, en ma juste colère,</l>
                        <l n="1398"> Des moyens de vous perdre et de me satisfaire ;</l>
                        <l n="1399"> Mais depuis, vos bontés rétablissant vos lois...</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1400"> Achevez, mes soupirs, qui me coupez la voix,</l>
                        <l n="1401"> Puisque vouloir forcer cette ardeur obstinée,</l>
                        <l n="1402"> Est lutter vainement contre ma destinée,</l>
                        <l n="1403"> Témoignons-lui... Mais, lâche ! à quoi te résous-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1404"> Sois-moi propice, ô ciel ! et soutiens ma vertu !</l>
                        <l n="1405"> J’ai d’un cœur invincible affronté la Fortune,</l>
                        <l n="1406"> J’ai vu d’un œil constant le courroux de Neptune,</l>
                        <l n="1407"> J’ai franchi sans trembler les plus sanglants hasards,</l>
                        <l n="1408"> Et rendu sans effet les menaces de Mars ;</l>
                        <l n="1409"> Rien n’a pu m’étonner, et cette force d’âme</l>
                        <l n="1410"> Se rend sans résistance à la voix d’une femme ;</l>
                        <l n="1411"> Sa fureur s’apaisant en obtient mieux ses fins,</l>
                        <l n="1412"> Et fait plus par trois mots que par trois assassins.</l>
                        <l n="1413"> Le trouble me saisit, la frayeur me possède ;</l>
                        <l n="1414"> Mais ma foi tient toujours si ma constance cède :</l>
                        <l n="1415"> On peut, grand empereur, mon seigneur et mon roi,</l>
                        <l n="1416"> On peut m’ôter le jour, mais non m’ôter la foi ;</l>
                        <l n="1417"> Et l’on me fait grand tort de me croire assez traître,</l>
                        <l n="1418"> Pour devoir attenter sur l’honneur de mon maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1419"> Il se trouble ! espérons ; c’est déjà quelque effet :</l>
                        <l n="1420"> L’adversaire en désordre est à moitié défait.</l>
                        <l n="1421"> Achève, ô feinte amour, d’établir ton empire</l>
                        <l n="1422"> Par l’adroite faveur qu’un heureux sort m’inspire ;</l>
                        <l n="1423"> Quand il se baissera, nous retirant soudain,</l>
                        <l n="1424"> Sortons et lui laissons cette écharpe à la main.</l>
            <stage><em>Elle laisse tomber son écharpe.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1425"> Je cherchais l’empereur qui m’attend pour la chasse :</l>
                        <l n="1426"> L’heure en presse, madame, accordez-m’en la grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1427"> Je m’y rends avec vous, l’ébat m’en sera cher.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1428"> Il ne l’aperçoit pas, ou ne l’ose toucher.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1429"> Sous cette écharpe encor quelque embûche est tendue.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part, après avoir laissé tomber un de ses gants. </speaker>
                        <l n="1430"> Ce gant dessus l’écharpe adressera sa vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1431"> Défendez-vous, mes yeux, de ce second appas,</l>
                        <l n="1432"> Et, quoi que vous voyiez, feignez de ne voir pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1433"> Ou ma faveur le trouble, ou l’amour qui l’engage</l>
                        <l n="1434"> Des yeux comme des mains lui dérobe l’usage.</l>
            <stage><em>À Bélisaire.</em></stage>
                        <l n="1435"> Un gant me vient de choir, et pour le ramasser</l>
                        <l n="1436"> Vous ne m’obligez pas du soin de vous baisser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1437"> Madame, je l’ai vu ; mais dans cette occurrence</l>
                        <l n="1438"> J’aurais cru d’un devoir faire une irrévérence :</l>
                        <l n="1439"> C’est un gage divin, et le soin qu’en eût pris</l>
                        <l n="1440"> Une profane main eût profané son prix,</l>
                        <l n="1441"> Et vous eût fait injure en vous faisant service.</l>
                        <l n="1442"> Une plus belle main vous rendra cet office.</l>
            <stage><em>Il appelle Antonie.</em></stage>
                        <l n="1443"> Antonie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1444"> Ah ! cruel ! cœur insensible et fier !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, tenant une lettre. </speaker>
                        <l n="1445"> Dans la main en passant coulons-lui ce papier.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1446"> Quoi ! ni vœux ni faveurs, rien ne touche son âme !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à Antonie, en lui remettant furtivement une lettre. </speaker>
                        <l n="1447"> Cette écharpe et ce gant sont tombés à madame :</l>
                        <l n="1448"> Ce devoir vous regarde.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1449"> Et l’honneur m’en est doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1450"> Le piège est échappé : fuyons, retirons-nous.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE, à part. </speaker>
                        <l n="1451"> Cette écharpe et ce gant ne sont pas sans mystère ;</l>
                        <l n="1452"> Mais mon salut dépend de voir et de me taire.</l>
            <stage><em>Elle ramasse l’écharpe et le gant, et les donne à Théodore.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1453"> Vous accourez bien vite à cette chère voix.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1454"> Manqué-je en vous rendant l’honneur que je vous dois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1455"> Vous me rendez toujours assez de témoignage</l>
                        <l n="1456"> Et de vos passions et de votre servage.</l>
                        <l n="1457"> Est-ce là de quel soin vous vous en détachez ?</l>
                        <l n="1458"> Mais quel est ce papier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1459"> Quel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE,prenant la lettre de Bélisaire dans la manche d’Antonie. </speaker>
                        <l n="1460"> Que vous me cachez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1461"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1462"> Je suis femme, et l’obstacle m’anime :</l>
                        <l n="1463"> Aux esprits curieux un refus est un crime.</l>
                        <l n="1464"> N’irritez point le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1465"> La curiosité</l>
                        <l n="1466"> N’est pas la passion dont il est agité.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1467"> Et quelle donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antonie">
            <speaker> ANTONIE. </speaker>
                        <l n="1468"> L’envie.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1469"> Ô dure servitude !</l>
                        <l n="1470"> Que tu m’es importune, et que ton joug est rude !</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, seule. </speaker>
                        <l n="1471"> Je vous ferai laisser sur votre liberté</l>
                        <l n="1472"> L’honneur d’une absolue et pleine autorité.</l>
                        <l n="1473"> Enfin tu reconnais, chétive souveraine,</l>
                        <l n="1474"> Qu’aussi-bien que l’effet la feinte encor t’est vaine ;</l>
                        <l n="1475"> Que sans fruit le mensonge entreprend aujourd’hui</l>
                        <l n="1476"> Ce que la vérité n’a pu gagner sur lui ;</l>
                        <l n="1477"> Que de ce fier rocher toute approche est bannie,</l>
                        <l n="1478"> Et que sans différence, hors celui d’Antonie,</l>
                        <l n="1479"> Il foule tous les cœurs à ses pieds abattus,</l>
                        <l n="1480"> Et tient de grands mépris pour de grandes vertus :</l>
                        <l n="1481"> Essayons toutefois un moyen qui succède ;</l>
                        <l n="1482"> À nouvel accident trouvons nouveau remède :</l>
                        <l n="1483"> Assurons, en vengeant un amour irrité,</l>
                        <l n="1484"> Et notre bonne estime et notre autorité ;</l>
                        <l n="1485"> Nuisons sans répugnance à qui nous pourrait nuire ;</l>
                        <l n="1486"> Détruisons un géant qui nous pourrait détruire.</l>
                        <l n="1487"> J’ai de quoi triompher de ce superbe esprit ;</l>
            <stage><em>Déployant la lettre de Bélisaire.</em></stage>
                        <l n="1488"> Le sort m’offre à propos une arme en cet écrit.</l>
                        <l n="1489"> Leurs plus secrets pensers, leur propre intelligence,</l>
                        <l n="1490"> Quand je perds tout espoir, s’offrent à ma vengeance ;</l>
                        <l n="1491"> Voici de quoi détruire et de quoi renverser</l>
                        <l n="1492"> Ce colosse orgueilleux si fort à terrasser,</l>
                        <l n="1493"> Contre qui la fureur n’a que de vaines armes,</l>
                        <l n="1494"> Et pour qui l’Amour même a d’inutiles charmes.</l>
                        <l n="1495"> Commençons donc l’ouvrage. Ô mes justes douleurs,</l>
                        <l n="1496"> Fournissez-moi de cris, de sanglots et de pleurs ;</l>
                        <l n="1497"> Intéressez mon sein, et mes yeux et ma bouche,</l>
                        <l n="1498"> Autrefois si courtais à cet esprit farouche,</l>
                        <l n="1499"> À venger les soupirs, les regards et les vœux</l>
                        <l n="1500"> Qui le purent laisser insensible à mes feux.</l>
                        <l n="1501"> Ah !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1502"> Que vois-je, madame ? à quel torrent de larmes</l>
                        <l n="1503"> Laissez-vous effacer la splendeur de vos charmes ?</l>
                        <l n="1504"> Un si doux ennemi, par ses abaissements,</l>
                        <l n="1505"> N’a-t-il pas étouffé tous vos ressentiments ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1506"> Je ne sais, dans l’ennui dont je me sens confondre,</l>
                        <l n="1507"> Ni comment respirer, ni comment vous répondre.</l>
                        <l n="1508"> Ordonnez que d’un fer le sein me soit ouvert,</l>
                        <l n="1509"> Exposez à vos yeux mon cœur à découvert ;</l>
                        <l n="1510"> Il vous dira bien mieux que ne fera ma bouche</l>
                        <l n="1511"> Et l’ennui qui me tue et l’affront qui vous touche.</l>
                        <l n="1512"> Ô dieux ! Avoir pour lui témoigné tant d’horreur,</l>
                        <l n="1513"> Fait voir tant de mépris, conçu tant de fureur ;</l>
                        <l n="1514"> Avoir par tant de gens sa perte poursuivie,</l>
                        <l n="1515"> Et de ma propre main attenté sur sa vie,</l>
                        <l n="1516"> Tant abhorré son nom, perdu tant de repos,</l>
                        <l n="1517"> Tant pleuré, tant gémi, tant poussé de sanglots,</l>
                        <l n="1518"> N’a pu vous faire ouïr des oreilles de l’âme,</l>
                        <l n="1519"> Que ce traître...</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1520"> Attendez, n’achevez pas, madame ;</l>
                        <l n="1521"> Pesez, auparavant que de rien intenter,</l>
                        <l n="1522"> La juste occasion qui vous y doit porter ;</l>
                        <l n="1523"> Songez quel intérêt m’attache à Bélisaire,</l>
                        <l n="1524"> Qu’il m’est également et cher et nécessaire,</l>
                        <l n="1525"> Et que, les qualités et de femme et d’époux</l>
                        <l n="1526"> Prenant votre querelle et me parlant pour vous,</l>
                        <l n="1527"> L’éclat où sa valeur maintient mon diadème</l>
                        <l n="1528"> Parlera d’autre part pour cet autre moi-même ;</l>
                        <l n="1529"> Qu’étant de mon état le plus solide appui,</l>
                        <l n="1530"> On ne me peut heurter qu’on ne me choque en lui ;</l>
                        <l n="1531"> Qu’autant que votre amour son amitié m’enflamme,</l>
                        <l n="1532"> Et qu’il est mon ami, si vous êtes ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1533"> Quel ami, juste ciel, et quel solide appui</l>
                        <l n="1534"> Et vous et votre état rencontrez-vous en lui ?</l>
                        <l n="1535"> Hélas ! souhaitez-vous le débris de l’empire,</l>
                        <l n="1536"> Et s’il se peut encor, quelque chose de pire ?</l>
                        <l n="1537"> Procurez-vous sa haine et son hostilité</l>
                        <l n="1538"> Plutôt qu’une amitié de cette qualité ?</l>
                        <l n="1539"> Croyez qu’il ne vous a, depuis quinze ans de guerre,</l>
                        <l n="1540"> Subjugué d’ennemi ni sur mer ni sur terre</l>
                        <l n="1541"> Qui vous ai fait le tort qu’il vous fait aujourd’hui,</l>
                        <l n="1542"> Et ne vous ait été moins ennemi que lui :</l>
                        <l n="1543"> L’enfer ne peut former de si noire pratique ;</l>
                        <l n="1544"> Il n’est tigre d’Asie, il n’est lion d’Afrique,</l>
                        <l n="1545"> Ni monstre si funeste et si fort à dompter,</l>
                        <l n="1546"> Qu’au prix de cet ami vous deviez redouter.</l>
                        <l n="1547"> J’ai trop longtemps, hélas ! sous la clef du silence,</l>
                        <l n="1548"> De cet audacieux retenu l’insolence ;</l>
                        <l n="1549"> Et ne pouvant enfin en divertir le cours,</l>
                        <l n="1550"> J’en faisais à l’effet précéder le discours,</l>
                        <l n="1551"> Croyant qu’aux attentats qui vont à votre couche</l>
                        <l n="1552"> La main impunément pût dénoncer la bouche,</l>
                        <l n="1553"> Et l’exécution en prévenir l’arrêt.</l>
                        <l n="1554"> Vous m’avez vu le bras et le poignard tout prêt ;</l>
                        <l n="1555"> Mais vous l’avez soustrait à ma fureur extrême,</l>
                        <l n="1556"> Et pris son intérêt contre le vôtre même ;</l>
                        <l n="1557"> J’ai reçu, pour le moins, ce fruit de mon malheur,</l>
                        <l n="1558"> De connaître à quel prix vous mettez ma valeur,</l>
                        <l n="1559"> De savoir quel degré j’occupe en votre grâce,</l>
                        <l n="1560"> Et de quel avantage un vassal m’y surpasse.</l>
                        <l n="1561"> Contre toute justice et contre toutes lois</l>
                        <l n="1562"> Quand j’ai voulu parler on m’a tranché la voix,</l>
                        <l n="1563"> Et l’on m’a refusé ce que sans tyrannie</l>
                        <l n="1564"> Aux plus noirs des forfaits jamais on ne dénie ;</l>
                        <l n="1565"> J’eusse reçu d’un Scythe un traitement plus doux,</l>
                        <l n="1566"> Et j’avais toutefois mon juge en mon époux ;</l>
                        <l n="1567"> Votre seul intérêt me rendait criminelle ;</l>
                        <l n="1568"> Je n’avais pris le fer que pour votre querelle ;</l>
                        <l n="1569"> Et l’arrêt d’un exil, des blâmes, des mépris,</l>
                        <l n="1570"> Ont d’une foi sincère été le juste prix.</l>
            <stage><em>Elle lui donne la lettre de Bélisaire.</em></stage>
                        <l n="1571"> Ce papier vous peut dire, au défaut de ma bouche,</l>
                        <l n="1572"> Si je suis véritable et si l’affront vous touche.</l>
                        <l n="1573"> Nise encor, que ce traître a voulu suborner,</l>
                        <l n="1574"> Et par qui l’insolent a cru me gouverner,</l>
                        <l n="1575"> Peut, si vous l’enquérez, joindre à ce témoignage</l>
                        <l n="1576"> Combien, pour vous celer un si sensible outrage,</l>
                        <l n="1577"> Contre mes sentiments j’ai longtemps combattu ;</l>
                        <l n="1578"> Et le ciel cependant va payer ma vertu :</l>
                        <l n="1579"> Il veut par mon trépas vous en ravir la gloire,</l>
                        <l n="1580"> Et lui seul a des prix dignes de ma victoire.</l>
            <stage><em>Elle s’évanouit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1581"> Que dites-vous, madame ? Il ne demeure, ô cieux !</l>
                        <l n="1582"> Ni roses à son teint, ni lumière à ses yeux !</l>
                        <l n="1583"> Ô funeste chaos de désordre et de trouble,</l>
                        <l n="1584"> Quand tout semble apaisé, c’est quand le mal redouble ;</l>
                        <l n="1585"> Et quand je crois jouir d’un repos apparent,</l>
                        <l n="1586"> La querelle d’autrui devient mon différent.</l>
                        <l n="1587"> Mais avant toute chose, arrêtons sa faiblesse :</l>
                        <l n="1588"> À moi, quelqu’un !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1589"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1590"> Secourez la princesse,</l>
                        <l n="1591"> Qu’un accident subit prive de mouvement.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1592"> Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1593"> Passez-la dans son appartement.</l>
            <stage><em>Camille et les pages emportent Théodore.</em></stage>
                        <l n="1594"> Ô revers de fortune, à mon repos contraire !</l>
                        <l n="1595"> J’en connais l’écriture, elle est de Bélisaire ;</l>
                        <l n="1596"> Et le défaut d’adresse en marque le secret.</l>
                        <l n="1597"> Je répugne à l’apprendre et m’instruis à regret.</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                        <l n="1598"> « Quand j’ai cru que ma mort vous devait être chère,</l>
                        <l n="1599"> « Et que vos belles mains s’en proposaient l’effort,</l>
                        <l n="1600"> « Tout ce que je possède et tout ce que j’espère</l>
                        <l n="1601"> « Me satisfaisait moins qu’une si belle mort.</l>
                        <l n="1602"> « Qu’importait à mon cœur languissant dans vos chaînes</l>
                        <l n="1603"> « De mourir par les coups ou des yeux ou des mains,</l>
                        <l n="1604"> « Si vos mains, en effet, étaient mes souveraines,</l>
                        <l n="1605"> « Aussi-bien que vos yeux étaient mes souverains ?</l>
                        <l n="1606"> « BÉLISAIRE. »</l>
                        <l n="1607"> Le foudre, ce vengeur des querelles des cieux,</l>
                        <l n="1608"> Grondant à mon oreille et tombant à mes yeux,</l>
                        <l n="1609"> Ni le commun débris de toute la nature,</l>
                        <l n="1610"> Ne m’étonnerait pas comme cette aventure.</l>
                        <l n="1611"> Quoi ! celui que jamais grandeur n’a pu tenter,</l>
                        <l n="1612"> Que le respect d’un trône empêche d’y monter,</l>
                        <l n="1613"> Qui, content de s’en voir la plus ferme colonne,</l>
                        <l n="1614"> Et soutenir du bras le faix de ma couronne,</l>
                        <l n="1615"> Se défend par respect de s’en charger le front,</l>
                        <l n="1616"> T’a voulu, mon honneur, couvrir de cet affront ;</l>
                        <l n="1617"> Libre d’ambition, permet qu’Amour le touche,</l>
                        <l n="1618"> Et, refusant mon trône, entreprend sur ma couche !</l>
                        <l n="1619"> Je dois être immortel si de mes tristes jours</l>
                        <l n="1620"> Ce sensible accident ne termine le cours :</l>
                        <l n="1621"> Les devoirs qu’il lui rend, et sa paix qu’il réclame,</l>
                        <l n="1622"> Assez visiblement manifestent sa flamme :</l>
                        <l n="1623"> Cette soumission, ce pardon généreux</l>
                        <l n="1624"> Est moins une pitié qu’un effet amoureux.</l>
                        <l n="1625"> L’amour seul, dont le joug tient son âme asservie,</l>
                        <l n="1626"> Pardonne aux attentats qui vont jusqu’à la vie ;</l>
                        <l n="1627"> Lui seul en est capable, et la compassion</l>
                        <l n="1628"> N’étend pas ses effets jusqu’à cette action.</l>
                        <l n="1629"> Par quel caprice, hélas ! le sort a-t-il pu faire</l>
                        <l n="1630"> De mon plus grand ami mon plus grand adversaire,</l>
                        <l n="1631"> De l’objet de mes vœux celui de mon horreur,</l>
                        <l n="1632"> Et d’un bras de l’état le fléau de l’empereur ;</l>
                        <l n="1633"> Que de ce même cœur, si jaloux de ma gloire,</l>
                        <l n="1634"> Il ait pu proposer de flétrir ma mémoire ?</l>
                        <l n="1635"> Inutile douleur, aveugle affection !</l>
                        <l n="1636"> Vains intérêts d’état, frivole ambition !</l>
                        <l n="1637"> Injustes conseillers d’une lâche indulgence,</l>
                        <l n="1638"> Je n’ouvre qu’aux avis qui vont à la vengeance ;</l>
                        <l n="1639"> Je vous ferme l’oreille, et de peur de pencher</l>
                        <l n="1640"> Du côté du coupable, à son juge, si cher,</l>
                        <l n="1641"> Et croire la pitié qui me pourrait surprendre,</l>
                        <l n="1642"> J’éviterai sa vue et ne veux point l’entendre :</l>
                        <l n="1643"> Je douterais d’un crime amplement avéré,</l>
                        <l n="1644"> Et qu’assez, sans sa voix, sa main a déclaré.</l>
                        <l n="1645"> Mais il vient... Que mon cœur souffre de violence !</l>
                        <l n="1646"> Impose, mon honneur, impose-moi silence :</l>
                        <l n="1647"> Tiens ferme, ma constance, agis sans t’émouvoir ;</l>
                        <l n="1648"> Ma raison, ma vertu, faites votre devoir ;</l>
                        <l n="1649"> Ne m’abandonnez pas en ce combat extrême,</l>
                        <l n="1650"> Où j’ai si grand besoin de moi contre moi-même,</l>
                        <l n="1651"> Où d’un si fort instinct je me sens incliner</l>
                        <l n="1652"> Pour le fatal parti que je dois condamner.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1653"> L’on attendait, seigneur ; mais l’heure qui se passe</l>
                        <l n="1654"> Prive pour aujourd’hui de l’espoir de la chasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à part, sans regarder Bélisaire. </speaker>
                        <l n="1655"> L’ouvrage de mes mains, l’effort de ma grandeur,</l>
                        <l n="1656"> De ma plus chère estime attaquer la splendeur !</l>
                        <l n="1657"> Un indigne ruisseau qui tient de moi sa course</l>
                        <l n="1658"> Chercher impunément à corrompre sa source,</l>
                        <l n="1659"> Et le plus cher des miens diffamer ma maison !</l>
                        <l n="1660"> Ô noire ingratitude ! ô lâche trahison !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1661"> Prince, honneur des Césars, mon seigneur et mon maître,</l>
                        <l n="1662"> Hélas ! quelle froideur me faites-vous paraître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à part. </speaker>
                        <l n="1663"> En vain tu m’attendris, inutile pitié :</l>
                        <l n="1664"> L’intérêt de l’honneur va devant l’amitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1665"> Qui m’altère, seigneur, une amitié si tendre ?</l>
                        <l n="1666"> Quoi ! vous sans me parler, sans me voir, sans m’entendre !</l>
                        <l n="1667"> En vous tant de froideur, ou tant d’aversion !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1668"> Vous avez mal usé de mon affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1669"> Si de ce sentiment mon esprit est capable,</l>
                        <l n="1670"> Prononcez mon arrêt, seigneur, je suis coupable ;</l>
                        <l n="1671"> Mais le ciel m’est témoin d’une fidélité</l>
                        <l n="1672"> Incapable ou d’atteinte ou d’inégalité,</l>
                        <l n="1673"> Et qui se maintiendrait inviolable et pure</l>
                        <l n="1674"> Dans le commun débris de toute la nature.</l>
                        <l n="1675"> Ô terre, tu le sais ! Je vous atteste, ô cieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1676"> Les yeux répareront le mal qu’ont fait les yeux.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="1677"> Achève ton ouvrage, ô disgrâce inhumaine !</l>
                        <l n="1678"> Je deviens importun, on me souffre avec peine,</l>
                        <l n="1679"> Et je respire encore où je suis odieux !</l>
                        <l n="1680"> « Les yeux répareront le mal qu’ont fait les yeux ! »</l>
                        <l n="1681"> Quel mystère est caché dessous cette menace ?</l>
                        <l n="1682"> Mais quel, sinon qu’enfin la fortune se lasse,</l>
                        <l n="1683"> Qu’elle est femme, et qu’il est de son ordre inconstant</l>
                        <l n="1684"> De rebuter enfin ce qu’elle obligea tant,</l>
                        <l n="1685"> Et n’élever personne au plus haut de sa roue,</l>
                        <l n="1686"> Que la fin de son tour ne jette dans la boue.</l>
                        <l n="1687"> Ce n’est point ce revers, quoique si rigoureux,</l>
                        <l n="1688"> Qui cause mon désastre et me rend malheureux ;</l>
                        <l n="1689"> Et puisqu’on ne peut voir cette instable déesse</l>
                        <l n="1690"> Élever jamais rien qu’après elle n’abaisse,</l>
                        <l n="1691"> Et que c’est un instinct qu’elle ne peut dompter,</l>
                        <l n="1692"> Notre malheur n’est pas de choir, mais de monter.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul </speaker>
                        <l n="1693"> Plus je rentre en moi-même, et plus je m’examine</l>
                        <l n="1694"> Moins j’y puis de mon mal rencontrer l’origine ;</l>
                        <l n="1695"> Et moins j’y puis juger l’ombre d’une action</l>
                        <l n="1696"> En quoi j’aie abusé de son affection :</l>
                        <l n="1697"> D’oser de quelque embûche ou de quelque artifice,</l>
                        <l n="1698"> Connaissant l’empereur, taxer l’impératrice,</l>
                        <l n="1699"> C’est, contre l’apparence et le raisonnement,</l>
                        <l n="1700"> Douter de ses bontés et de son jugement ;</l>
                        <l n="1701"> Et lui-même ayant pris et le temps et la peine</l>
                        <l n="1702"> De retenir son bras et réprimer sa haine,</l>
                        <l n="1703"> Il est hors de soupçon qu’elle ait pu m’imposer</l>
                        <l n="1704"> Rien d’assez vraisemblable à pouvoir m’abuser.</l>
                        <l n="1705"> Cet heur me reste au moins, en ce malheur extrême</l>
                        <l n="1706"> Que la plus forte preuve est celle de soi-même,</l>
                        <l n="1707"> Que j’ai mille témoins en m’ayant pour témoin,</l>
                        <l n="1708"> Et que tout me manquant, je me reste au besoin,</l>
                        <l n="1709"> Dans l’assiette où la parque en sa plus forte rage,</l>
                        <l n="1710"> Au milieu des combats a trouvé mon courage.</l>
                        <l n="1711"> Attendons, ma raison, le coup de ce malheur,</l>
                        <l n="1712"> Puisque mon innocence égale ma valeur,</l>
                        <l n="1713"> Que, par elle à couvert du bras de la justice,</l>
                        <l n="1714"> Je puis craindre l’outrage et non pas le supplice,</l>
                        <l n="1715"> Et que dans la candeur où j’ai toujours vécu,</l>
                        <l n="1716"> Je puis être accusé, mais non pas convaincu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="1717"> Je vous suis trop acquis pour vous pouvoir sans peine</l>
                        <l n="1718"> Faire savoir, seigneur, le sujet qui m’amène :</l>
                        <l n="1719"> J’ai de sa majesté reçu l’ordre fatal</l>
                        <l n="1720"> De retirer le sceau de l’aigle impérial,</l>
                        <l n="1721"> Et m’acquitte à regret de ce mauvais office.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, étant de son doigt l’anneau que César lui avait donné. </speaker>
                        <l n="1722"> Rends, chétif, rends au sort ton premier sacrifice.</l>
                        <l n="1723"> Quelque part qu’il nous donne en la faveur des rois,</l>
                        <l n="1724"> Nous sommes tous mortels, et sujets à ses lois :</l>
                        <l n="1725"> Le plus cher favori n’est rien qu’un peu de boue,</l>
                        <l n="1726"> Dont l’inconstant fait montre, et puis après s’en joue ;</l>
                        <l n="1727"> Et ses honneurs ne sont que des sables mouvants</l>
                        <l n="1728"> Qui servent de jouet aux haleines des vents :</l>
                        <l n="1729"> Il n’est si haut crédit que le temps ne consomme,</l>
                        <l n="1730"> Puisque l’homme est mortel, et qu’il provient de l’homme :</l>
                        <l n="1731"> Ce qui nous vient de Dieu, seul exempt de la mort,</l>
                        <l n="1732"> Est seul indépendant et du temps et du sort.</l>
                        <l n="1733"> Tenez, et profitez de ce funeste exemple,</l>
                        <l n="1734"> Qui vous en peut servir d’une preuve assez ample.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="1735"> Le ciel sait de quel œil je vois votre malheur,</l>
                        <l n="1736"> Mais je ne vous en puis témoigner ma douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1737"> Le sort n’en veut qu’à moi ; n’attirez point sa haine,</l>
                        <l n="1738"> Que vous n’éteindriez pas pour partager ma peine.</l>
            <stage><em>Léonse sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="1739"> Commis à retirer les brevets des emplois</l>
                        <l n="1740"> Qui vous ont fait l’envie et la terreur des rois,</l>
                        <l n="1741"> L’amitié qui nous joint d’une si forte chaîne</l>
                        <l n="1742"> Me fait premier que vous ressentir votre peine ;</l>
                        <l n="1743"> Mais une charge expresse adresse ici mes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1744"> J’ai bien prévu mon mal, il ne me surprend pas :</l>
                        <l n="1745"> L’empereur m’honorant de ses magnificences,</l>
                        <l n="1746"> Je ne les reçus pas comme des récompenses,</l>
                        <l n="1747"> Mais ou comme des biens que j’empruntais de lui,</l>
                        <l n="1748"> Ou comme des dépôts que je rends aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1749"> Devant ce changement j’ai connu la fortune.</l>
            <stage><em>Il lui donne les clefs de son cabinet.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="1750"> Croyez que sa disgrâce avec vous m’est commune.</l>
            <stage><em>Il entre clans le cabinet.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, seul. </speaker>
                        <l n="1751"> Trop de monde y prend part, et me voyant périr,</l>
                        <l n="1752"> Je vois chacun me plaindre et nul me secourir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1753"> Je viens le cœur atteint d’une douleur mortelle,</l>
                        <l n="1754"> Vous annoncer, seigneur, une triste nouvelle</l>
                        <l n="1755"> Dont je ne puis porter sans ressentir les coups :</l>
                        <l n="1756"> César m’a commandé de me saisir de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, à part. </speaker>
                        <l n="1757"> Avec quelle furie, avec quelle vitesse</l>
                        <l n="1758"> Détruis-tu ton ouvrage, inconstante déesse !</l>
                        <l n="1759"> Que ton faste est trompeur ! et quoi qu’il ait de beau,</l>
                        <l n="1760"> Que le chemin est court d’un palais au tombeau !</l>
                        <l n="1761"> Vous voilà, vains honneurs qui m’enfliez le courage,</l>
                        <l n="1762"> Écoulés en un jour comme l’eau d’un orage,</l>
                        <l n="1763"> Sans que de mes pensers le secret entretien</l>
                        <l n="1764"> Me propose un scrupule et me reproche rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1765"> Mon ordre porte encor de saisir votre épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1766"> Elle que son service a toujours occupée !</l>
                        <l n="1767"> Elle par qui l’aurore est sujette à ses lois !</l>
                        <l n="1768"> Elle qui fume encor du sang de tant de rois !</l>
                        <l n="1769"> Que de mes ennemis si longtemps redoutée,</l>
                        <l n="1770"> Par mes amis enfin elle me soit ôtée !</l>
                        <l n="1771"> Je ne la rends qu’à lui ; son bras seul ou le mien</l>
                        <l n="1772"> D’un si noble fardeau sont le digne soutien :</l>
                        <l n="1773"> Je la veux bien placer, s’il faut que je la rende.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1774"> C’est moi qui vous arrête, et qui vous la demande.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1775"> Tenez, elle ne peut mieux tomber de mes mains</l>
                        <l n="1776"> Qu’aux pieds du plus puissant et plus grand des humains,</l>
                        <l n="1777"> Et de qui la valeur comme elle est sans pareille.</l>
                        <l n="1778"> Tenez, foulez aux pieds la huitième merveille,</l>
                        <l n="1779"> De tant de légions l’heur et l’étonnement,</l>
                        <l n="1780"> Et de votre grandeur le plus digne instrument ;</l>
                        <l n="1781"> Et s’il vous servit mal, reprochez-m’en la honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR, à Philippe en lui donnant un papier. </speaker>
                        <l n="1782"> Exécutez cet ordre, et m’en rendez bon compte.</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE, se jetant aux pieds de César. </speaker>
                        <l n="1783"> Prince, l’espoir des bons et l’effroi des pervers,</l>
                        <l n="1784"> Vive image de Dieu, roi du bas univers,</l>
                        <l n="1785"> Arbitre souverain des fortunes humaines,</l>
                        <l n="1786"> Si pour distribuer et le prix et les peines,</l>
                        <l n="1787"> Et discuter le droit avec un juste soin,</l>
                        <l n="1788"> De l’une et l’autre oreille un monarque a besoin,</l>
                        <l n="1789"> Après avoir ouï ma mauvaise fortune,</l>
                        <l n="1790"> L’équité vous oblige à m’en accorder une</l>
                        <l n="1791"> Pour vous justifier la plus sincère foi</l>
                        <l n="1792"> Qu’un fidèle vassal eut jamais pour son roi.</l>
                        <l n="1793"> Quand le Tigre effrayé, de ses grottes profondes</l>
                        <l n="1794"> Jusqu’aux monts d’alentour fit dégorger ses ondes,</l>
                        <l n="1795"> A dessein d’éloigner ou d’engloutir en vous</l>
                        <l n="1796"> Le sujet de l’effroi d’où naissait son courroux,</l>
                        <l n="1797"> Lors, s’il vous en souvient, hors de course et d’haleine</l>
                        <l n="1798"> Votre cheval bronchant vous laissait dans la plaine,</l>
                        <l n="1799"> Et ce débordement, à l’empire fatal,</l>
                        <l n="1800"> Vous menaçait tout vif d’un tombeau de cristal ;</l>
                        <l n="1801"> Quand pour rendre sa rage et ses menaces vaines,</l>
                        <l n="1802"> Guidé de ces deux bras, ces deux rames humaines,</l>
                        <l n="1803"> Ce corps que l’amitié fit servir de vaisseau,</l>
                        <l n="1804"> S’alla charger du votre, et vous tira de l’eau ;</l>
                        <l n="1805"> Et lorsque du coteau qui faisait le rivage</l>
                        <l n="1806"> Je vous fis contempler le péril du naufrage,</l>
                        <l n="1807"> Avecque vos esprits votre voix de retour,</l>
                        <l n="1808"> Reconnut qu’en effet vous me deviez le jour.</l>
                        <l n="1809"> S’il vous souvient encor du combat où les Perses,</l>
                        <l n="1810"> Après tant de refus et de fuites diverses,</l>
                        <l n="1811"> En un lieu favorable enfin venus aux mains,</l>
                        <l n="1812"> Eurent sitôt rompu les escadrons romains,</l>
                        <l n="1813"> Vous suivant de la vue au plus fort de la presse,</l>
                        <l n="1814"> Où vous précipita votre ardente jeunesse,</l>
                        <l n="1815"> Je vis votre cheval, percé de mille coups,</l>
                        <l n="1816"> Vous manquer comme l’autre et se coucher sous vous,</l>
                        <l n="1817"> Et presque en même temps, dans le fort des alarmes,</l>
                        <l n="1818"> En mille éclats d’acier choir et voler vos armes.</l>
                        <l n="1819"> Mon cœur à cet objet saisi d’une chaleur</l>
                        <l n="1820"> Dont les bouillants effets passèrent ma valeur,</l>
                        <l n="1821"> Me fit fendre les rangs, et, sans toucher à terre,</l>
                        <l n="1822"> Sur ceux qui vous pressaient fondre comme un tonnerre :</l>
                        <l n="1823"> Là de tous mes efforts dont je n’espérais rien,</l>
                        <l n="1824"> De votre cheval mort je vous mis sur le mien,</l>
                        <l n="1825"> Vous rendis la vigueur qui vous était ravie,</l>
                        <l n="1826"> Et vous fis un chemin de la mort à la vie.</l>
                        <l n="1827"> Je crois bien que le sort, bien plus que ma valeur,</l>
                        <l n="1828"> D’un si triste accident divertit le malheur,</l>
                        <l n="1829"> Et que vous destinant à ce degré suprême,</l>
                        <l n="1830"> Et devant à ce front l’éclat d’un diadème,</l>
                        <l n="1831"> Il ne put s’oublier dedans vos intérêts,</l>
                        <l n="1832"> Sans faire préjudice à ses propres décrets ;</l>
                        <l n="1833"> Mais à ses soins enfin c’était joindre mon zèle ;</l>
                        <l n="1834"> Comme il vous était bon je vous étais fidèle,</l>
                        <l n="1835"> Si je ne vous causais je vous voulus du bien,</l>
                        <l n="1836"> Et mon dessein vous fut un instrument du sien.</l>
                        <l n="1837"> Depuis, comme à votre heur toute chose conspire,</l>
                        <l n="1838"> Votre oncle encor vivant vous résigna l’empire ;</l>
                        <l n="1839"> Et j’étendis ses bords jusqu’aux fameux déserts</l>
                        <l n="1840"> Qu’arrose le grand fleuve émulateur des mers,</l>
                        <l n="1841"> Qui dedans son sépulcre entre avec violence,</l>
                        <l n="1842"> Et dedans son berceau garde un si doux silence,</l>
                        <l n="1843"> Que le lieu de sa source est encore douteux,</l>
                        <l n="1844"> Le Nil qui meurt si vain, et qui naît si honteux.</l>
                        <l n="1845"> Sous combien de climats et sur combien de terres</l>
                        <l n="1846"> N’ai-je à l’aigle romain fait étendre ses serres ?</l>
                        <l n="1847"> Ne l’ai-je pas rendu, depuis que je vous sers,</l>
                        <l n="1848"> Monarque de la terre aussi-bien que des airs ?</l>
                        <l n="1849"> Je l’ai conduit si loin que j’en ai fait dépendre</l>
                        <l n="1850"> Presque tous les pays ignorés d’Alexandre ;</l>
                        <l n="1851"> Le Gange, dont le jour voit la source en naissant,</l>
                        <l n="1852"> Par l’heur de mes travaux vous est obéissant,</l>
                        <l n="1853"> Par moi l’une et l’autre Inde est sujette à l’empire,</l>
                        <l n="1854"> Par moi dessous vos lois tout l’Occident respire,</l>
                        <l n="1855"> Et, si je l’ose dire à votre majesté,</l>
                        <l n="1856"> Elle a par ma valeur plus acquis qu’hérité.</l>
                        <l n="1857"> Mais outre tant d’éclat joint à votre couronne,</l>
                        <l n="1858"> Combien ai-je servi votre propre personne !</l>
                        <l n="1859"> Combien ai-je arrêté par un heureux effort</l>
                        <l n="1860"> De bras déjà levés pour vous porter la mort !</l>
                        <l n="1861"> S’il ne vous en souvient, nul que vous ne l’ignore,</l>
                        <l n="1862"> Et du traître Archytas la cendre en fume encore.</l>
                        <l n="1863"> Accroître vos états et vous sauver le jour,</l>
                        <l n="1864"> Sont-ce d’indignes fruits d’une sincère amour ?</l>
                        <l n="1865"> Je sais qu’avec excès vos mains impériales</l>
                        <l n="1866"> Des charges de l’état m’ont été libérales ;</l>
                        <l n="1867"> Mais vous n’aviez dessein, en m’élevant si haut,</l>
                        <l n="1868"> Que de me faire après choir d’un plus rude saut,</l>
                        <l n="1869"> Et m’abaisser autant que l’on m’avait en butte ;</l>
                        <l n="1870"> Chaque pas de ma gloire en est un de ma chute,</l>
                        <l n="1871"> Et le seul souvenir restant de vos présents</l>
                        <l n="1872"> Fait de mes biens passés autant de maux présents ;</l>
                        <l n="1873"> Le médiocre état d’une fortune basse</l>
                        <l n="1874"> M’eût bien été, sans doute, une plus chère grâce</l>
                        <l n="1875"> Que celle des grandeurs qui me coûtent si cher,</l>
                        <l n="1876"> Et du rang éminent dont il faut trébucher.</l>
                        <l n="1877"> En me faisant du bien vous me fûtes barbare,</l>
                        <l n="1878"> En m’obligeant cruel, en me donnant avare :</l>
                        <l n="1879"> Le crocodile ainsi tue en versant des pleurs,</l>
                        <l n="1880"> La sirène en chantant, et l’aspic sous les fleurs.</l>
                        <l n="1881"> Si par quelque rapport ma foi vous est suspecte,</l>
                        <l n="1882"> Est-il rien que l’envie ou n’attaque ou n’infecte ?</l>
                        <l n="1883"> Ce montre si cruel, sous un front si courtais,</l>
                        <l n="1884"> N’a-t-il pas l’accès libre en la maison des rois ?</l>
                        <l n="1885"> Quels siècles et quels temps n’ont pas porté des traîtres ?</l>
                        <l n="1886"> En ont-ils exempté les cours de vos ancêtres ?</l>
                        <l n="1887"> Et l’œil d’un empereur, non plus que d’un sujet,</l>
                        <l n="1888"> Peut-il lire en un cœur ni savoir son projet ?</l>
                        <l n="1889"> Dieu seul de nos esprits pénètre les abîmes :</l>
                        <l n="1890"> Si j’avais pu faillir, j’aurais pu de beaux crimes ;</l>
                        <l n="1891"> J’ai pu m’assujettir cent lieux où vous régnez,</l>
                        <l n="1892"> Retenant les états que je vous ai gagnés ;</l>
                        <l n="1893"> Mais je vous ai gardé cette vertu sincère</l>
                        <l n="1894"> Que le fils pour régner ne garde pas au père,</l>
                        <l n="1895"> Et, faisant tout pour vous, n’ai souhaité pour moi</l>
                        <l n="1896"> Que la gloire et le bruit d’une immuable foi.</l>
                        <l n="1897"> Les rois ne sont plus rois depuis que leur puissance</l>
                        <l n="1898"> Laisse à la calomnie opprimer l’innocence.</l>
                        <l n="1899"> Vous dépouillerez-vous de cette qualité,</l>
                        <l n="1900"> Et pour moi seul, hélas ! n’est-il point d’équité ?</l>
            <stage><em>À genoux.</em></stage>
                        <l n="1901"> En quel lieu qu’à vos pieds faut-il que je l’attende ?</l>
                        <l n="1902"> Vous m’y voyez, seigneur, et je vous la demande :</l>
                        <l n="1903"> Apprenez-moi le crime auparavant l’arrêt ;</l>
                        <l n="1904"> Ma conservation est de votre intérêt ;</l>
                        <l n="1905"> Admettez l’innocence à réprimer l’outrage,</l>
                        <l n="1906"> Et ne vous hâtez pas d’effacer votre image.</l>
            <stage><em>César lui tourne le dos et sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1907"> Cesse, vaine pitié dont mon cœur est transi !</l>
                </sp>
        <sp who="#bélisaire">
            <speaker> BÉLISAIRE. </speaker>
                        <l n="1908"> Ainsi, mon maître, hélas ! vous me quittez ainsi,</l>
                        <l n="1909"> Et votre dureté rend ma plainte inutile !</l>
                        <l n="1910"> À qui donc me plaindrai-je ? où sera mon asile ?</l>
                        <l n="1911"> Ah ! puisqu’ici mes cris et mes soupirs sont vains,</l>
                        <l n="1912"> C’est à vous, justes cieux, à vous que je me plains !</l>
                        <l n="1913"> Voyez mon innocence, et rendez témoignage</l>
                        <l n="1914"> De l’injuste rigueur dont la terre m’outrage,</l>
                        <l n="1915"> Et du prix dont César reconnaît mon amour.</l>
                        <l n="1916"> J’ai fait aller ses lois partout où va le jour,</l>
                        <l n="1917"> Du levant au couchant j’ai porté la lumière,</l>
                        <l n="1918"> Et je trouve la mort au bout de ma carrière !</l>
                        <l n="1919"> Son pouvoir n’ayant plus où s’étendre plus loin,</l>
                        <l n="1920"> Il brise l’instrument dont il n’a plus besoin.</l>
            <stage><em>À Philippe.</em></stage>
                        <l n="1921"> Philippe, à quelle fin destine-t-on ma vie ?</l>
                        <l n="1922"> À quoi l’ont condamnée ou la haine ou l’envie ?</l>
                        <l n="1923"> Allons, s’il faut mourir il est temps de partir :</l>
                        <l n="1924"> La mort qui frappe tôt s’en fait moins ressentir.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE, seul. </speaker>
                        <l n="1925"> J’ai regret que le sort m’emploie à la ruine</l>
                        <l n="1926"> De la plus éclatante et superbe machine ;</l>
                        <l n="1927"> Mais César me l’ordonne, et les ordres des rois</l>
                        <l n="1928"> Lèvent toute défense et passent toutes lois.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1929"> Je souffre, je l’avoue, en cette inquiétude,</l>
                        <l n="1930"> Un reproche secret de mon ingratitude.</l>
                        <l n="1931"> Quand je pense aux états que son bras m’a soumis,</l>
                        <l n="1932"> Qu’il a fait mes sujets de tous mes ennemis,</l>
                        <l n="1933"> Qu’il a mis par ses soins, en délices fertiles,</l>
                        <l n="1934"> L’abondance en mes champs et la paix en mes villes,</l>
                        <l n="1935"> Et que je puis fermer, par l’heur de ses exploits,</l>
                        <l n="1936"> Le temple qu’un même heur n’a fermé qu’une fois :</l>
                        <l n="1937"> Ma raison justement condamne ma colère ;</l>
                        <l n="1938"> Sa perte est de ses faits un indigne salaire ;</l>
                        <l n="1939"> Je les reconnais mal, et laisse à ses rivaux</l>
                        <l n="1940"> De tièdes passions d’égaler ses travaux.</l>
                        <l n="1941"> Mais l’affront d’autre part sensiblement me touche</l>
                        <l n="1942"> De voir en un vassal des pensers pour ma couche ;</l>
                        <l n="1943"> Et repassant des yeux ce que j’ai fait pour lui,</l>
                        <l n="1944"> Que je l’avais élu pour mon plus ferme appui,</l>
                        <l n="1945"> Que je lui départais l’éclat qui m’environne,</l>
                        <l n="1946"> Et qu’ayant avec lui partagé ma couronne,</l>
                        <l n="1947"> Il a voulu souiller l’honneur de ma maison,</l>
                        <l n="1948"> Ma colère avec droit condamne ma raison :</l>
                        <l n="1949"> Ce crime de mes vœux est un prix bien indigne ;</l>
                        <l n="1950"> Nise m’a confirmé cette insolence insigne,</l>
                        <l n="1951"> Et le souffrant je laisse en cette impunité</l>
                        <l n="1952"> Un exemple fatal à mon autorité.</l>
                </sp>
        <sp who="#léonse">
            <speaker> LÉONSE. </speaker>
                        <l n="1953"> Sans prétendre, seigneur, taxer l’impératrice,</l>
                        <l n="1954"> La haine d’une femme a beaucoup d’artifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#narsès">
            <speaker> NARSÈS. </speaker>
                        <l n="1955"> Et son art, redoutable aux esprits les plus forts,</l>
                        <l n="1956"> Pour produire un dessein meut de puissants ressorts.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1957"> Sa perte est à l’état de trop grand préjudice</l>
                        <l n="1958"> Pour ne lui rendre pas raison de ma justice ;</l>
                        <l n="1959"> C’est pour cet intérêt que je vous ai fait voir</l>
                        <l n="1960"> À quel point son amour a trahi son devoir,</l>
                        <l n="1961"> Et comme par des traits moins d’encre que de flamme</l>
                        <l n="1962"> Sur ce fatal papier sa main produit son âme ;</l>
                        <l n="1963"> Joint qu’au moindre attentat contre un front couronné</l>
                        <l n="1964"> C’est être criminel que d’être soupçonné.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1965"> Suspendez votre arrêt, seigneur ; l’impératrice,</l>
                        <l n="1966"> Au bruit que l’on menait Bélisaire au supplice,</l>
                        <l n="1967"> Surprise tout à coup d’un funeste accident,</l>
                        <l n="1968"> D’un jugement du ciel effet trop évident,</l>
                        <l n="1969"> Et comme de son bras visiblement touchée,</l>
                        <l n="1970"> S’est à force du sein la parole arrachée,</l>
                        <l n="1971"> Pour s’écrier, d’un triste et pitoyable accent,</l>
                        <l n="1972"> Qu’on sauve Bélisaire, et qu’il est innocent ;</l>
                        <l n="1973"> Qu’elle doit sa décharge au remords qui la presse,</l>
                        <l n="1974"> Et qu’Antonie est celle à qui l’écrit s’adresse.</l>
                        <l n="1975"> Là son teint a pâli, son œil s’est égaré,</l>
                        <l n="1976"> J’ai cru voir de son corps son esprit séparé ;</l>
                        <l n="1977"> Et laissant Nise, Olinde et Murcie auprès d’elle,</l>
                        <l n="1978"> Vous en viens par son ordre apporter la nouvelle.</l>
                        <l n="1979"> Antonie, à ce bruit si funeste à ses vœux,</l>
                        <l n="1980"> Se meurtrissant le sein, s’arrachant les cheveux,</l>
                        <l n="1981"> Et nommant son amour de son malheur coupable,</l>
                        <l n="1982"> Passe à tous les excès dont la rage est capable ;</l>
                        <l n="1983"> Nise, que ce malheur afflige également,</l>
                        <l n="1984"> S’accuse à haute voix d’en être l’instrument,</l>
                        <l n="1985"> D’avoir d’un faux rapport surpris votre justice,</l>
                        <l n="1986"> Et par son désespoir commence son supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="1987"> Cours, Narsès ; courez tous, du pas le plus pressé</l>
                        <l n="1988"> Dont on puisse arrêter le trait que j’ai lancé,</l>
                        <l n="1989"> Sauver de mes états la plus vive lumière,</l>
                        <l n="1990"> Et de ce clair flambeau prolonger la carrière.</l>
            <stage><em>À Philippe qui entre avec des soldats. </em></stage>
                        <l n="1991"> Empêchez que Philippe... Ô funeste retour !</l>
                        <l n="1992"> Au soleil de l’empire a-t-on ravi le jour ?</l>
                        <l n="1993"> Avez-vous satisfait au jugement inique</l>
                        <l n="1994"> D’aveugler sans flambeau la fortune publique,</l>
                        <l n="1995"> Éteignant de ses yeux l’immortelle clarté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philippe">
            <speaker> PHILIPPE. </speaker>
                        <l n="1996"> Votre ordre le portait, il est exécuté,</l>
                        <l n="1997"> Et l’exécution a passé l’ordre même ;</l>
                        <l n="1998"> Car, au ressentiment de la douleur extrême</l>
                        <l n="1999"> Que le fer imprimait en un endroit si pur,</l>
                        <l n="2000"> Ces globes animés d’argent vif et d’azur</l>
                        <l n="2001"> Ont parmi quelque sang, dans une main infâme,</l>
                        <l n="2002"> De ce jeune héros versé le sang et l’âme :</l>
                        <l n="2003"> Quand vous l’avez banni, le ciel l’a retiré ;</l>
                        <l n="2004"> Jusqu’à l’exécuteur nous l’avons tous pleuré ;</l>
                        <l n="2005"> Nous avons de sa mort partagé les atteintes ;</l>
                        <l n="2006"> S’il en souffrait le mal, nous en poussions les plaintes ;</l>
                        <l n="2007"> Et sans que la rigueur de ces sanglants efforts</l>
                        <l n="2008"> Ait pu faire à l’esprit suivre la loi du corps,</l>
                        <l n="2009"> De ce cœur généreux démentir la noblesse,</l>
                        <l n="2010"> Ni souiller sa vertu d’aucun trait de faiblesse,</l>
                        <l n="2011"> Son âme, s’envolant par la brèche des yeux,</l>
                        <l n="2012"> D’un invincible essor a pris sa route aux cieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#césar">
            <speaker> CÉSAR. </speaker>
                        <l n="2013"> Ô funeste disgrâce ! ô douleur non prévue !</l>
                        <l n="2014"> De quel aveuglement dessillez-vous ma vue ?</l>
                        <l n="2015"> Bélisaire n’est plus ! Hélas ! il paraît bien</l>
                        <l n="2016"> Que mon aveuglement a précédé le sien,</l>
                        <l n="2017"> Et qu’il faut que l’enfer d’un étrange nuage</l>
                        <l n="2018"> De ma raison charmée ait offusqué l’usage,</l>
                        <l n="2019"> Pour m’avoir fait trouver dedans sa pureté</l>
                        <l n="2020"> Quelque ombre de faiblesse et d’infidélité.</l>
                        <l n="2021"> Lourd et grossier abus, croyance ridicule,</l>
                        <l n="2022"> Incroyable à moi-même, aujourd’hui si crédule,</l>
                        <l n="2023"> Hélas ! quel est le gouffre où vous m’avez plongé ?</l>
                        <l n="2024"> Ai-je appris ce trépas, ou si je l’ai songé ?</l>
                        <l n="2025"> Ai-je, méchante femme, assez servi ta haine ?</l>
                        <l n="2026"> Ô ciel ! il paraît bien que la prudence humaine,</l>
                        <l n="2027"> Qui fait gloire ici-bas des essors les plus hauts,</l>
                        <l n="2028"> Tombe quand il te plaît en d’insignes défauts.</l>
                        <l n="2029"> Cherche, indigne sujet de mes feux légitimes,</l>
                        <l n="2030"> Barbare, cherche ailleurs l’instrument de tes crimes,</l>
                        <l n="2031"> Et ne te promets plus, objet de mon horreur,</l>
                        <l n="2032"> Ni de part en mon lit, ni d’accès en mon cœur !</l>
                        <l n="2033"> Ah ! s’il m’était permis, après cette aventure,</l>
                        <l n="2034"> De répandre mon sang dessus ta sépulture,</l>
                        <l n="2035"> Et prévenir du ciel l’inviolable arrêt,</l>
                        <l n="2036"> Agréable ennemi, que tu m’y verrais prêt !</l>
                        <l n="2037"> Du pied du tribunal où tu vas rendre compte</l>
                        <l n="2038"> D’une si belle vie et d’une mort si prompte,</l>
                        <l n="2039"> Chère âme, obtiens-moi l’heur d’expier ton trépas</l>
                        <l n="2040"> Par celui de te joindre et de suivre tes pas :</l>
                        <l n="2041"> Aussi-bien, après toi, quelle attente me reste ?</l>
                        <l n="2042"> Ta mort est un malheur à tout l’état funeste,</l>
                        <l n="2043"> Et dont le coup fatal saignera trop longtemps</l>
                        <l n="2044"> Pour frustrer mon espoir de celle que j’attends.</l>
                        <l n="2045"> </l>
                        <l n="2046"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>