<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Venceslas</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/729 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1647">Représentée pour la première fois, en 1647.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="venceslas" sex="SEX">
                            <persName>VENCESLAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ladislas" sex="SEX">
                            <persName>LADISLAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alexandre" sex="SEX">
                            <persName>ALEXANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="féderic" sex="SEX">
                            <persName>FÉDERIC</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="octave" sex="SEX">
                            <persName>OCTAVE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cassandre" sex="SEX">
                            <persName>CASSANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="théodore" sex="SEX">
                            <persName>THÉODORE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="léonor" sex="SEX">
                            <persName>LÉONOR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">VENCESLAS</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1647.</ab><!--@date="1647"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1"> Prenez un siège, prince ; et vous, infant, sortez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="2"> J’aurai le tort, seigneur, si vous ne m’écoutez.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="3"> Sortez, vous dis-je ; et vous, gardes, qu’on se retire.</l>
            <stage><em>Alexandre et les gardes sortent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="4"> Que vous plaît-il, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="5"> J’ai beaucoup à vous dire.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="6"> Ciel, prépare son cœur, et le touche aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="7"> Que la vieillesse souffre et fait souffrir autrui !</l>
                        <l n="8"> Oyons les beaux avis qu’un flatteur lui conseille.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="9"> Prêtez-moi, Ladislas, le cœur avec l’oreille.</l>
                        <l n="10"> J’attends toujours du temps qu’il mûrisse le fruit</l>
                        <l n="11"> Que pour me succéder ma couche m’a produit ;</l>
                        <l n="12"> Et je croyais, mon fils, votre mère immortelle,</l>
                        <l n="13"> Par le reste qu’en vous elle me laissa d’elle.</l>
                        <l n="14"> Mais, hélas ! ce portrait qu’elle s’était tracé,</l>
                        <l n="15"> Perd beaucoup de son lustre et s’est bien effacé ;</l>
                        <l n="16"> Et vous considérant, moins je la vois paraître.</l>
                        <l n="17"> Plus l’ennui de sa mort commence à me renaître.</l>
                        <l n="18"> Toutes vos actions démentent votre rang,</l>
                        <l n="19"> Je n’y vois rien d’auguste et digne de mon sang,</l>
                        <l n="20"> J’y cherche Ladislas et ne le puis connaître ;</l>
                        <l n="21"> Vous n’avez rien de roi que le désir de l’être ;</l>
                        <l n="22"> Et ce désir, dit-on, peu discret et trop prompt,</l>
                        <l n="23"> En souffre avec ennui le bandeau sur mon front ;</l>
                        <l n="24"> Vous plaignez le travail où ce fardeau m’engage,</l>
                        <l n="25"> Et n’osant m’attaquer vous attaquez mon âge ;</l>
                        <l n="26"> Je suis vieil, mais un fruit de ma vieille saison,</l>
                        <l n="27"> Est d’en posséder mieux la parfaite raison :</l>
                        <l n="28"> Régner est un secret dont la haute science</l>
                        <l n="29"> Ne s’acquiert que par l’âge et par l’expérience.</l>
                        <l n="30"> Un roi vous semble heureux, et sa condition</l>
                        <l n="31"> Est douce au sentiment de votre ambition ;</l>
                        <l n="32"> Il dispose à son gré des fortunes humaines ;</l>
                        <l n="33"> Mais, comme les douceurs, en savez-vous les peines ?</l>
                        <l n="34"> À quelque heureuse fin que tendent ses projets,</l>
                        <l n="35"> Jamais il ne fait bien au gré de ses sujets,</l>
                        <l n="36"> Il passe pour cruel s’il garde la justice,</l>
                        <l n="37"> S’il est doux pour timide et partisan du vice ;</l>
                        <l n="38"> S’il se porte à la guerre il fait des malheureux ;</l>
                        <l n="39"> S’il entretient la paix il n’est pas généreux ;</l>
                        <l n="40"> S’il pardonne il est mou, s’il se venge, barbare ;</l>
                        <l n="41"> S’il donne il est prodigue, et s’il épargne, avare ;</l>
                        <l n="42"> Ses desseins les plus purs et les plus innocents</l>
                        <l n="43"> Toujours en quelque esprit jettent un mauvais sens,</l>
                        <l n="44"> Et jamais sa vertu, tant soit-elle connue,</l>
                        <l n="45"> En l’estime des siens ne passe toute nue :</l>
                        <l n="46"> Si donc pour mériter de régir des états,</l>
                        <l n="47"> La plus pure vertu même ne suffit pas,</l>
                        <l n="48"> Par quel heur voulez-vous que le règne succède</l>
            <stage><em>Ladislas témoigne de l’impatience.</em></stage>
                        <l n="49"> À des esprits oisifs que le vice possède,</l>
                        <l n="50"> Hors de leurs voluptés incapables d’agir,</l>
                        <l n="51"> Et qui serfs de leurs sens ne se sauraient régir ?</l>
                        <l n="52"> Ici mon seul respect contient votre caprice :</l>
                        <l n="53"> Mais examinez-vous et rendez-vous justice ;</l>
                        <l n="54"> Pouvez-vous attenter sur ceux dont j’ai fait choix,</l>
                        <l n="55"> Pour soutenir mon trône et dispenser mes lois,</l>
                        <l n="56"> Sans blesser les respects dus à mon diadème,</l>
                        <l n="57"> Et sans en même temps attenter sur moi-même ?</l>
                        <l n="58"> Le duc par sa faveur vous a blessé les yeux,</l>
                        <l n="59"> Et parce qu’il m’est cher il vous est odieux :</l>
                        <l n="60"> Mais voyant d’un côté sa splendeur non commune,</l>
                        <l n="61"> Voyez par quels degrés il monte à sa fortune ;</l>
                        <l n="62"> Songez combien son bras a mon trône affermi :</l>
                        <l n="63"> Et mon affection vous fait son ennemi !</l>
                        <l n="64"> Encore est-ce trop peu : votre aveugle colère</l>
                        <l n="65"> Le hait en autrui même et passe à votre frère ;</l>
                        <l n="66"> Votre jalouse humeur ne lui saurait souffrir</l>
                        <l n="67"> La liberté d’aimer ce qu’il me voit chérir ;</l>
                        <l n="68"> Son amour pour le duc a produit votre haine ;</l>
                        <l n="69"> Cherchez un digne objet à cette humeur hautaine,</l>
                        <l n="70"> Employez, employez ces bouillants mouvements</l>
                        <l n="71"> À combattre l’orgueil des peuples ottomans,</l>
                        <l n="72"> Renouvelez contre eux nos haines immortelles,</l>
                        <l n="73"> Et soyez généreux en de justes querelles :</l>
                        <l n="74"> Mais contre votre frère et contre un favori</l>
                        <l n="75"> Nécessaire à son roi plus qu’il n’en est chéri,</l>
                        <l n="76"> Et qui de tant de bras qu’armait la Moscovie</l>
                        <l n="77"> Vient de sauver mon sceptre, et peut-être ma vie,</l>
                        <l n="78"> C’est un emploi célèbre et digne d’un grand cœur !...</l>
                        <l n="79"> Votre caprice enfin veut régler ma faveur :</l>
                        <l n="80"> Je sais mal appliquer mon amour et ma haine,</l>
                        <l n="81"> Et c’est de vos leçons qu’il faut que je l’apprenne,</l>
                        <l n="82"> J’aurais mal profité de l’usage et du temps !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="83"> Souffrez...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="84"> Encore un mot, et puis je vous entends :</l>
                        <l n="85"> S’il faut qu’à cent rapports ma créance réponde,</l>
                        <l n="86"> Rarement le soleil rend la lumière au monde,</l>
                        <l n="87"> Que le premier rayon qu’il répand ici-bas</l>
                        <l n="88"> N’y découvre quelqu’un de vos assassinats ;</l>
                        <l n="89"> Ou du moins on vous tient en si mauvaise estime,</l>
                        <l n="90"> Qu’innocent ou coupable on vous charge du crime,</l>
                        <l n="91"> Et que, vous offensant d’un soupçon éternel,</l>
                        <l n="92"> Aux bras du sommeil même on vous fait criminel.</l>
                        <l n="93"> Sous ce fatal soupçon qui défend qu’on me craigne,</l>
                        <l n="94"> On se venge, on s’égorge, et l’impunité règne ;</l>
                        <l n="95"> Et ce juste mépris de mon autorité</l>
                        <l n="96"> Est la punition de cette impunité ;</l>
                        <l n="97"> Votre valeur enfin, naguère si vantée,</l>
                        <l n="98"> Dans vos folles amours languit comme enchantée,</l>
                        <l n="99"> Et par cette langueur dedans tous les esprits</l>
                        <l n="100"> Efface son estime et s’acquiert des mépris :</l>
                        <l n="101"> Et je vois toutefois qu’un heur inconcevable,</l>
                        <l n="102"> Malgré tous ces défauts vous rend encore aimable,</l>
                        <l n="103"> Et que votre bon astre en ces mêmes esprits</l>
                        <l n="104"> Souffre ensemble pour vous l’amour et le mépris.</l>
                        <l n="105"> Par le secret pouvoir d’un charme que j’ignore,</l>
                        <l n="106"> Quoiqu’on vous mésestime on vous chérit encore ;</l>
                        <l n="107"> Vicieux on vous craint, mais vous plaisez heureux,</l>
                        <l n="108"> Et pour vous l’on confond le murmure et les vœux.</l>
                        <l n="109"> Ah ! méritez, mon fils, que cet amour vous dure,</l>
                        <l n="110"> Pour conserver les vœux étouffez le murmure,</l>
                        <l n="111"> Et régnez dans les cœurs par un sort dépendant</l>
                        <l n="112"> Plus de votre vertu que de votre ascendant :</l>
                        <l n="113"> Par elle rendez-vous digne d’un diadème :</l>
                        <l n="114"> Né pour donner des lois commencez par vous-même,</l>
                        <l n="115"> Et que vos passions, ces rebelles sujets,</l>
                        <l n="116"> De cette noble ardeur soient les premiers objets ;</l>
                        <l n="117"> Par ce genre de règne il faut mériter l’autre :</l>
                        <l n="118"> Par ce degré, mon fils, mon trône sera votre :</l>
                        <l n="119"> Mes états, mes sujets, tout fléchira sous vous,</l>
                        <l n="120"> Et, sujet de vous seul, vous régnerez sur tous.</l>
                        <l n="121"> Mais si toujours vous-même et toujours serf du vice,</l>
                        <l n="122"> Vous ne prenez des lois que de votre caprice ;</l>
                        <l n="123"> Et si pour encourir votre indignation,</l>
                        <l n="124"> Il ne faut qu’avoir part en mon affection ;</l>
                        <l n="125"> Si votre humeur hautaine enfin ne considère</l>
                        <l n="126"> Ni les profonds respects dont le duc vous révère,</l>
                        <l n="127"> Ni l’étroite amitié dont l’infant vous chérit,</l>
                        <l n="128"> Ni la soumission d’un peuple qui vous rit,</l>
                        <l n="129"> Ni d’un père et d’un roi le conseil salutaire,</l>
                        <l n="130"> Lors pour être tout roi je ne serai plus père ;</l>
                        <l n="131"> Et vous abandonnant à la rigueur des lois,</l>
                        <l n="132"> Au mépris de mon sang je maintiendrai mes droits.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="133"> Encor que de ma part tout vous choque et vous blesse,</l>
                        <l n="134"> En quelque étonnement que ce discours me laisse,</l>
                        <l n="135"> Je tire au moins ce fruit de mon attention,</l>
                        <l n="136"> D’avoir su vous complaire en cette occasion,</l>
                        <l n="137"> Et sur chacun des points qui semblent me confondre,</l>
                        <l n="138"> J’ai de quoi me défendre et de quoi vous répondre,</l>
                        <l n="139"> Si j’obtiens à mon tour et l’oreille et le cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="140"> Parlez, je gagnerai vaincu plus que vainqueur :</l>
                        <l n="141"> Je garde encor pour vous les sentiments d’un père.</l>
                        <l n="142"> Convainquez-moi d’erreur, elle me sera chère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="143"> Au retour de la chasse, hier, assisté des miens,</l>
                        <l n="144"> Le carnage du cerf se préparant aux chiens,</l>
                        <l n="145"> Tombés sur les discours des intérêts des princes,</l>
                        <l n="146"> Nous en vînmes sur l’art de régir les provinces,</l>
                        <l n="147"> Où chacun à son gré forgeant des potentats,</l>
                        <l n="148"> Chacun selon son sens gouvernant vos états,</l>
                        <l n="149"> Et presque aucun avis ne se trouvant conforme,</l>
                        <l n="150"> L’un prise votre règne, un autre le réforme ;</l>
                        <l n="151"> Il trouve ses censeurs comme ses partisans ;</l>
                        <l n="152"> Mais généralement chacun plaint vos vieux ans.</l>
                        <l n="153"> Moi, sans m’imaginer vous faire aucune injure,</l>
                        <l n="154"> Je coulai mes avis dans ce libre murmure,</l>
                        <l n="155"> Et mon sein à ma voix s’osant trop confier,</l>
                        <l n="156"> Ce discours m’échappa, je ne le puis nier :</l>
                        <l n="157"> Comment, dis-je, mon père accablé de tant d’âge,</l>
                        <l n="158"> Et sa force à présent servant mal son courage,</l>
                        <l n="159"> Ne se décharge-t-il, avant qu’y succomber,</l>
                        <l n="160"> D’un pénible fardeau qui le fera tomber ?</l>
                        <l n="161"> Devrait-il, me pouvant assurer sa couronne,</l>
                        <l n="162"> Hasarder que l’état me l’ôte ou me la donne ?</l>
                        <l n="163"> Et s’il veut conserver la qualité de roi,</l>
                        <l n="164"> La retiendrait-il pas s’en dépouillant pour moi ?</l>
                        <l n="165"> Comme il fait murmurer de l’âge qui l’accable !</l>
                        <l n="166"> Croit-il de ce fardeau ma jeunesse incapable ?</l>
                        <l n="167"> Et n’ai-je pas appris sous son gouvernement</l>
                        <l n="168"> Assez de politique et de raisonnement,</l>
                        <l n="169"> Pour savoir à quels soins oblige un diadème,</l>
                        <l n="170"> Ce qu’un roi doit aux siens, à l’état, à soi-même,</l>
                        <l n="171"> À ses confédérés, à la foi des traités ;</l>
                        <l n="172"> Dedans quels intérêts ses droits sont limités ;</l>
                        <l n="173"> Quelle guerre est nuisible et quelle d’importance,</l>
                        <l n="174"> À qui, quand et comment il doit son assistance,</l>
                        <l n="175"> Et pour garder enfin ses états d’accidents,</l>
                        <l n="176"> Quel ordre il doit tenir et dehors et dedans ?</l>
                        <l n="177"> Ne sais-je pas qu’un roi qui veut qu’on le révère</l>
                        <l n="178"> Doit mêler à propos l’affable et le sévère,</l>
                        <l n="179"> Et, selon l’exigence et des temps et des lieux,</l>
                        <l n="180"> Savoir faire parler et son front et ses yeux,</l>
                        <l n="181"> Mettre bien la franchise et la feinte en usage,</l>
                        <l n="182"> Porter tantôt un masque et tantôt un visage,</l>
                        <l n="183"> Quelque avis qu’on lui donne, être toujours pareil,</l>
                        <l n="184"> Et se croire souvent plus que tout son conseil ?</l>
                        <l n="185"> Mais surtout, et de là dépend l’heur des couronnes,</l>
                        <l n="186"> Savoir bien appliquer les emplois aux personnes,</l>
                        <l n="187"> Et faire par des choix judicieux et sains,</l>
                        <l n="188"> Tomber le ministère en de fidèles mains ;</l>
                        <l n="189"> Élever peu de gens si haut qu’ils puissent nuire,</l>
                        <l n="190"> Être lent à former aussi-bien qu’à détruire,</l>
                        <l n="191"> Des bonnes actions garder le souvenir,</l>
                        <l n="192"> Être prompt à payer et tardif à punir.</l>
                        <l n="193"> N’est-ce pas sur cet art, leur dis-je, et ces maximes,</l>
                        <l n="194"> Que se maintient le cours des règnes légitimes ?</l>
                        <l n="195"> Voilà la vérité touchant le premier point :</l>
                        <l n="196"> J’apprends qu’on vous l’a dite et ne m’en défend point.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="197"> Poursuivez.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="198"> À l’égard de l’ardente colère</l>
                        <l n="199"> Où vous meut le parti du duc et de mon frère,</l>
                        <l n="200"> Dont l’un est votre cœur, si l’autre est votre bras,</l>
                        <l n="201"> Dont l’un règne en votre âme et l’autre en vos états,</l>
                        <l n="202"> J’en hais l’un, il est vrai, cet insolent ministre,</l>
                        <l n="203"> Qui vous est précieux autant qu’il m’est sinistre ;</l>
                        <l n="204"> Vaillant, j’en suis d’accord, mais vain, fourbe, flatteur</l>
                        <l n="205"> Et de votre pouvoir secret usurpateur :</l>
                        <l n="206"> Ce duc à qui votre âme, à tous autres obscure,</l>
                        <l n="207"> Sans crainte s’abandonne et produit toute pure,</l>
                        <l n="208"> Et qui, sous votre nom beaucoup plus roi que vous,</l>
                        <l n="209"> Met à me desservir ses plaisirs les plus doux,</l>
                        <l n="210"> Vous fait mes actions pleines de tant de vices,</l>
                        <l n="211"> Et me rend près de vous tant de mauvais offices,</l>
                        <l n="212"> Que vos yeux prévenus ne trouvent plus en moi</l>
                        <l n="213"> Rien qui vous représente et qui promette un roi.</l>
                        <l n="214"> Je feindrais d’être aveugle et d’ignorer l’envie</l>
                        <l n="215"> Dont en toute rencontre il vous noircit ma vie,</l>
                        <l n="216"> S’il ne s’en usurpait et m’ôtait les emplois,</l>
                        <l n="217"> Qui si jeune m’ont fait l’effroi de tant de rois,</l>
                        <l n="218"> Et dont ces derniers jours il a des Moscovites</l>
                        <l n="219"> Arrêté les progrès et restreint les limites.</l>
                        <l n="220"> Partant pour cette grande et fameuse action,</l>
                        <l n="221"> Vous en mîtes le prix à sa discrétion ;</l>
                        <l n="222"> Mais s’il n’est trop puissant pour craindre ma colère,</l>
                        <l n="223"> Qu’il pense mûrement au choix de son salaire,</l>
                        <l n="224"> Et que ce grand crédit qu’il possède à la cour,</l>
                        <l n="225"> S’il méconnaît mon rang, respecte mon amour,</l>
                        <l n="226"> Ou tout brillant qu’il est il lui sera frivole.</l>
                        <l n="227"> Je n’ai point sans sujet lâché cette parole ;</l>
                        <l n="228"> Quelques bruits m’ont appris jusqu’où vont ses desseins,</l>
                        <l n="229"> Et c’est un des sujets, seigneur, dont je me plains.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="230"> Achevez.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="231"> Pour mon frère, après son insolence,</l>
                        <l n="232"> Je ne puis m’emporter à trop de violence,</l>
                        <l n="233"> Et de tous vos tourments la plus affreuse horreur</l>
                        <l n="234"> Ne le saurait soustraire à ma juste fureur.</l>
                        <l n="235"> Quoi ! quand le cœur outré de sensibles atteintes,</l>
                        <l n="236"> Je fais entendre au duc le sujet de mes plaintes,</l>
                        <l n="237"> Et, de ses procédés justement irrité,</l>
                        <l n="238"> Veux mettre quelque frein à sa témérité,</l>
                        <l n="239"> Étourdi, furieux, et poussé d’un faux zèle,</l>
                        <l n="240"> Mon frère contre moi vient prendre la querelle,</l>
                        <l n="241"> Et, bien plus, sur l’épée ose porter la main.</l>
                        <l n="242"> Ah ! j’atteste du ciel le pouvoir souverain,</l>
                        <l n="243"> Qu’avant que le soleil sortant du sein de l’onde,</l>
                        <l n="244"> Ote et rende le jour aux deux moitiés du monde,</l>
                        <l n="245"> Il m’ôtera le sang qu’il n’a pas respecté,</l>
                        <l n="246"> Ou me fera raison de cette indignité.</l>
                        <l n="247"> Puisque je suis au peuple en si mauvaise estime,</l>
                        <l n="248"> Il la faut mériter du moins par un grand crime,</l>
                        <l n="249"> Et de vos châtiments menacé tant de fois,</l>
                        <l n="250"> Me rendre un digne objet de la rigueur des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, à part. </speaker>
                        <l n="251"> Que puis-je plus tenter sur cette âme hautaine ?</l>
                        <l n="252"> Essayons l’artifice où la rigueur est vaine,</l>
                        <l n="253"> Puisque plainte, froideur, menace ni prison,</l>
                        <l n="254"> Ne l’ont pu jusqu’ici réduire à la raison.</l>
            <stage><em>À Ladislas.</em></stage>
                        <l n="255"> Ma créance, mon fils, sans doute un peu légère,</l>
                        <l n="256"> N’est pas sans quelque erreur, et cette erreur m’est chère.</l>
                        <l n="257"> Étouffons nos discords dans nos embrassements ;</l>
                        <l n="258"> Je ne puis de mon sang forcer les mouvements.</l>
                        <l n="259"> Je lui veux bien céder, et, malgré ma colère,</l>
                        <l n="260"> Me confesser vaincu, parce que je suis père :</l>
                        <l n="261"> Prince, il est temps qu’enfin sur un trône commun</l>
                        <l n="262"> Nous ne fassions qu’un règne et ne soyons plus qu’un :</l>
                        <l n="263"> Si proche du cercueil où je me vois descendre,</l>
                        <l n="264"> Je me veux voir en vous renaître de ma cendre,</l>
                        <l n="265"> Et par vous à couvert des outrages du temps,</l>
                        <l n="266"> Commencer à mon âge un règne de cent ans.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="267"> De votre seul repos dépend toute ma joie,</l>
                        <l n="268"> Et si votre faveur jusque-là se déploie,</l>
                        <l n="269"> Je ne l’accepterai que comme un noble emploi</l>
                        <l n="270"> Qui parmi vos sujets fera compter un roi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="271"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="272"> Que voulez-vous ? sortez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="273"> Je me retire.</l>
                        <l n="274"> Mais si vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="275"> Qu’est-ce encor, que vouliez-vous dire ?</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="276"> À quel étrange office, Amour, me réduis-tu</l>
                        <l n="277"> De faire accueil au vice et chasser la vertu !</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="278"> Que si vous ne daignez m’admettre en ma défense,</l>
                        <l n="279"> Vous donnerez le tort à qui reçoit l’offense ;</l>
                        <l n="280"> Le prince est mon aîné, je respecte son rang,</l>
                        <l n="281"> Mais nous ne différons ni de cœur ni de sang ;</l>
                        <l n="282"> Et pour un démenti, j’ai trop...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="283"> Vous, téméraire,</l>
                        <l n="284"> Vous la main sur l’épée, et contre votre frère !</l>
                        <l n="285"> Contre mon successeur et mon autorité !</l>
                        <l n="286"> Implorez, insolent, implorez sa bonté :</l>
                        <l n="287"> Et, par un repentir digne de votre grâce,</l>
                        <l n="288"> Méritez le pardon que je veux qu’il vous fasse.</l>
                        <l n="289"> Allez, demandez-lui. Vous, tendez-lui les bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="290"> Considérez, seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="291"> Ne me répliquez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE, à part. </speaker>
                        <l n="292"> Fléchirons-nous, mon cœur, sous cette humeur hautaine ?</l>
                        <l n="293"> Oui, du degré de l’âge il faut porter la peine.</l>
                        <l n="294"> Que j’ai de répugnance à cette lâcheté !</l>
                        <l n="295"> Ô ciel ! pardonne donc à ma témérité.</l>
            <stage><em>À Ladislas.</em></stage>
                        <l n="296"> Mon frère, un père enjoint que je vous satisfasse ;</l>
                        <l n="297"> J’obéis à son ordre et vous demande grâce :</l>
                        <l n="298"> Mais par cet ordre il faut me tendre aussi les bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="299"> Dieux ! le cruel encor ne le regarde pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="300"> Sans eux suffit-il pas que le roi vous pardonne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="301"> Prince, encore une fois, donnez-les, je l’ordonne.</l>
                        <l n="302"> Laissez à mon respect vaincre votre courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, embrassant Alexandre. </speaker>
                        <l n="303"> À quelle lâcheté, seigneur, m’obligez-vous !</l>
                        <l n="304"> Allez, et n’imputez cet excès d’indulgence</l>
                        <l n="305"> Qu’au pouvoir absolu qui retient ma vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE, à part. </speaker>
                        <l n="306"> Ô nature ! ô respect ! que vous m’êtes cruels !</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="307"> Changez ces différends en des vœux mutuels ;</l>
                        <l n="308"> Et quand je suis en paix avec toute la terre,</l>
                        <l n="309"> Dans ma maison, mes fils, ne mettez point ia guerre.</l>
            <stage><em>À Ladislas.</em></stage>
                        <l n="310"> Faites venir le duc, infant. Prince, arrêtez.</l>
            <stage><em>Alexandre sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="311"> Vous voulez m’ordonner encor des lâchetés,</l>
                        <l n="312"> Et pour ce traître encor solliciter ma grâce !</l>
                        <l n="313"> Mais pour des ennemis ce cœur n’a plus de place :</l>
                        <l n="314"> Votre sang, qui l’anime, y répugne à vos lois.</l>
                        <l n="315"> Aimez cet insolent, conservez votre choix,</l>
                        <l n="316"> Et du bandeau royal qui vous couvre la tête</l>
                        <l n="317"> Payez, si vous voulez, sa dernière conquête :</l>
                        <l n="318"> Mais souffrez-m’en, seigneur, un mépris généreux ;</l>
                        <l n="319"> Laissez ma haine libre aussi-bien que vos vœux ;</l>
                        <l n="320"> Souffrez ma dureté, gardant votre tendresse,</l>
                        <l n="321"> Et ne m’ordonnez point un acte de faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="322"> Mon fils, si près du trône où vous allez monter,</l>
                        <l n="323"> Près d’y remplir ma place et m’y représenter,</l>
                        <l n="324"> Aussi-bien souverain sur vous que sur les autres,</l>
                        <l n="325"> Prenez mes sentiments, et dépouillez les vôtres.</l>
                        <l n="326"> Donnez à mes souhaits, de vous-même vainqueur,</l>
                        <l n="327"> Cette noble faiblesse et digne d’un grand cœur,</l>
                        <l n="328"> Qui vous fera priser de toute la province,</l>
                        <l n="329"> Et, monarque, oubliez les différends du prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="330"> Je préfère ma haine à cette qualité.</l>
                        <l n="331"> Dispensez-moi, seigneur, de cette indignité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="332"> Étouffez cette haine, ou je prends sa querelle.</l>
                        <l n="333"> Duc, saluez le prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="334"> Ô contrainte cruelle !</l>
            <stage><em>Ils s’embrassent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="335"> Et d’une étroite ardeur unis à l’avenir,</l>
                        <l n="336"> De vos discords passés perdez le souvenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="337"> Pour lui prouver à quoi mon zèle me convie,</l>
                        <l n="338"> Je voudrais perdre encore et le sang et la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="339"> Assez d’occasions, de sang et de combats,</l>
                        <l n="340"> Ont signalé pour nous et ce cœur et ce bras,</l>
                        <l n="341"> Et vous ont trop acquis, par cet illustre zèle,</l>
                        <l n="342"> Tout ce qui d’un mortel rend la gloire immortelle ;</l>
                        <l n="343"> Mais vos derniers progrès, qui certes m’ont surpris,</l>
                        <l n="344"> Passent toute créance et demandent leur prix.</l>
                        <l n="345"> Avec si peu de gens avoir fait nos frontières</l>
                        <l n="346"> D’un si puissant parti les sanglants cimetières,</l>
                        <l n="347"> Et dans si peu de jours par d’incroyables faits</l>
                        <l n="348"> Réduit le Moscovite à demander la paix,</l>
                        <l n="349"> Ce sont des actions dont la reconnaissance</l>
                        <l n="350"> Du plus riche monarque excède la puissance :</l>
                        <l n="351"> N’exceptez rien aussi de ce que je vous dois,</l>
                        <l n="352"> Demandez ; j’en ai mis le prix à votre choix :</l>
                        <l n="353"> Envers votre valeur acquittez ma parole.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="354"> Je vous dois tout, grand roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="355"> Ce respect est frivole :</l>
                        <l n="356"> La parole des rois est un gage important,</l>
                        <l n="357"> Qu’ils doivent, le pouvant, retirer à l’instant.</l>
                        <l n="358"> Il est d’un prix trop cher pour en laisser la garde ;</l>
                        <l n="359"> Par le dépôt, la perte ou l’oubli s’en hasarde.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="360"> Puisque votre bonté me force à recevoir</l>
                        <l n="361"> Le loyer d’un tribut et le prix d’un devoir,</l>
                        <l n="362"> Un servage, seigneur, plus doux que votre empire,</l>
                        <l n="363"> Des flammes et des fers sont le prix où j’aspire ;</l>
                        <l n="364"> Si d’un cœur consumé d’un amour violent,</l>
                        <l n="365"> La bouche ose exprimer...</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="366"> Arrêtez, insolent ;</l>
                        <l n="367"> Au vol de vos désirs imposez des limites,</l>
                        <l n="368"> Et proportionnez vos vœux à vos mérites :</l>
                        <l n="369"> Autrement, au mépris et du trône et du jour,</l>
                        <l n="370"> Dans votre infâme sang j’éteindrai votre amour :</l>
                        <l n="371"> Où mon respect s’oppose, apprenez, téméraire,</l>
                        <l n="372"> À servir sans espoir, et souffrir et vous taire ;</l>
                        <l n="373"> Ou...</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="374"> Je me tais, seigneur, et puisque mon espoir</l>
                        <l n="375"> Blesse votre respect, il blesse mon devoir.</l>
            <stage><em>Il sort avec Alexandre.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="376"> Prince, vous emportant à ce caprice extrême,</l>
                        <l n="377"> Vous ménagez fort mal l’espoir d’un diadème,</l>
                        <l n="378"> Et votre tête encor qui le prétend porter.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="379"> Vous êtes roi, seigneur, vous pouvez me l’ôter ;</l>
                        <l n="380"> Mais j’ai lieu de me plaindre, et ma juste colère</l>
                        <l n="381"> Ne peut prendre de lois ni d’un roi ni d’un père.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="382"> Je dois bien moins en prendre et d’un fol et d’un fils.</l>
                        <l n="383"> Pensez à votre tête, et prenez-en avis.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="384"> Ô dieux ! ne sauriez-vous cacher mieux votre haine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="385"> Veux-tu que, la cachant, mon attente soit vaine,</l>
                        <l n="386"> Qu’il vole à mon espoir ce trésor amoureux,</l>
                        <l n="387"> Et qu’il fasse son prix de l’objet de mes vœux ?</l>
                        <l n="388"> Quoi ! Cassandre sera le prix d’une victoire</l>
                        <l n="389"> Qu’usurpant mes emplois il dérobe à ma gloire !</l>
                        <l n="390"> Et l’état qu’il gouverne à ma confusion,</l>
                        <l n="391"> L’épargne qu’il manie avec profusion,</l>
                        <l n="392"> Les siens qu’il agrandit, les charges qu’il dispense,</l>
                        <l n="393"> Ne lui tiennent pas lieu d’assez de récompense,</l>
                        <l n="394"> S’il ne me prive encor du fruit de mon amour,</l>
                        <l n="395"> Et si, m’ôtant Cassandre, il ne m’ôte le jour !</l>
                        <l n="396"> N’est-ce pas de tes soins et de ta diligence</l>
                        <l n="397"> Que je tiens le secret de cette intelligence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="398"> Oui, seigneur ; mais l’hymen qu’on lui va proposer</l>
                        <l n="399"> Au succès de vos vœux la pourra disposer :</l>
                        <l n="400"> L’infante l’a mandée, et par son entremise</l>
                        <l n="401"> J’espère à vos souhaits la voir bientôt soumise :</l>
                        <l n="402"> Cependant feignez mieux, et d’un père irrité</l>
                        <l n="403"> Et d’un roi méprisé craignez l’autorité :</l>
                        <l n="404"> Reposez sur nos soins l’ardeur qui vous transporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="405"> C’est mon roi, c’est mon père : il est vrai, je m’emporte ;</l>
                        <l n="406"> Mais je trouve en deux yeux deux rois plus absolus,</l>
                        <l n="407"> Et, n’étant plus à moi, ne me possède plus.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="408"> Enfin si son respect ni le mien ne vous touche,</l>
                        <l n="409"> Cassandre, tout l’état vous parle par ma bouche,</l>
                        <l n="410"> Le refus de l’hymen qui vous soumet sa foi</l>
                        <l n="411"> Lui refuse une reine et veut ôter un roi :</l>
                        <l n="412"> L’objet de vos mépris attend une couronne,</l>
                        <l n="413"> Que déjà d’une voix tout le peuple lui donne,</l>
                        <l n="414"> Et de plus ne l’attend qu’afin de vous l’offrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="415"> Non, je ne puis souffrir, en quelque rang qu’il monte,</l>
                        <l n="416"> L’ennemi de ma gloire et l’amant de ma honte,</l>
                        <l n="417"> Et ne puis pour époux vouloir d’un suborneur</l>
                        <l n="418"> Qui voit qu’il a sans fruit poursuivi mon honneur ;</l>
                        <l n="419"> Qui tant que sa poursuite a cru m’avoir infâme</l>
                        <l n="420"> Ne m’a point souhaitée en qualité de femme ;</l>
                        <l n="421"> Et qui, n’ayant pour but que ses sales plaisirs,</l>
                        <l n="422"> En mon seul déshonneur bornait tous ses désirs.</l>
                        <l n="423"> En quelque objet qu’il soit à toute la province,</l>
                        <l n="424"> Je ne regarde en lui ni monarque ni prince,</l>
                        <l n="425"> Et ne vois sous l’éclat dont il est revêtu</l>
                        <l n="426"> Que de traîtres appâts qu’il tend à ma vertu.</l>
                        <l n="427"> Après ses sentiments à mon honneur sinistres,</l>
                        <l n="428"> L’essai de ses présents, l’effort de ses ministres,</l>
                        <l n="429"> Ses plaintes, ses écrits, et la corruption</l>
                        <l n="430"> De ceux qu’il crut pouvoir servir sa passion,</l>
                        <l n="431"> Ces moyens vicieux aidant mal sa poursuite,</l>
                        <l n="432"> Aux vertueux enfin son amour est réduite ;</l>
                        <l n="433"> Et pour venir à bout de mon honnêteté,</l>
                        <l n="434"> Il met tout en usage, et crime et piété.</l>
                        <l n="435"> Mais en vain il consent que l’amour nous unisse :</l>
                        <l n="436"> C’est appeler l’honneur au secours de son vice ;</l>
                        <l n="437"> Puis s’étant satisfait, on sait qu’un souverain</l>
                        <l n="438"> D’un hymen qui déplaît a le remède en main :</l>
                        <l n="439"> Pour en rompre les nœuds et colorer ses crimes,</l>
                        <l n="440"> L’état ne manque pas de plausibles maximes.</l>
                        <l n="441"> Son infidélité suivrait de près la foi :</l>
                        <l n="442"> Seul il se considère ; il s’aime, et non pas moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="443"> Ses vœux un peu bouillants vous font beaucoup d’ombrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="444"> Il vaut mieux faillir moins et craindre davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="445"> La fortune vous rit et ne rit pas toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="446"> Je crains son inconstance et ses courtes amours ;</l>
                        <l n="447"> Et puis, qu’est un palais, qu’une maison pompeuse</l>
                        <l n="448"> Qu’à notre ambition bâtit cette trompeuse,</l>
                        <l n="449"> Où l’âme dans les fers gémit à tout propos,</l>
                        <l n="450"> Et ne rencontre pas le solide repos ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="451"> Je ne vous puis qu’offrir après un diadème.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="452"> Vous me donnerez plus me laissant à moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="453"> Seriez-vous moins à vous ayant moins de rigueur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="454"> N’appelleriez-vous rien la perte de mon cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="455"> Vous feriez un échange et non pas une perte.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="456"> Et j’aurais cette injure impunément soufferte !</l>
                        <l n="457"> Et ce que vous nommez des vœux un peu bouillants,</l>
                        <l n="458"> Ces desseins criminels, ces efforts insolents,</l>
                        <l n="459"> Ces libres entretiens, ces messages infâmes,</l>
                        <l n="460"> L’espérance du rapt dont il flattait ses flammes,</l>
                        <l n="461"> Et tant d’offres enfin dont il me crut toucher,</l>
                        <l n="462"> Au sang de Cunisberg se pourraient reprocher !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="463"> Ils ont votre vertu vainement combattue.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="464"> On en pourrait douter si je m’en étais tue.</l>
                        <l n="465"> Et si, sous cet hymen me laissant asservir,</l>
                        <l n="466"> Je lui donnais un bien qu’il m’a voulu ravir.</l>
                        <l n="467"> Excusez ma douleur ; je sais, sage princesse,</l>
                        <l n="468"> Quelles soumissions je dois à votre altesse ;</l>
                        <l n="469"> Mais au choix que mon cœur doit faire d’un époux,</l>
                        <l n="470"> Si j’en crois mon honneur, je lui dois plus qu’à vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="471"> Cède, cruel tyran d’une amitié si forte,</l>
                        <l n="472"> Respect qui me retiens, à l’ardeur qui m’emporte :</l>
                        <l n="473"> Sachons si mon hymen ou mon cercueil est prêt ;</l>
                        <l n="474"> Impatient d’attendre, entendons mon arrêt !</l>
            <stage><em>À Cassandre.</em></stage>
                        <l n="475"> Parlez, belle ennemie : il est temps de résoudre</l>
                        <l n="476"> Si vous devez lancer ou retenir la foudre ;</l>
                        <l n="477"> Il s’agit de me perdre ou de me secourir.</l>
                        <l n="478"> Qu’en avez-vous conclu ? faut-il vivre ou mourir ?</l>
                        <l n="479"> Quel des deux voulez-vous, ou mon cœur ou ma cendre ?</l>
                        <l n="480"> Quelle des deux aurai-je, ou la mort ou Cassandre ?</l>
                        <l n="481"> L’hymen à vos beaux jours joindra-t-il mon destin,</l>
                        <l n="482"> Ou si votre refus sera mon assassin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="483"> Me parlez-vous d’hymen ? voudriez-vous pour femme</l>
                        <l n="484"> L’indigne et vil objet d’une impudique flamme ?</l>
                        <l n="485"> Moi, dieux ! moi la moitié d’un roi, d’un potentat !</l>
                        <l n="486"> Ah ! prince ! quel présent feriez-vous à l’état,</l>
                        <l n="487"> De lui donner pour reine une femme suspecte ;</l>
                        <l n="488"> Et quelle qualité voulez-vous qu’il respecte</l>
                        <l n="489"> En un objet infâme et si peu respecté,</l>
                        <l n="490"> Que vos sales désirs ont tant sollicité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="491"> Il respectera donc la vertu la plus digne</l>
                        <l n="492"> Dont l’épreuve ait jamais fait une femme insigne,</l>
                        <l n="493"> Et le plus adorable et plus divin objet</l>
                        <l n="494"> Qui de son souverain fit jamais son sujet.</l>
                        <l n="495"> Je sais trop (et jamais ce cœur ne vous approche,</l>
                        <l n="496"> Que confus de ce crime il ne se le reproche)</l>
                        <l n="497"> À quel point d’insolence et d’indiscrétion</l>
                        <l n="498"> Ma jeunesse d’abord porta ma passion ;</l>
                        <l n="499"> Il est vrai qu’ébloui de ces yeux adorables</l>
                        <l n="500"> Qui font tant de captifs et tant de misérables,</l>
                        <l n="501"> Forcé par des attraits si dignes de mes vœux,</l>
                        <l n="502"> Je les contemplai seuls et ne recherchai qu’eux.</l>
                        <l n="503"> Mon respect s’oublia dedans cette poursuite.</l>
                        <l n="504"> Mais un amour enfant put manquer de conduite :</l>
                        <l n="505"> Il portait son excuse en son aveuglement,</l>
                        <l n="506"> Et c’est trop le punir que du bannissement.</l>
                        <l n="507"> Sitôt que le respect m’a désillé la vue,</l>
                        <l n="508"> Et qu’outre les attraits dont vous êtes pourvue,</l>
                        <l n="509"> Votre soin, votre sang, vos illustres aïeux,</l>
                        <l n="510"> Et vos rares vertus m’ont arrêté les yeux,</l>
                        <l n="511"> De mes vœux aussitôt réprimant l’insolence,</l>
                        <l n="512"> J’ai réduit sous vos lois toute leur violence,</l>
                        <l n="513"> Et, restreinte à l’espoir de notre hymen futur,</l>
                        <l n="514"> Ma flamme a consumé ce qu’elle avait d’impur :</l>
                        <l n="515"> Le flambeau qui me guide et l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="516"> Cherche en vous une épouse et non une maîtresse :</l>
                        <l n="517"> Accordez-la, madame, au repentir profond</l>
                        <l n="518"> Qui détestant mon crime à vos pieds me confond :</l>
                        <l n="519"> Sous cette qualité souffrez que je vous aime,</l>
                        <l n="520"> Et privez-moi du jour plutôt que de vous-même :</l>
                        <l n="521"> Car enfin si l’on pèche adorant vos appas,</l>
                        <l n="522"> Et si l’on ne vous plaît qu’en ne vous aimant pas,</l>
                        <l n="523"> Cette offense est un mal que je veux toujours faire,</l>
                        <l n="524"> Et je consens plutôt à mourir qu’à vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="525"> Et mon mérite, prince, et ma condition,</l>
                        <l n="526"> Sont d’indignes objets de votre passion :</l>
                        <l n="527"> Mais quand j’estimerais vos ardeurs véritables,</l>
                        <l n="528"> Et quand on nous verrait des qualités sortables,</l>
                        <l n="529"> On ne verra jamais l’hymen nous assortir,</l>
                        <l n="530"> Et je perdrai le jour avant qu’y consentir.</l>
                        <l n="531"> D’abord que votre amour fit voir dans sa poursuite</l>
                        <l n="532"> Et si peu de respect et si peu de conduite,</l>
                        <l n="533"> Et que le seul objet d’un dessein vicieux</l>
                        <l n="534"> Sur ma possession vous fît jeter les yeux,</l>
                        <l n="535"> Je ne vous regardai que par l’ardeur infâme</l>
                        <l n="536"> Qui ne m’appelait point au rang de votre femme,</l>
                        <l n="537"> Et que par cet effort brutal et suborneur</l>
                        <l n="538"> Dont votre passion attaquait mon honneur ;</l>
                        <l n="539"> Et, ne considérant en vous que votre vice,</l>
                        <l n="540"> Je pris en telle horreur vous et votre service,</l>
                        <l n="541"> Que si je vous offense en ne vous aimant pas,</l>
                        <l n="542"> Et si dans mes vœux seuls vous trouvez des appas,</l>
                        <l n="543"> Cette offense est un mal que je veux toujours faire,</l>
                        <l n="544"> Et je consens plutôt à mourir qu’à vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="545"> Eh bien ! contre un objet qui vous fait tant d’horreur,</l>
                        <l n="546"> Inhumaine, exercez toute votre fureur ;</l>
                        <l n="547"> Armez-vous contre moi de glaçons et de flammes ;</l>
                        <l n="548"> Inventez des secrets de tourmenter les âmes ;</l>
                        <l n="549"> Suscitez terre et ciel contre ma passion ;</l>
                        <l n="550"> Intéressez l’état dans votre aversion ;</l>
                        <l n="551"> Du trône où je prétends détournez son suffrage,</l>
                        <l n="552"> Et pour me perdre enfin mettez tout en usage :</l>
                        <l n="553"> Avec tous vos efforts et tout votre courroux</l>
                        <l n="554"> Vous ne m’ôterez pas l’amour que j’ai pour vous :</l>
                        <l n="555"> Dans vos plus grands mépris je vous serai fidèle ;</l>
                        <l n="556"> Je vous adorerai, furieuse et cruelle ;</l>
                        <l n="557"> Et, pour vous conserver ma flamme et mon amour,</l>
                        <l n="558"> Malgré mon désespoir conserverai le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="559"> Quoi ! nous n’obtiendrons rien de cette humeur altière !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="560"> Il m’a dû, m’attaquant, connaître toute entière,</l>
                        <l n="561"> Et savoir que l’honneur m’était sensible au point</l>
                        <l n="562"> D’en conserver l’injure et ne pardonner point.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="563"> Mais vous venger ainsi c’est vous punir vous-même ;</l>
                        <l n="564"> Vous perdez avec lui l’espoir d’un diadème.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="565"> Pour moi le diadème aurait de vains appas</l>
                        <l n="566"> Sur un front que j’ai craint et que je n’aime pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="567"> Régner ne peut déplaire aux âmes généreuses.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="568"> Les trônes bien souvent portent des malheureuses</l>
                        <l n="569"> Qui, sous le joug brillant de leur autorité,</l>
                        <l n="570"> Ont beaucoup de sujets et peu de liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="571"> Redoutez-vous un joug qui vous fait souveraine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="572"> Je ne veux point dépendre et veux être ma reine :</l>
                        <l n="573"> Ou ma franchise enfin, si jamais je la perds,</l>
                        <l n="574"> Veut choisir son vainqueur et connaître ses fers.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="575"> Servir un sceptre en main vaut bien votre franchise.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE, </speaker>
                        <l n="576"> Savez-vous si déjà je ne l’ai point soumise ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="577"> Oui, je le sais, cruelle, et connais mon rival ;</l>
                        <l n="578"> Mais j’ai cru que son sort m’était trop inégal</l>
                        <l n="579"> Pour me persuader qu’on dût mettre en balance</l>
                        <l n="580"> Le choix de mon amour ou de son insolence.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="581"> Votre rang n’entre pas dedans ses qualités,</l>
                        <l n="582"> Mais son sang ne doit rien au sang dont vous sortez,</l>
                        <l n="583"> Ni lui n’a pas grand lieu de vous porter envie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="584"> Insolente, ce mot lui coûtera la vie,</l>
                        <l n="585"> Et ce fer, en son sang si noble et si vanté,</l>
                        <l n="586"> Me va faire raison de votre vanité.</l>
                        <l n="587"> Violons, violons des lois trop respectées.</l>
                        <l n="588"> Ô sagesse ! ô raison ! que j’ai tant consultées,</l>
                        <l n="589"> Ne nous obstinons point à des vœux superflus ;</l>
                        <l n="590"> Laissons mourir l’amour ou l’espoir ne vit plus.</l>
                        <l n="591"> Allez, indigne objet de mon inquiétude,</l>
                        <l n="592"> J’ai trop longtemps souffert de votre ingratitude ;</l>
                        <l n="593"> Je vous devais connaître, et ne m’engager pas</l>
                        <l n="594"> Aux trompeuses douceurs de vos cruels appas,</l>
                        <l n="595"> Ou, m’étant engagé, n’implorer point votre aide,</l>
                        <l n="596"> Et sans vous demander vous ravir mon remède.</l>
                        <l n="597"> Mais contre mon pouvoir mon cœur a combattu ;</l>
                        <l n="598"> Je ne me repens pas d’un acte de vertu.</l>
                        <l n="599"> De vos superbes lois ma raison dégagée</l>
                        <l n="600"> A guéri mon amour et croit l’avoir songée ;</l>
                        <l n="601"> De l’indigne brasier qui consumait mon cœur</l>
                        <l n="602"> Il ne me reste plus que la seule rougeur</l>
                        <l n="603"> Que la honte et l’horreur de vous avoir aimée</l>
                        <l n="604"> Laisseront à jamais sur ce front imprimée ;</l>
                        <l n="605"> Oui, j’en rougis, ingrate, et mon propre courroux</l>
                        <l n="606"> Ne me peut pardonner ce que j’ai fait pour vous.</l>
                        <l n="607"> Je veux que la mémoire efface de ma vie</l>
                        <l n="608"> Le souvenir du temps que je vous ai servie :</l>
                        <l n="609"> J’étais mort pour ma gloire, et je n’ai pas vécu</l>
                        <l n="610"> Tant que ce lâche cœur s’est dit votre vaincu ;</l>
                        <l n="611"> Ce n’est que d’aujourd’hui qu’il vit et qu’il respire,</l>
                        <l n="612"> D’aujourd’hui qu’il renonce au joug de votre empire,</l>
                        <l n="613"> Et qu’avec ma raison mes yeux et lui d’accord</l>
                        <l n="614"> Détestent votre vue à l’égard de la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="615"> Pour vous en guérir, prince, et ne leur plus déplaire,</l>
                        <l n="616"> Je m’impose moi-même un exil volontaire,</l>
                        <l n="617"> Et je mettrai grand soin, sachant ces vérités,</l>
                        <l n="618"> À ne vous plus montrer ce que vous détestez.</l>
                        <l n="619"> Adieu.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, interdit. </speaker>
                        <l n="620"> Que faites-vous, ô mes lâches pensées ?</l>
                        <l n="621"> Suivez-vous cette ingrate ? êtes-vous insensées ?</l>
                        <l n="622"> Mais plutôt qu’as-tu fait, mon aveugle courroux ?</l>
                        <l n="623"> Adorable inhumaine, hélas ! où fuyez-vous ?</l>
                        <l n="624"> Ma sœur, au nom d’Amour, et par pitié des larmes</l>
                        <l n="625"> Que ce cœur enchanté donne encore à ses charmes,</l>
                        <l n="626"> Si vous voulez d’un frère empêcher le trépas,</l>
                        <l n="627"> Suivez cette insensible et retenez ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="628"> La retenir, mon frère, après l’avoir bannie !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="629"> Ah ! contre ma raison servez sa tyrannie ;</l>
                        <l n="630"> Je veux désavouer ce cœur séditieux,</l>
                        <l n="631"> La servir, l’adorer, et mourir à ses yeux.</l>
                        <l n="632"> Privé de son amour je chérirai sa haine,</l>
                        <l n="633"> J’aimerai ses mépris, je bénirai ma peine :</l>
                        <l n="634"> Se plaindre des ennuis que causent ses appas,</l>
                        <l n="635"> C’est se plaindre d’un mal qu’on ne mérite pas.</l>
                        <l n="636"> Que je la voie au moins si je ne la possède ;</l>
                        <l n="637"> Mon mal chérit sa cause, et croît par son remède.</l>
                        <l n="638"> Quand mon cœur à ma voix a feint de consentir,</l>
                        <l n="639"> Il en était charmé, je l’en veux démentir ;</l>
                        <l n="640"> Je mourais, je brûlais, je l’adorais dans l’âme,</l>
                        <l n="641"> Et le ciel a pour moi fait un sort tout de flamme.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="642"> Allez... Mais que fais-tu, stupide et lâche amant ?</l>
                        <l n="643"> Quel caprice t’aveugle ? as-tu du sentiment ?</l>
                        <l n="644"> Rentre, prince sans cœur, un moment en toi-même.</l>
            <stage><em>À Théodore.</em></stage>
                        <l n="645"> Me laissez-vous, ma sœur, en ce désordre extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="646"> J’allais la retenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="647"> Eh ! ne voyez-vous pas</l>
                        <l n="648"> Quel arrogant mépris précipite ses pas ?</l>
                        <l n="649"> Avec combien d’orgueil elle s’est retirée,</l>
                        <l n="650"> Quelle implacable haine elle m’a déclarée,</l>
                        <l n="651"> Et que m’exposer plus aux foudres de ses yeux,</l>
                        <l n="652"> C’est dans sa frénésie armer un furieux ?</l>
                        <l n="653"> De mon esprit plutôt chassez cette cruelle ;</l>
                        <l n="654"> Condamnez les pensers qui me parleront d’elle ;</l>
                        <l n="655"> Feignez-moi sa conquête indigne de mon rang,</l>
                        <l n="656"> Et soutenez en moi l’honneur de votre sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="657"> Je ne vous puis celer que le trait qui vous blesse</l>
                        <l n="658"> Dedans un sang royal trouve trop de faiblesse.</l>
                        <l n="659"> Je vois de quels efforts vos sens sont combattus,</l>
                        <l n="660"> Mais les difficultés sont le champ des vertus ;</l>
                        <l n="661"> Avec un peu de peine on achète la gloire :</l>
                        <l n="662"> Qui veut vaincre est déjà bien près de la victoire ;</l>
                        <l n="663"> Se faisant violence, on s’est bientôt dompté ;</l>
                        <l n="664"> Et rien n’est tant à nous que notre volonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="665"> Hélas ! il est aisé de juger de ma peine</l>
                        <l n="666"> Par l’effort qui d’un temps m’emporte et me ramène,</l>
                        <l n="667"> Et par ces mouvements si prompts et si puissants,</l>
                        <l n="668"> Tantôt sur ma raison, et tantôt sur mes sens.</l>
                        <l n="669"> Mais quelque trouble enfin qu’ils vous fassent paraître,</l>
                        <l n="670"> Je vous croirai, ma sœur, et je serai mon maître :</l>
                        <l n="671"> Je lui laisserai libre et l’espoir et la foi</l>
                        <l n="672"> Que son sang lui défend d’élever jusqu’à moi ;</l>
                        <l n="673"> Lui souffrant le mépris du rang qu’elle rejette,</l>
                        <l n="674"> Je la perds pour maîtresse et l’acquiers pour sujette ;</l>
                        <l n="675"> Sur qui régnait sur moi j’ai des droits absolus,</l>
                        <l n="676"> Et la punis assez par son propre refus.</l>
                        <l n="677"> Ne renaissez donc plus, mes flammes étouffées,</l>
                        <l n="678"> Et du duc de Curlande augmentez les trophées.</l>
                        <l n="679"> Sa victoire m’honore, et m’ôte seulement</l>
                        <l n="680"> Un caprice obstiné d’aimer trop bassement.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="681"> Quoi ! mon frère, le duc aurait dessein pour elle !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="682"> Ce mystère, ma sœur, n’est plus une nouvelle,</l>
                        <l n="683"> Et mille observateurs que j’ai commis exprès</l>
                        <l n="684"> Ont si bien vu leurs feux qu’ils ne sont plus secrets,</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="685"> Ah !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="686"> C’est de cet amour que procède ma haine ;</l>
                        <l n="687"> Et non de sa faveur quoique si souveraine,</l>
                        <l n="688"> Que j’ai sujet de dire avec confusion</l>
                        <l n="689"> Que presque auprès de lui le roi n’a point de nom.</l>
                        <l n="690"> Mais puisque j’ai dessein d’oublier cette ingrate,</l>
                        <l n="691"> Il faut en le servant que mon mépris éclate,</l>
                        <l n="692"> Et, pour avec éclat en retirer ma foi,</l>
                        <l n="693"> Je vais de leur hymen solliciter le roi :</l>
                        <l n="694"> Je mettrai de ma main mon rival en ma place,</l>
                        <l n="695"> Et je verrai leur flamme avec autant de glace</l>
                        <l n="696"> Qu’en ma plus violente et plus sensible ardeur</l>
                        <l n="697"> Cet insensible objet eut pour moi de froideur.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, seule. </speaker>
                        <l n="698"> Ô raison égarée ! ô raison suspendue !</l>
                        <l n="699"> Jamais trouble pareil t’avait-il confondue ?</l>
                        <l n="700"> Sotte présomption, grandeurs qui nous flattez,</l>
                        <l n="701"> Est-il rien de menteur comme vos vanités ?</l>
                        <l n="702"> Le duc aime Cassandre ! et j’étais assez vaine</l>
                        <l n="703"> Pour réputer mes yeux les auteurs de sa peine !</l>
                        <l n="704"> Et bien plus, pour m’en plaindre et les en accuser,</l>
                        <l n="705"> Estimant sa conquête un heur à mépriser !</l>
                        <l n="706"> Le duc aime Cassandre ! Eh quoi ! tant d’apparences,</l>
                        <l n="707"> Tant de subjections, d’honneurs, de déférences,</l>
                        <l n="708"> D’ardeurs, d’attachements, de craintes, de tributs,</l>
                        <l n="709"> N’offraient-ils à mes lois qu’un cœur qu’il n’avait plus ?</l>
                        <l n="710"> Ces soupirs dont cent fois la douce violence</l>
                        <l n="711"> Sortant désavouée a trahi son silence,</l>
                        <l n="712"> Ces regards par les miens tant de fois rencontrés,</l>
                        <l n="713"> Les devoirs, les respects, les soins qu’il m’a montrés,</l>
                        <l n="714"> Provenaient-ils d’un cœur qu’un autre objet engage ?</l>
                        <l n="715"> Sais-je si mal d’amour expliquer le langage ?</l>
                        <l n="716"> Fais-je d’un simple hommage une inclination ?</l>
                        <l n="717"> Et formé-je un fantôme à ma présomption ?</l>
                        <l n="718"> Mais, insensiblement, renonçant à moi-même,</l>
                        <l n="719"> J’avouerai ma défaite, et je croirai que j’aime.</l>
                        <l n="720"> Quand j’en serais capable, aimerais-je où je veux ?</l>
                        <l n="721"> Aux raisons de l’état ne dois-je pas mes vœux ?</l>
                        <l n="722"> Et ne sommes-nous pas d’innocentes victimes</l>
                        <l n="723"> Que le gouvernement immole à ses maximes ?</l>
                        <l n="724"> Mes vœux en un vassal, honteusement bornés,</l>
                        <l n="725"> Laisseraient-ils pour lui des rivaux couronnés ?</l>
                        <l n="726"> Mais ne me flatte point, orgueilleuse naissance :</l>
                        <l n="727"> L’Amour sait bien sans sceptre établir sa puissance,</l>
                        <l n="728"> Et, soumettant nos cœurs par de secrets appas,</l>
                        <l n="729"> Fait les égalités et ne les cherche pas.</l>
                        <l n="730"> Si le duc n’a le front chargé d’une couronne,</l>
                        <l n="731"> C’est lui qui les protège, et c’est lui qui les donne.</l>
                        <l n="732"> Par quelles actions se peut-on signaler</l>
                        <l n="733"> Que...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#léonor">
            <speaker> LÉONOR. </speaker>
                        <l n="734"> Madame, le duc demande à vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="735"> Qu’il entre. Mais après ce que je viens d^apprendre,</l>
                        <l n="736"> Souffrir un libre accès à l’amant de Cassandre,</l>
                        <l n="737"> Agréer ses devoirs et le revoir encor,</l>
                        <l n="738"> Lâche, le dois-je faire ? Attendez, Léonor.</l>
                        <l n="739"> Une douleur légère à l’instant survenue</l>
                        <l n="740"> Ne me peut aujourd’hui souffrir l’heur de sa vue :</l>
                        <l n="741"> Faites-lui mon excuse. Ô ciel ! de quel poison</l>
                        <l n="742"> Sens-je inopinément attaquer ma raison ?</l>
                        <l n="743"> Je voudrais à l’amour paraître inaccessible,</l>
                        <l n="744"> Et d’un indifférent la perte m’est sensible !</l>
                        <l n="745"> Je ne puis être sienne, et, sans dessein pour lui,</l>
                        <l n="746"> Je ne puis consentir ses desseins pour autrui.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="747"> Comment ! du duc, ma sœur, refuser la visite !</l>
                        <l n="748"> D’où vous vient ce chagrin, et quel mal vous l’excite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="749"> Un léger mal de cœur qui ne durera pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="750"> Un avis de ma part portait ici ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="751"> Quel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="752"> Croyant que Cassandre était de la partie.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="753"> À peine deux moments ont suivi sa sortie.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="754"> Et sachant à quel point ses charmes lui sont doux,</l>
                        <l n="755"> Je l’avais averti de se rendre chez vous,</l>
                        <l n="756"> Pour vous solliciter vers l’objet qu’il adore</l>
                        <l n="757"> D’un secours que je sais que Ladislas implore.</l>
                        <l n="758"> Vous connaissez le prince, et vous pouvez juger</l>
                        <l n="759"> Si sous d’honnêtes lois Amour le peut ranger :</l>
                        <l n="760"> Ses mauvais procédés ont trop dit ses pensées ;</l>
                        <l n="761"> On peut voir l’avenir dans les choses passées,</l>
                        <l n="762"> Et juger aisément qu’il tend à son honneur,</l>
                        <l n="763"> Sous ces offres d’hymen, un appas suborneur.</l>
                        <l n="764"> Mais, parlons pour le duc : si je vous sollicite</l>
                        <l n="765"> De la protection d’une ardeur illicite,</l>
                        <l n="766"> N’en accusez que moi ; demandez-moi raison</l>
                        <l n="767"> Ou de son insolence ou de sa trahison.</l>
                        <l n="768"> C’est moi, ma chère sœur, qui réponds à Cassandre</l>
                        <l n="769"> D’un brasier dont jamais on ne verra la cendre,</l>
                        <l n="770"> Et du plus pur amour de qui jamais mortel</l>
                        <l n="771"> Dans le temple d’hymen ait encensé l’autel.</l>
                        <l n="772"> Servez contre une impure une ardeur si parfaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, s’appuyant sur Léonor. </speaker>
                        <l n="773"> Mon mal s’accroît, mon frère ; agréez ma retraite...</l>
            <stage><em>Elle sort avec Léonor.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="774"> Ô sensible contrainte ! ô rigoureux ennui !</l>
                        <l n="775"> D’être obligé d’aimer dessous le nom d’autrui !</l>
                        <l n="776"> Outre que je pratique une âme prévenue,</l>
                        <l n="777"> Quel fruit peut tirer d’elle une flamme inconnue ?</l>
                        <l n="778"> Et que puis-je espérer sous cet aspect fatal</l>
                        <l n="779"> Qui cache le malade en découvrant le mal ?</l>
                        <l n="780"> Mais, quoi que sur mes vœux mon frère ose entreprendre,</l>
                        <l n="781"> J’ai tort de craindre rien sous la foi de Cassandre,</l>
                        <l n="782"> Et certain du secours et d’un cœur et d’un bras</l>
                        <l n="783"> Qui pour la conserver ne s’épargneraient pas.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC, seul </speaker>
                        <l n="784"> Que m’avez-vous produit, indiscrètes pensées,</l>
                        <l n="785"> Téméraires désirs, passions insensées,</l>
                        <l n="786"> Efforts d’un cœur mortel pour d’immortels appas,</l>
                        <l n="787"> Qu’on a d’un vol si haut précipités si bas ?</l>
                        <l n="788"> Espoirs qui jusqu’au ciel souleviez de la terre,</l>
                        <l n="789"> Deviez-vous pas savoir que jamais le tonnerre,</l>
                        <l n="790"> Qui dessus votre orgueil enfin vient d’éclater,</l>
                        <l n="791"> Ne pardonne aux desseins que vous osiez tenter ?</l>
                        <l n="792"> Quelque profond respect qu’ait eu votre poursuite,</l>
                        <l n="793"> Vous voyez qu’un refus vous ordonne la fuite.</l>
                        <l n="794"> Évitez les combats que vous vous préparez ;</l>
                        <l n="795"> Jugez-en le péril et vous en retirez.</l>
                        <l n="796"> Qu’ai-je droit d’espérer, si l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="797"> Irrite également le prince et la princesse ;</l>
                        <l n="798"> Si, voulant hasarder ou ma bouche ou mes yeux,</l>
                        <l n="799"> Je fais l’une malade et l’autre furieux ?</l>
                        <l n="800"> Apprenons l’art, mon cœur, d’aimer sans espérance,</l>
                        <l n="801"> Et souffrir des mépris avecque révérence ;</l>
                        <l n="802"> Résolvons-nous sans honte aux belles lâchetés</l>
                        <l n="803"> Que ne rebutent pas des devoirs rebutés ;</l>
                        <l n="804"> Portons sans intérêt un joug si légitime ;</l>
                        <l n="805"> N’en osant être amant, soyons-en la victime,</l>
                        <l n="806"> Exposant une esclave à toutes les rigueurs</l>
                        <l n="807"> Que peuvent exercer de superbes vainqueurs.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="808"> Duc, un trop long respect me tait votre pensée ;</l>
                        <l n="809"> Notre amitié s’en plaint et s’en trouve offensée ;</l>
                        <l n="810"> Elle vous est suspecte, ou vous la violez ;</l>
                        <l n="811"> Et vous me dérobez ce que vous me celez.</l>
                        <l n="812"> Qui donne toute une âme en veut aussi d’entières ;</l>
                        <l n="813"> Et quand vos intérêts m’ont fourni des matières</l>
                        <l n="814"> Pour les bien embrasser, ce cœur vraiment ami</l>
                        <l n="815"> Ne s’est point contenté de s’ouvrir à demi ;</l>
                        <l n="816"> Et j’ai, d’une chaleur généreuse et sincère,</l>
                        <l n="817"> Fait pour vous tout l’effort que l’amitié peut faire.</l>
                        <l n="818"> Cependant vous semblez, encor mal assuré,</l>
                        <l n="819"> Mettre en doute un serment si saintement juré ;</l>
                        <l n="820"> Je lis sur votre front des passions secrètes,</l>
                        <l n="821"> Des sentiments cachés, des atteintes muettes ;</l>
                        <l n="822"> Et, d’un œil qui vous plaint, et toutefois jaloux,</l>
                        <l n="823"> Vois que vous réservez un secret tout à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="824"> Quand j’ai cru mes ennuis capables de remède,</l>
                        <l n="825"> Je vous en ai fait part, j’ai réclamé votre aide,</l>
                        <l n="826"> Et j’en ai vu l’effet si bouillant et si prompt,</l>
                        <l n="827"> Que le seul souvenir m’en charge et me confond.</l>
                        <l n="828"> Mais quand je crois mon mal de secours incapable,</l>
                        <l n="829"> Sans vous le partager il suffit qu’il m’accable :</l>
                        <l n="830"> Et c’est assez et trop qu’il fasse un malheureux,</l>
                        <l n="831"> Sans passer jusqu’à vous, et sans en faire deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="832"> L’ami qui souffre seul fait une injure à l’autre ;</l>
                        <l n="833"> Ma part de votre ennui diminuera la vôtre.</l>
                        <l n="834"> Parlez, duc, et sans peine ouvrez-moi vos secrets :</l>
                        <l n="835"> Hors de votre parti je n’ai plus d’intérêts ;</l>
                        <l n="836"> J’ai su que votre grande et dernière journée</l>
                        <l n="837"> Par la main de l’Amour veut être couronnée ;</l>
                        <l n="838"> Et que voulant au roi, qui vous en doit le prix,</l>
                        <l n="839"> Déclarer la beauté qui charme vos esprits,</l>
                        <l n="840"> D’un frère impétueux l’ordinaire insolence</l>
                        <l n="841"> Vous a fermé la bouche et contraint au silence.</l>
                        <l n="842"> Souffrez, sans expliquer l’intérêt qu’il y prend,</l>
                        <l n="843"> Que j’en aille pour vous vider le différend,</l>
                        <l n="844"> Et ne m’en faites point craindre les conséquences :</l>
                        <l n="845"> Il faut qu’enfin quelqu’un réprime ses licences ;</l>
                        <l n="846"> Et le roi ne pouvant nous en faire raison,</l>
                        <l n="847"> Je me trouve et le cœur et le bras assez bon.</l>
                        <l n="848"> Mais m’offrant à servir les ardeurs qui vous pressent,</l>
                        <l n="849"> Que j’apprenne du moins à qui vos vœux s’adressent.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="850"> J’ai vu de vos bontés des effets assez grands</l>
                        <l n="851"> Sans vous faire avec lui de nouveaux différends ;</l>
                        <l n="852"> Sans irriter sa haine elle est assez aigrie ;</l>
                        <l n="853"> Il est prince, seigneur, respectons sa furie :</l>
                        <l n="854"> À ma mauvaise étoile imputons mon ennui,</l>
                        <l n="855"> Et croyons-en le sort plus coupable que lui.</l>
                        <l n="856"> Laissez à mon amour taire un nom qui l’offense,</l>
                        <l n="857"> Que des respects encor plus forts que sa défense,</l>
                        <l n="858"> Et qui plus qu’aucun autre ont droit de me lier,</l>
                        <l n="859"> Tout précieux qu’il m’est, m’ordonnent d’oublier :</l>
                        <l n="860"> Laissez-moi retirer d’un champ d’où ma retraite</l>
                        <l n="861"> Peut seule à l’ennemi dérober ma défaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="862"> Ce silence obstiné m’apprend votre secret,</l>
                        <l n="863"> Mais il tombe en un sein généreux et discret.</l>
                        <l n="864"> Ne me le celez plus, duc, vous aimez Cassandre :</l>
                        <l n="865"> C’est le plus digne objet où vous puissiez prétendre,</l>
                        <l n="866"> Et celui dont le prince, adorant son pouvoir,</l>
                        <l n="867"> À le plus d’intérêt d’éloigner votre espoir.</l>
                        <l n="868"> Traitant l’amour pour moi, votre propre franchise</l>
                        <l n="869"> A donné dans ses rets et s’y trouve surprise ;</l>
                        <l n="870"> Et mes desseins pour elle, aux vôtres préférés,</l>
                        <l n="871"> Sont ces puissants respects à qui vous déférez.</l>
                        <l n="872"> Mais vous craignez à tort qu’un ami vous accuse</l>
                        <l n="873"> D’un crime dont Cassandre est la cause et l’excuse :</l>
                        <l n="874"> Quelque auguste ascendant qu’aient sur moi ses appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="875"> Ne vous étonnez point si je ne réponds pas.</l>
                        <l n="876"> Ce discours me surprend, et cette indigne plainte</l>
                        <l n="877"> Me livre une si rude et si sensible atteinte,</l>
                        <l n="878"> Qu’égaré je me cherche et demeure en suspens</l>
                        <l n="879"> Si c’est vous qui parlez, ou moi qui vous entends.</l>
                        <l n="880"> Moi vous trahir, seigneur ! moi, sur cette Cassandre</l>
                        <l n="881"> Près de qui je vous sers pour moi-même entreprendre,</l>
                        <l n="882"> Sur un amour si stable et si bien affermi !</l>
                        <l n="883"> Vous me croyez bien lâche, ou bien peu votre ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="884"> Croiriez-vous, l’adorant, m’altérer votre estime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="885"> Me pourriez-vous aimer coupable de ce crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="886"> Confident ou rival, je ne vous puis haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="887"> Sincère et généreux, je ne vous puis trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="888"> L’amour surprend les cœurs, et s’en rend bientôt maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="889"> La surprise ne peut justifier un traître ;</l>
                        <l n="890"> Et tout homme de cœur, pouvant perdre le jour,</l>
                        <l n="891"> A le remède en main des surprises d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="892"> Pardonnez un soupçon, non pas une créance,</l>
                        <l n="893"> Qui naissait du défaut de votre confiance.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="894"> Je veux bien l’oublier, mais à condition</l>
                        <l n="895"> Que ce même défaut soit sa punition,</l>
                        <l n="896"> Et qu’il me soit permis une fois de me taire</l>
                        <l n="897"> Sans que votre amitié s’en plaigne ou s’en altère.</l>
                        <l n="898"> Au reste, et cet avis, s’il vous était suspect,</l>
                        <l n="899"> Vous peut justifier mes soins et mon respect,</l>
                        <l n="900"> Cassandre par le prince est si persécutée,</l>
                        <l n="901"> Et d’agents si puissants pour lui sollicitée,</l>
                        <l n="902"> Que si vous lui voulez sauver sa liberté,</l>
                        <l n="903"> Il n’est plus temps d’aimer sous un non emprunté :</l>
                        <l n="904"> Assez et trop longtemps, sous ma feinte poursuite,</l>
                        <l n="905"> J’ai de votre dessein ménagé la conduite ;</l>
                        <l n="906"> Et vos vœux, sous couleur de servir mon amour,</l>
                        <l n="907"> Ont assez ébloui tous les yeux de la cour.</l>
                        <l n="908"> De l’artifice enfin il faut bannir l’usage ;</l>
                        <l n="909"> Il faut lever le masque et montrer le visage :</l>
                        <l n="910"> Vous devez de Cassandre établir le repos,</l>
                        <l n="911"> Qu’un rival persécute et trouble à tout propos.</l>
                        <l n="912"> Son amour en sa foi vous a donné des gages ;</l>
                        <l n="913"> Il est temps que l’hymen règle vos avantages,</l>
                        <l n="914"> Et, faisant l’un heureux, en laisse un mécontent.</l>
                        <l n="915"> L’avis vient de sa part, il vous est important.</l>
                        <l n="916"> Je vous tais cent raisons qu’elle m’a fait entendre,</l>
                        <l n="917"> Arrivant chez l’infante où je viens de la rendre,</l>
                        <l n="918"> Qui hautement du prince embrassant le parti,</l>
                        <l n="919"> La mande, s’il est vrai ce qu’elle a pressenti,</l>
                        <l n="920"> Pour d’un nouvel effort en faveur de sa peine</l>
                        <l n="921"> Mettre encore une fois son esprit à la gêne.</l>
                        <l n="922"> Gardez-vous de l’humeur d’un sexe ambitieux :</l>
                        <l n="923"> L’espérance d’un sceptre est brillante à ses yeux,</l>
                        <l n="924"> Et de ce soin enfin un hymen vous libère.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="925"> Mais me libère-t-il du pouvoir de mon père,</l>
                        <l n="926"> Qui peut...</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="927"> Si votre amour défère à son pouvoir,</l>
                        <l n="928"> Et si vous vous réglez par la loi du devoir,</l>
                        <l n="929"> Ne précipitez rien qui ne vous soit funeste.</l>
                        <l n="930"> Mais vous souffrez bien peu d’un transport si modeste ;</l>
                        <l n="931"> Et l’ardent procédé d’un frère impétueux</l>
                        <l n="932"> Marque bien plus d’amour qu’un si respectueux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="933"> Non, non, je laisse à part les droits de la nature,</l>
                        <l n="934"> Et commets à l’Amour toute mon aventure :</l>
                        <l n="935"> Puisqu’il fait mon destin, qu’il règle mon devoir ;</l>
                        <l n="936"> Je prends loi de Cassandre ; épousons dès ce soir.</l>
                        <l n="937"> Mais, duc, gardons encor d’éventer nos pratiques ;</l>
                        <l n="938"> Trompons pour quelques jours jusqu’à ses domestiques,</l>
                        <l n="939"> Et, hors de ses plus chers, dont le zèle est pour nous,</l>
                        <l n="940"> Aveuglons leur créance et passons pour l’époux ;</l>
                        <l n="941"> Puis l’hymen accompli sous un heureux auspice,</l>
                        <l n="942"> Que le temps parle après et fasse son office,</l>
                        <l n="943"> Il n’existera plus qu’un impuissant courroux</l>
                        <l n="944"> Ou d’un père surpris, ou d’un frère jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="945"> Quoique visiblement mon crédit se hasarde,</l>
                        <l n="946"> Je veux bien l’exposer pour ce qui vous regarde,</l>
                        <l n="947"> Et, plus votre que mien, ne puis avec raison,</l>
                        <l n="948"> Avoir donné mon cœur et refuser mon nom ;</l>
                        <l n="949"> Le votre...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE, à Théodore. </speaker>
                        <l n="950"> Eh bien, madame, il faudra se résoudre</l>
                        <l n="951"> À voir sur notre sort tomber ce coup de foudre.</l>
                        <l n="952"> Un fruit de votre avis, s’il nous jette si bas,</l>
                        <l n="953"> Est que la chute au moins ne nous surprendra pas.</l>
            <stage><em>À Alexandre.</em></stage>
                        <l n="954"> Ah ! seigneur, mettez fin en ma triste aventure.</l>
                        <l n="955"> Mettra-t-on tous les jours mon âme à la torture ?</l>
                        <l n="956"> Souffrirai-je longtemps un si cruel tourment ?</l>
                        <l n="957"> Et ne vous puis-je enfin aimer impunément ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="958"> Quel outrage, madame, émeut votre colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="959"> La faveur d’une sœur pour l’intérêt d’un frère :</l>
                        <l n="960"> Son tyrannique effort veut éblouir mes vœux</l>
                        <l n="961"> Par le lustre d’un joug éclatant et pompeux.</l>
                        <l n="962"> On prétend m’aveugler avec un diadème,</l>
                        <l n="963"> Et l’on veut malgré moi que je règne et que j’aime :</l>
                        <l n="964"> C’est l’ordre qu’on m’impose, ou le prince irrité,</l>
                        <l n="965"> Abandonnant sa haine à son autorité,</l>
                        <l n="966"> Doit laisser aux neveux le plus tragique exemple,</l>
                        <l n="967"> Et d’un mépris vengé la marque la plus ample</l>
                        <l n="968"> Dont le sort ait jamais son pouvoir signalé,</l>
                        <l n="969"> Et dont jusques-ici les siècles aient parlé.</l>
                        <l n="970"> Voilà les compliments que l’amour leur suscite,</l>
                        <l n="971"> Et les tendres motifs dont on me sollicite.</l>
                </sp>
        <sp who="#alexandre">
            <speaker> ALEXANDRE. </speaker>
                        <l n="972"> Rendez, rendez le calme à ces charmants appas ;</l>
                        <l n="973"> Laissez gronder le foudre, il ne tombera pas ;</l>
                        <l n="974"> Ou l’artisan des maux que le sort vous destine</l>
                        <l n="975"> Tombera le premier dessous votre ruine.</l>
                        <l n="976"> Fondez votre repos en me faisant heureux ;</l>
                        <l n="977"> Coupons dès cette nuit tout accès à ses vœux,</l>
                        <l n="978"> Et voyez sans frayeur quoi qu’il ose entreprendre,</l>
                        <l n="979"> Quand vous m’aurez commis une femme à défendre,</l>
                        <l n="980"> Et quand ouvertement en qualité d’époux</l>
                        <l n="981"> Mon devoir m’enjoindra de répondre de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="982"> Prévenez dès ce soir l’ardeur qui le transporte :</l>
                        <l n="983"> Aux desseins importants la diligence importe.</l>
                        <l n="984"> L’ordre seul de l’affaire est à considérer ;</l>
                        <l n="985"> Mais tirons-nous d’ici pour en délibérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="986"> Quel trouble, quelle alarme, et quels soins me possèdent !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="987"> Madame, il ne se peut que mes vœux ne succèdent ;</l>
                        <l n="988"> J’aurais tort d’en douter, et de redouter rien</l>
                        <l n="989"> Avec deux confidents qui me servent si bien,</l>
                        <l n="990"> Et dont l’affection part du profond de l’âme :</l>
                        <l n="991"> Ils vous parlaient sans doute en faveur de ma flamme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="992"> Vous les désavoueriez de m’en entretenir,</l>
                        <l n="993"> Puisque je suis si mal en votre souvenir,</l>
                        <l n="994"> Qu’il veut même effacer du cours de votre vie</l>
                        <l n="995"> La mémoire du temps que vous m’avez servie,</l>
                        <l n="996"> Et qu’avec lui vos yeux et votre cœur d’accord</l>
                        <l n="997"> Détestent ma présence à l’égard de la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="998"> Vous en faites la vaine, et tenez ces paroles</l>
                        <l n="999"> Pour des propos en l’air et des contes frivoles :</l>
                        <l n="1000"> L’amour me les dictait, et j’étais transporté,</l>
                        <l n="1001"> S’il s’en faut rapporter à votre vanité :</l>
                        <l n="1002"> Mais si j’en suis bon juge, et si je m’en dois croire,</l>
                        <l n="1003"> Je vois peu de matière à tant de vaine gloire ;</l>
                        <l n="1004"> Je ne vois point en vous d’appas si surprenants</l>
                        <l n="1005"> Qu’ils vous doivent donner des titres éminents ;</l>
                        <l n="1006"> Rien ne relève tant l’éclat de ce visage,</l>
                        <l n="1007"> Ou vous n’en mettez pas tous les traits en usage.</l>
                        <l n="1008"> Vos yeux, ces beaux charmeurs, avec tous leurs appas,</l>
                        <l n="1009"> Ne sont point accusés de tant d’assassinats ;</l>
                        <l n="1010"> Le joug que vous croyez tomber sur tant de têtes</l>
                        <l n="1011"> Ne porte point si loin le bruit de vos conquêtes :</l>
                        <l n="1012"> Hors un seul, dont le cœur se donne à trop bon prix,</l>
                        <l n="1013"> Votre empire s’étend sur peu d’autres esprits.</l>
                        <l n="1014"> Pour moi qui suis facile, et qui bientôt me blesse,</l>
                        <l n="1015"> Votre beauté m’a plu, j’avouerai ma faiblesse,</l>
                        <l n="1016"> Et m’a coûté des soins, des devoirs et des pas ;</l>
                        <l n="1017"> Mais du dessein, je crois que vous n’en doutez pas.</l>
                        <l n="1018"> Vous avez eu raison de ne vous pas promettre</l>
                        <l n="1019"> Un hymen que mon rang ne me pouvait permettre.</l>
                        <l n="1020"> L’intérêt de l’état qui doit régler mon sort,</l>
                        <l n="1021"> Avecque mon amour n’en était pas d’accord :</l>
                        <l n="1022"> Avec tous mes efforts j’ai manqué de fortune ;</l>
                        <l n="1023"> Vous m’avez résisté, la gloire en est commune :</l>
                        <l n="1024"> Si contre vos refus j’eusse cru mon pouvoir,</l>
                        <l n="1025"> Un facile succès eût suivi mon espoir :</l>
                        <l n="1026"> Dérobant ma conquête elle m’était certaine ;</l>
                        <l n="1027"> Mais je n’ai pas trouvé qu’elle en valût la peine,</l>
                        <l n="1028"> Et bien moins de vous mettre au rang où je prétends,</l>
                        <l n="1029"> Et de vous partager le sceptre que j’attends.</l>
                        <l n="1030"> Voilà toute l’amour que vous m’avez causée :</l>
                        <l n="1031"> Si vous en croyez plus, soyez désabusée.</l>
                        <l n="1032"> Votre mépris enfin m’en produit un commun ;</l>
                        <l n="1033"> Je n’ai plus résolu de vous être importun ;</l>
                        <l n="1034"> J’ai perdu le désir avecque l’espérance ;</l>
                        <l n="1035"> Et, pour vous témoigner de quelle indifférence</l>
                        <l n="1036"> J’abandonne un plaisir que j’ai tant poursuivi,</l>
                        <l n="1037"> Je veux rendre un service à qui m’a desservi.</l>
                        <l n="1038"> Je ne vous retiens plus ; conduisez-la, mon frère ;</l>
                        <l n="1039"> Et vous, duc, demeurez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1040"> Oh ! la noble colère !</l>
                        <l n="1041"> Conservez-moi longtemps ce généreux mépris,</l>
                        <l n="1042"> Et que bientôt, seigneur, un trône en soit le prix !</l>
            <stage><em>Elle sort avec Alexandre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1043"> Dieux ! avec quel effort et quelle peine extrême</l>
                        <l n="1044"> Je consens ce départ qui m’arrache à moi-même,</l>
                        <l n="1045"> Et qu’un rude combat m’affranchit de sa loi !</l>
                        <l n="1046"> Duc, j’allais pour vous voir, et de là part du roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1047"> Quelque loi qu’il m’impose, elle me sera chère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1048"> Vous savez s’il vous aime et s’il vous considère :</l>
                        <l n="1049"> Il vous fait droit aussi quand il vous agrandit,</l>
                        <l n="1050"> Et sur votre vertu fonde votre crédit.</l>
                        <l n="1051"> Cette même vertu, condamnant mon caprice,</l>
                        <l n="1052"> Veut qu’en votre faveur je souffre sa justice,</l>
                        <l n="1053"> Et le laisse acquitter à vos derniers exploits</l>
                        <l n="1054"> Du prix que sa parole a mis à votre voix.</l>
                        <l n="1055"> Usez donc pour ce choix du pouvoir qu’il vous donne ;</l>
                        <l n="1056"> Venez choisir vos fers, qui sont votre couronne ;</l>
                        <l n="1057"> Déclarez-lui l’objet que vous considérez,</l>
                        <l n="1058"> Je ne vous défends plus l’heur où vous aspirez,</l>
                        <l n="1059"> Et de votre valeur verrai la récompense,</l>
                        <l n="1060"> Comme sans intérêt, aussi sans répugnance.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1061"> Mon espoir, avoué par ma témérité,</l>
                        <l n="1062"> Du succès de mes vœux autrefois m’a flatté ;</l>
                        <l n="1063"> Mais depuis mon malheur d’être en votre disgrâce,</l>
                        <l n="1064"> Un visible mépris a détruit cette audace ;</l>
                        <l n="1065"> Et qui se voit des yeux le commerce interdit</l>
                        <l n="1066"> Est bien vain s’il espère et vante son crédit.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1067"> Loin de vous desservir et vous être contraire,</l>
                        <l n="1068"> Je vais de votre hymen solliciter mon père.</l>
                        <l n="1069"> J’ai déjà sa parole, et, s’il en est besoin,</l>
                        <l n="1070"> Près de cette beauté vous offre encor mon soin.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1071"> En vain je l’obtiendrai de son pouvoir suprême,</l>
                        <l n="1072"> Si je ne puis encor l’obtenir d’elle-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1073"> Je crois que les moyens vous en seront aisés.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1074"> Vos soins en ma faveur les ont mal disposés.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1075"> Avec votre vertu ma faveur était vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1076"> Mes efforts étaient vains avecque votre haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1077"> Mes intérêts cessés relèvent votre espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1078"> Mes vœux humiliés révèrent mon devoir ;</l>
                        <l n="1079"> Et l’âme qu’une fois on a persuadée</l>
                        <l n="1080"> A trop d’attachement à sa première idée,</l>
                        <l n="1081"> Pour reprendre bientôt l’estime ou le mépris,</l>
                        <l n="1082"> Et guérir aisément d’un dégoût qu’elle a pris.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, à Féderic. </speaker>
                        <l n="1083"> Venez, heureux appui que le ciel me suscite,</l>
                        <l n="1084"> Dégager ma promesse envers votre mérite.</l>
                        <l n="1085"> D’un cœur si généreux ayant servi l’état,</l>
                        <l n="1086"> Vous desservez son prince en le laissant ingrat :</l>
                        <l n="1087"> J’engage mon honneur engageant ma parole ;</l>
                        <l n="1088"> Le prix qu’on vous retient est un bien qu’on vous vole :</l>
                        <l n="1089"> Ne me le laissez plus, puisque je vous le dois,</l>
                        <l n="1090"> Et déclarez l’objet dont vous avez fait choix ;</l>
                        <l n="1091"> En votre récompense éprouvez ma justice ;</l>
                        <l n="1092"> Du prince la raison a guéri le caprice ;</l>
                        <l n="1093"> Il prend vos intérêts, votre heur lui sera doux,</l>
                        <l n="1094"> Et qui vous desservait parle à présent pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1095"> Contre moi mon rival obtient mon assistance !</l>
                        <l n="1096"> À quelle épreuve, ô ciel, réduis-tu ma constance !</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1097"> Le prix est si conjoint à l’heur de vous servir,</l>
                        <l n="1098"> Que c’est une faveur qu’on ne me peut ravir.</l>
                        <l n="1099"> Ne faites pas, seigneur, par l’offre du salaire,</l>
                        <l n="1100"> D’une action de gloire une œuvre mercenaire.</l>
                        <l n="1101"> Pouvoir dire : « Ce bras a servi Venceslas, »</l>
                        <l n="1102"> N’est-ce pas un loyer digne de cent combats ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1103"> Non, non, quoi que je doive à ce bras indomptable,</l>
                        <l n="1104"> C’est trop que votre roi soit votre redevable.</l>
                        <l n="1105"> Ce grand cœur refusant intéresse le mien,</l>
                        <l n="1106"> Et me demande trop en ne demandant rien.</l>
                        <l n="1107"> Faisons par vos travaux et ma reconnaissance</l>
                        <l n="1108"> Du maître et du sujet discerner la puissance :</l>
                        <l n="1109"> Mon renom ne vous peut souffrir, sans se souiller,</l>
                        <l n="1110"> La générosité qui m’en veut dépouiller.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1111"> N’attisez point un feu que vous voudrez éteindre.</l>
                        <l n="1112"> J’aime en un lieu, seigneur, où je ne puis atteindre :</l>
                        <l n="1113"> Je m’en connais indigne ; et l’objet que je sers,</l>
                        <l n="1114"> Dédaignant son tribut, désavouerait mes fers.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1115"> Les plus puissants états n’ont point de souveraines</l>
                        <l n="1116"> Dont ce bras ne mérite et n’honorât les chaînes ;</l>
                        <l n="1117"> Et mon pouvoir enfin ou sera sans effet,</l>
                        <l n="1118"> Ou vous répond du don que je vous aurai fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1119"> Quoi ! l’hymen qu’on dénie à l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="1120"> Au lit de mon rival va mettre ma maîtresse !</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1121"> Ma défense à vos lois n’ose plus repartir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1122"> Non, non, lâche rival, je n’y puis consentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1123"> Et forcé par votre ordre à rompre mon silence,</l>
                        <l n="1124"> Je vous obéirai, mais avec violence,</l>
                        <l n="1125"> Certain de vous déplaire en vous obéissant,</l>
                        <l n="1126"> Plus que n’observant point un ordre si pressant.</l>
                        <l n="1127"> J’avouerai donc, grand roi, que l’objet qui me touche...</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1128"> Duc, encore une fois, je vous ferme la bouche,</l>
                        <l n="1129"> Et ne vous puis souffrir votre présomption.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1130"> Insolent !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1131"> J’ai sans fruit vaincu ma passion :</l>
                        <l n="1132"> Pour souffrir son orgueil, seigneur, et vous complaire,</l>
                        <l n="1133"> J’ai fait tous les efforts que la raison peut faire ;</l>
                        <l n="1134"> Mais en vain mon respect tâche à me contenir,</l>
                        <l n="1135"> Ma raison de mes sens ne peut rien obtenir.</l>
                        <l n="1136"> Je suis ma passion, suivez votre colère :</l>
                        <l n="1137"> Pour un fils sans respect perdez l’amour d’un père ;</l>
                        <l n="1138"> Tranchez le cours du temps à mes jours destiné,</l>
                        <l n="1139"> Et reprenez le sang que vous m’avez donné ;</l>
                        <l n="1140"> Ou si votre justice épargne encor ma tête,</l>
                        <l n="1141"> De ce présomptueux rejetez la requête,</l>
                        <l n="1142"> Et de son insolence humiliez l’excès,</l>
                        <l n="1143"> Ou sa mort à l’instant en suivra le succès.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1144"> Gardes, qu’on le saisisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC, les arrêtant. </speaker>
                        <l n="1145"> Ah ! seigneur, quel asile</l>
                        <l n="1146"> À conserver mes jours ne serait inutile,</l>
                        <l n="1147"> Et me garantirait contre un soulèvement ?</l>
                        <l n="1148"> Accordez-moi sa grâce ou mon éloignement.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1149"> Qu’aucun soin ne vous trouble et ne vous importune.</l>
                        <l n="1150"> Duc, je ferai si haut monter votre fortune,</l>
                        <l n="1151"> D’un crédit si puissant j’armerai votre bras,</l>
                        <l n="1152"> Et ce séditieux vous verra de si bas,</l>
                        <l n="1153"> Que jamais d’aucun trait de haine ni d’envie</l>
                        <l n="1154"> Il ne pourra livrer d’atteinte à votre vie ;</l>
                        <l n="1155"> Que l’instinct enragé qui meut ses passions</l>
                        <l n="1156"> Ne mettra plus de borne à vos prétentions ;</l>
                        <l n="1157"> Qu’il ne pourra heurter votre pouvoir suprême,</l>
                        <l n="1158"> Et que tous vos souhaits dépendront de vous-même.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1159"> Ah, Dieu ! que cet effroi me trouble et me confond !</l>
                        <l n="1160"> Tu vois que ton rapport à mon songe répond,</l>
                        <l n="1161"> Et sur cette frayeur tu condamnes mes larmes ?</l>
                        <l n="1162"> Je me mets trop en peine, et je prends trop d’alarmes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonor">
            <speaker> LÉONOR. </speaker>
                        <l n="1163"> Vous en prenez sans doute un peu légèrement.</l>
                        <l n="1164"> Pour n’avoir pas couché dans son appartement,</l>
                        <l n="1165"> Est-ce un si grand sujet d’en prendre l’épouvante,</l>
                        <l n="1166"> Et de souffrir qu’un songe à ce point vous tourmente ?</l>
                        <l n="1167"> Croyez-vous que le prince en cet âge de feu,</l>
                        <l n="1168"> Où le corps à l’esprit s’assujettit si peu,</l>
                        <l n="1169"> Où l’âme sur les sens n’a point encor d’empire,</l>
                        <l n="1170"> Où toujours le plus froid pour quelque objet soupire,</l>
                        <l n="1171"> Vive avecque tout l’ordre et toute la pudeur</l>
                        <l n="1172"> D’où dépend notre gloire et notre bonne odeur ?</l>
                        <l n="1173"> Cherchez-vous des clartés dans les nuits d’un jeune homme</l>
                        <l n="1174"> Que le repos tourmente et que l’amour consomme ?</l>
                        <l n="1175"> C’est les examiner d’un soin trop curieux :</l>
                        <l n="1176"> Sur leurs déportements il faut fermer les yeux ;</l>
                        <l n="1177"> Pour n’en point être en peine il n’en faut rien apprendre,</l>
                        <l n="1178"> Et ne connaître point ce qu’il faudrait reprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1179"> Un songe interrompu, sans suite, obscur, confus,</l>
                        <l n="1180"> Qui passe en un instant et puis ne revient plus,</l>
                        <l n="1181"> Fait dessus notre esprit une légère atteinte,</l>
                        <l n="1182"> Et nous laisse imprimée ou point ou peu de crainte ;</l>
                        <l n="1183"> Mais les songes suivis, ou dont à tout propos</l>
                        <l n="1184"> L’horreur se remontrant interrompt le repos,</l>
                        <l n="1185"> Et qui distinctement marquent les aventures,</l>
                        <l n="1186"> Sont les avis du ciel pour les choses futures.</l>
                        <l n="1187"> Hélas ! j’ai vu la main qui lui perçoit le flanc ;</l>
                        <l n="1188"> J’ai vu porter le coup, j’ai vu couler son sang ;</l>
                        <l n="1189"> Du coup d’un autre main j’ai vu voler sa tête ;</l>
                        <l n="1190"> Pour recevoir son corps j’ai vu la tombe prête ;</l>
                        <l n="1191"> Et m’écriant d’un ton qui t’aurait fait horreur,</l>
                        <l n="1192"> J’ai dissipé mon songe et non pas ma terreur.</l>
                        <l n="1193"> Cet effroi de mon lit aussitôt m’a tirée ;</l>
                        <l n="1194"> Et, comme tu m’as vue, interdite, égarée,</l>
                        <l n="1195"> Sans toi je me rendais en son appartement,</l>
                        <l n="1196"> D’où j’apprends que ma peur n’est pas sans fondement,</l>
                        <l n="1197"> Puisque ses gens t’ont dit... Mais que vois-je ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1198"> Ah ! madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à Léonor. </speaker>
                        <l n="1199"> Eh bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1200"> Sans mon secours le prince rendait l’âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1201"> Prenais-je, Léonor, l’alarme hors de propos ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1202"> Souffrez-moi sur ce siège un moment de repos ;</l>
                        <l n="1203"> Débile, et mal remis encor de la faiblesse,</l>
                        <l n="1204"> Où ma perte de sang et ma chute me laisse,</l>
                        <l n="1205"> Je me traîne avec peine, et j’ignore où je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1206"> Ah ! mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1207"> Ah ! ma sœur ! savez-vous mes ennuis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1208"> Ô songe, avant-coureur d’aventure tragique,</l>
                        <l n="1209"> Combien sensiblement cet accident s’explique !</l>
                        <l n="1210"> Par quel malheur, mon frère, ou par quel attentat</l>
                        <l n="1211"> Vous vois-je en ce sanglant et déplorable état ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1212"> Vous voyez ce qu’Amour et Cassandre me coûte.</l>
                        <l n="1213"> Mais faites observer qu’aucun ne nous écoute.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1214"> Soignez-y, Léonor.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1215"> Vous avez vu, ma sœur,</l>
                        <l n="1216"> Mes plus secrets pensers jusqu’au fond de mon cœur ;</l>
                        <l n="1217"> Vous savez les efforts que j’ai faits sur moi-même</l>
                        <l n="1218"> Pour secouer le joug de cet amour extrême,</l>
                        <l n="1219"> Et retirer d’un cœur indignement blessé</l>
                        <l n="1220"> Le trait empoisonné que ses yeux m’ont lancé.</l>
                        <l n="1221"> Mais, quoi que j’entreprenne, à moi-même infidèle,</l>
                        <l n="1222"> Contre mon jugement mon esprit se rebelle ;</l>
                        <l n="1223"> Mon cœur de son service à peine est diverti</l>
                        <l n="1224"> Qu’au premier souvenir il reprend son parti,</l>
                        <l n="1225"> Tant a de droit sur nous, malheureux que nous sommes,</l>
                        <l n="1226"> Cet amour, non amour, mais ennemi des hommes.</l>
                        <l n="1227"> J’ai, pour aucunement couvrir ma lâcheté,</l>
                        <l n="1228"> Quand je souffrais le plus, j’ai feint plus de santé ;</l>
                        <l n="1229"> Rebuté des mépris qu’elle a faits d’un esclave,</l>
                        <l n="1230"> J’ai fait du souverain et j’ai tranché du brave ;</l>
                        <l n="1231"> Bien plus, j’ai, furieux, inégal, interdit,</l>
                        <l n="1232"> Voulu pour mon rival employer mon crédit :</l>
                        <l n="1233"> Mais au moindre penser mon âme transportée</l>
                        <l n="1234"> Contre mon propre effort s’est toujours révoltée ;</l>
                        <l n="1235"> Et l’ingrate beauté dont le charme m’a pris</l>
                        <l n="1236"> Peut plus que ma colère et plus que ses mépris :</l>
                        <l n="1237"> Sur ce qu’Octave enfin hier me fit entendre</l>
                        <l n="1238"> L hymen qui se traitait du duc et de Cassandre,</l>
                        <l n="1239"> Et que ce couple heureux consommait cette nuit...</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1240"> Pernicieux avis, hélas ! qu’as-tu produit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1241"> Succombant tout d’un coup à ce coup qui m’accable,</l>
                        <l n="1242"> De tout raisonnement je deviens incapable,</l>
                        <l n="1243"> Fais retirer mes gens, m’enferme tout le soir,</l>
                        <l n="1244"> Et ne prends plus avis que de mon désespoir.</l>
                        <l n="1245"> Par une fausse porte, enfin, la nuit venue,</l>
                        <l n="1246"> Je me dérobe aux miens et je gagne la rue,</l>
                        <l n="1247"> D’où, tout soin, tout respect, tout jugement perdu,</l>
                        <l n="1248"> Au palais de Cassandre en même temps rendu,</l>
                        <l n="1249"> J’escalade les murs, gagne une galerie,</l>
                        <l n="1250"> Et, cherchant un endroit commode à ma furie,</l>
                        <l n="1251"> Descends sur l’escalier, et dans l’obscurité</l>
                        <l n="1252"> Prépare à tout succès mon courage irrité.</l>
                        <l n="1253"> Au nom du duc enfin j’entends ouvrir la porte,</l>
                        <l n="1254"> Et, suivant à ce nom la fureur qui m’emporte,</l>
                        <l n="1255"> Cours, éteins la lumière, et d’un aveugle effort</l>
                        <l n="1256"> De trois coups de poignard blesse le duc à mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, effrayée, s appuyant sur Léonor. </speaker>
                        <l n="1257"> Le duc ! qu’entends-je, hélas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1258"> À cette rude atteinte,</l>
                        <l n="1259"> Pendant qu’en l’escalier tout le monde est en plainte,</l>
                        <l n="1260"> Lui m’entendant tomber le poignard sous ses pas,</l>
                        <l n="1261"> S’en saisit, me poursuit et m’en atteint au bras.</l>
                        <l n="1262"> Son âme à cet effort de son corps se sépare ;</l>
                        <l n="1263"> Il tombe mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1264"> Ô rage inhumaine et barbare !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1265"> Et moi par cent détours que je ne connais pas,</l>
                        <l n="1266"> Dans l’horreur de la nuit ayant traîné mes pas,</l>
                        <l n="1267"> Par le sang que je perds mon cœur enfin se glace,</l>
                        <l n="1268"> Je tombe, et hors de moi demeure sur la place ;</l>
                        <l n="1269"> Tant qu’Octave passant s’est donné le souci</l>
                        <l n="1270"> De bander ma blessure et de me rendre ici,</l>
                        <l n="1271"> Où, non sans peine encor, je reviens en moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, appuyée sur Léonor. </speaker>
                        <l n="1272"> Je succombe, mon frère, à ma douleur extrême.</l>
                        <l n="1273"> Ma faiblesse me chasse et peut rendre évident</l>
                        <l n="1274"> L’intérêt que je prends dedans votre accident.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1275"> Soutiens-moi, Léonor. Mon cœur, es-tu si tendre,</l>
                        <l n="1276"> Que de donner des pleurs à l’époux de Cassandre,</l>
                        <l n="1277"> Et vouloir mal au bras qui t’en a dégagé ?</l>
                        <l n="1278"> Cet hymen t’offensait, et sa mort t’a vengé.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1279"> Déjà du jour, seigneur, la lumière naissante</l>
                        <l n="1280"> Fait voir par son retour la lune pâlissante.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1281"> Et va produire aux yeux les crimes de la nuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1282"> Même aux quartiers du roi j’entends déjà du bruit.</l>
                        <l n="1283"> Allez vous rendre au lit, que quelqu’un ne survienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1284"> Qui souhaite la mort craint peu quoi qu’il avienne.</l>
                        <l n="1285"> Mais allons, conduis-moi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1286"> Mon fils !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1287"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1288"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1289"> Ô fatale rencontre !</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1290"> Es-ce vous, Ladislas,</l>
                        <l n="1291"> Dont la couleur éteinte et la vue égarée</l>
                        <l n="1292"> Ne marquent plus qu’un corps dont l’âme est séparée ?</l>
                        <l n="1293"> En quel lieu, si saisi, si froid et si sanglant,</l>
                        <l n="1294"> Adressez-vous ce pas incertain et tremblant ?</l>
                        <l n="1295"> Qui vous a si matin tiré de votre couche ?</l>
                        <l n="1296"> Quel trouble vous possède et vous ferme la bouche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, se remettant sur sa chaise. </speaker>
                        <l n="1297"> Que lui dirai-je, hélas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1298"> Répondez-moi, mon fils ;</l>
                        <l n="1299"> Quel fatal accident...</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1300"> Seigneur, je vous le dis :</l>
                        <l n="1301"> J’allais... j’étais... l’Amour a sur moi tant d’empire...</l>
                        <l n="1302"> Je me confonds, seigneur, et ne vous puis rien dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1303"> D’un trouble si confus un esprit assailli</l>
                        <l n="1304"> Se confesse coupable, et qui craint a failli.</l>
                        <l n="1305"> N’avez-vous point eu prise avecque votre frère ?</l>
                        <l n="1306"> Votre mauvaise humeur lui fut toujours contraire,</l>
                        <l n="1307"> Et si pour l’en garder mes soins n’avaient pourvu...</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1308"> M’a-t-il pas satisfait ? Non, je ne l’ai point vu.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1309"> Qui vous réveille donc avant que la lumière</l>
                        <l n="1310"> Ait du soleil naissant commencé la carrière ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1311"> N’avez-vous pas aussi précédé son réveil ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1312"> Oui, mais j’ai mes raisons qui bornent mon sommeil.</l>
                        <l n="1313"> Je me vois, Ladislas, au déclin de ma vie,</l>
                        <l n="1314"> Et sachant que la mort l’aura bientôt ravie,</l>
                        <l n="1315"> Je dérobe au sommeil, image de la mort,</l>
                        <l n="1316"> Ce que je puis du temps qu’elle laisse à mon sort :</l>
                        <l n="1317"> Près du terme fatal prescrit par la nature,</l>
                        <l n="1318"> Et qui me fait du pied toucher ma sépulture,</l>
                        <l n="1319"> De ces derniers instants dont il presse le cours,</l>
                        <l n="1320"> Ce que j’ôte à mes nuits je l’ajoute à mes jours.</l>
                        <l n="1321"> Sur mon couchant, enfin, ma débile paupière</l>
                        <l n="1322"> Me ménage avecque soin ce reste de lumière ;</l>
                        <l n="1323"> Mais quel soin peut du lit vous chasser si matin,</l>
                        <l n="1324"> Vous à qui l’âge encor garde un si long destin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1325"> Si vous en ordonnez avec votre justice,</l>
                        <l n="1326"> Mon destin de bien près touche son précipice :</l>
                        <l n="1327"> Ce bras, puisqu’il est vain de vous déguiser rien,</l>
                        <l n="1328"> A de votre couronne abattu le soutien :</l>
                        <l n="1329"> Le duc est mort, seigneur, et j’en suis l’homicide ;</l>
                        <l n="1330"> Mais j’ai dû l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1331"> Ô dieu ! le duc est mort, perfide !</l>
                        <l n="1332"> Le duc est mort, barbare ! et pour excuse enfin</l>
                        <l n="1333"> Vous avez eu raison d’être son assassin !</l>
                        <l n="1334"> À cette épreuve, ô ciel, mets-tu ma patience ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1335"> La duchesse, seigneur, vous demande audience.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1336"> Que vois-je ? quel fantôme et quelle illusion</l>
                        <l n="1337"> De mes sens égarés croît la confusion ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1338"> Que m’avez-vous dit, prince, et par quelle merveille</l>
                        <l n="1339"> Mon œil peut-il sitôt démentir mon oreille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1340"> Ne vous ai-je pas dit qu’interdit et confus.</l>
                        <l n="1341"> Je ne pouvais rien dire et ne raisonnais plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1342"> Ah, duc ! il était temps de tirer ma pensée</l>
                        <l n="1343"> D’une erreur qui l’avait mortellement blessée :</l>
                        <l n="1344"> Différant d’un instant le soin de l’en guérir,</l>
                        <l n="1345"> Le bruit de votre mort m’allait faire mourir.</l>
                        <l n="1346"> Jamais cœur ne conçut une douleur si forte.</l>
                        <l n="1347"> Mais que me dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1348"> Que Cassandre à la porte</l>
                        <l n="1349"> Demandait à vous voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1350"> Qu’elle entre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1351"> Ô justes cieux !</l>
                        <l n="1352"> M’as-tu trompé, ma main ? me trompez-vous, mes yeux ?</l>
                        <l n="1353"> Si le duc est vivant quelle vie ai-je éteinte ?</l>
                        <l n="1354"> Et de quel bras le mien a-t-il reçu l’atteinte ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE, au roi. </speaker>
                        <l n="1355"> Grand roi, de l’innocence auguste protecteur,</l>
                        <l n="1356"> Des peines et des prix juste dispensateur,</l>
                        <l n="1357"> Exemple de justice inviolable et pure,</l>
                        <l n="1358"> Admirable à la race et présente et future,</l>
                        <l n="1359"> Prince et père à la fois, vengez-moi, vengez-vous,</l>
                        <l n="1360"> Avec votre pitié mêlez votre courroux,</l>
                        <l n="1361"> Et rendez aujourd’hui d’un juge inexorable</l>
                        <l n="1362"> Une marque aux neveux à jamais mémorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1363"> Faites trêve, madame, avecque les douleurs</l>
                        <l n="1364"> Qui vous coupent la voix et font parler vos pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1365"> Votre majesté, sire, a connu ma famille.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1366"> Ursin de Cunisberg, de qui vous êtes fille,</l>
                        <l n="1367"> Est descendu d’aïeux issus du sang royal,</l>
                        <l n="1368"> Et me fut un voisin généreux et loyal.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1369"> Vous savez si prétendre un de vos fils pour gendre,</l>
                        <l n="1370"> Eût au rang qu’il tenait été trop entreprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1371"> L’amour n’offense point dedans l’égalité.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1372"> Tous deux ont eu dessein dessus ma liberté :</l>
                        <l n="1373"> Mais avec différence et d’objet et d’estime ;</l>
                        <l n="1374"> L’un qui me crut honnête eut un but légitime,</l>
                        <l n="1375"> Et l’autre dont l’amour fol et capricieux</l>
                        <l n="1376"> Douta de ma sagesse, en eut un vicieux.</l>
                        <l n="1377"> J’eus bientôt d’eux aussi des sentiments contraires,</l>
                        <l n="1378"> Et, quoiqu’ils soient vos fils, ne les trouvai point frères :</l>
                        <l n="1379"> Je ne les pus aimer ni haïr à demi ;</l>
                        <l n="1380"> Je tins l’un pour amant, l’autre pour ennemi ;</l>
                        <l n="1381"> L’infant par sa vertu s’est soumis ma franchise,</l>
                        <l n="1382"> Le prince par son vice en a manqué la prise ;</l>
                        <l n="1383"> Et par deux différents mais louables effets.</l>
                        <l n="1384"> J’aime en l’un votre sang, en l’autre je le hais ;</l>
                        <l n="1385"> Alexandre, qui vit son rival en son frère,</l>
                        <l n="1386"> Et qui craignit d’ailleurs l’autorité d’un père,</l>
                        <l n="1387"> Fit, quoiqu’autant ardent que prudent et discret,</l>
                        <l n="1388"> De notre passion un commerce secret,</l>
                        <l n="1389"> Et sous le nom du duc déguisant sa poursuite,</l>
                        <l n="1390"> Ménagea votre vue avec tant de conduite,</l>
                        <l n="1391"> Qu’enfin toute personne a cru jusqu’aujourd’hui</l>
                        <l n="1392"> Qu’il parlait pour le duc quand il parlait pour lui.</l>
                        <l n="1393"> Cette adresse a trompé jusqu’à nos domestiques ;</l>
                        <l n="1394"> Mais craignant que le prince, à bout de ses pratiques,</l>
                        <l n="1395"> Comme il croit tout pouvoir avec impunité,</l>
                        <l n="1396"> Ne suivît la fureur d’un amour irrité,</l>
                        <l n="1397"> Et dessus mon honneur osât trop entreprendre ;</l>
                        <l n="1398"> Nous crûmes que l’hymen pouvait seul m’en défendre ;</l>
                        <l n="1399"> Et l’heure prise enfin pour nous donner les mains,</l>
                        <l n="1400"> Et, bornant son espoir, détruire ses desseins,</l>
                        <l n="1401"> Hier déjà le sommeil, semant par tout ses charmes...</l>
                        <l n="1402"> (En cet endroit, seigneur, laissez couler mes larmes,</l>
                        <l n="1403"> Leur cours vient d’une source à ne tarir jamais.)</l>
                        <l n="1404"> L’infant, de cet hymen espérant le succès,</l>
                        <l n="1405"> Et de peur de soupçon arrivant sans escorte,</l>
                        <l n="1406"> À peine eut mis le pied sur le seuil de la porte,</l>
                        <l n="1407"> Qu’il sent pour tout accueil une barbare main</l>
                        <l n="1408"> De trois coups de poignard lui traverser le sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1409"> Ô Dieu ! l’infant est mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1410"> Ô mon aveugle rage,</l>
                        <l n="1411"> Tu t’es bien satisfaite, et voilà ton ouvrage !</l>
            <stage><em>Le roi s’assied et met son mouchoir sur son visage.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1412"> Oui, seigneur, il est mort, et je suivrai ses pas</l>
                        <l n="1413"> À l’instant que j’aurai vu venger son trépas.</l>
                        <l n="1414"> J’en connais le meurtrier, et j’attends son supplice</l>
                        <l n="1415"> De vos ressentiments et de votre justice :</l>
                        <l n="1416"> C’est votre propre sang, seigneur, qu’on a versé,</l>
                        <l n="1417"> Votre vivant portrait qui se trouve effacé.</l>
                        <l n="1418"> J’ai besoin d’un vengeur, je n’en puis choisir d’autre :</l>
                        <l n="1419"> Le mort est votre fils, et ma cause est la vôtre ;</l>
                        <l n="1420"> Vengez-moi, vengez-vous, et vengez un époux</l>
                        <l n="1421"> Que, veuve avant l’hymen, je pleure à vos genoux.</l>
                        <l n="1422"> Mais apprenant, grand roi, cet accident sinistre,</l>
                        <l n="1423"> Hélas ! en pourriez-vous soupçonner le ministre ?</l>
                        <l n="1424"> Oui, votre sang suffît pour vous en faire foi :</l>
            <stage><em>Montrant Ladislas.</em></stage>
                        <l n="1425"> Il s’émeut, il vous parle et pour et contre soi :</l>
                        <l n="1426"> Et, par un sentiment ensemble horrible et tendre,</l>
                        <l n="1427"> Vous dit que Ladislas est meurtrier d’Alexandre.</l>
                        <l n="1428"> Ce geste encor, seigneur, ce maintien interdit,</l>
                        <l n="1429"> Ce visage effrayé, ce silence le dit ;</l>
                        <l n="1430"> Et, plus que tout enfin, cette main encor teinte</l>
                        <l n="1431"> De ce sang précieux qui fait naître ma plainte.</l>
                        <l n="1432"> Quel des deux sur vos sens fera le plus d’effort,</l>
                        <l n="1433"> De votre fîls meurtrier ou de votre fils mort ?</l>
                        <l n="1434"> Si vous étiez si faible, et votre sang si tendre,</l>
                        <l n="1435"> Qu’on l’eût impunément commencé de répandre,</l>
                        <l n="1436"> Peut-être verriez-vous la main qui l’a versé</l>
                        <l n="1437"> Attenter sur celui qu’elle vous a laissé :</l>
                        <l n="1438"> D’assassin de son frère il peut être le vôtre ;</l>
                        <l n="1439"> Un crime pourrait bien être un essai de l’autre :</l>
                        <l n="1440"> Ainsi que les vertus, les crimes enchaînés,</l>
                        <l n="1441"> Sont toujours ou souvent l’un par l’autre traînés.</l>
                        <l n="1442"> Craignez de hasarder, pour être trop auguste,</l>
                        <l n="1443"> Et le trône et la vie, et le titre de juste.</l>
                        <l n="1444"> Si mes vives douleurs ne vous peuvent toucher,</l>
                        <l n="1445"> Ni la perte d’un fils qui vous était si cher,</l>
                        <l n="1446"> Ni l’horrible penser du coup qui vous la coûte,</l>
                        <l n="1447"> Voyez, voyez le sang dont ce poignard dégoutte ;</l>
            <stage><em>Elle tire un poignard de sa manche.</em></stage>
                        <l n="1448"> Et, s’il ne ne vous émeut, sachez où l’on l’a pris :</l>
                        <l n="1449"> Votre fils l’a tiré du sein de votre fils ;</l>
                        <l n="1450"> Oui, de ce coup, seigneur, un frère fut capable ;</l>
                        <l n="1451"> Ce fer porte le chiffre et le nom du coupable,</l>
                        <l n="1452"> Vous apprend de quel bras il fut l’exécuteur,</l>
                        <l n="1453"> Et complice du meurtre en déclare l’auteur :</l>
                        <l n="1454"> Ce fer qui, chaud encor, par un énorme crime</l>
                        <l n="1455"> A traversé d’amour la plus noble victime,</l>
                        <l n="1456"> L’ouvrage le plus pur que vous ayez formé,</l>
                        <l n="1457"> Et le plus digne cœur dont vous fussiez aimé ;</l>
                        <l n="1458"> Ce cœur enfin, ce sang, ce fils, cette victime,</l>
                        <l n="1459"> Demandent par ma bouche un arrêt légitime.</l>
                        <l n="1460"> Roi, vous vous feriez tort par cette impunité,</l>
                        <l n="1461"> Et père, à votre fils vous devez l’équité.</l>
                        <l n="1462"> J’attends de voir pousser votre main vengeresse</l>
                        <l n="1463"> Ou par votre justice ou par votre tendresse ;</l>
                        <l n="1464"> Ou, si je n’obtiens rien de là part des humains,</l>
                        <l n="1465"> La justice du ciel me prêtera les mains :</l>
                        <l n="1466"> Ce forfait contre lui cherche en vain du refuge ;</l>
                        <l n="1467"> Il en fut le témoin, il en sera le juge ;</l>
                        <l n="1468"> Et pour punir un bras d’un tel crime noirci,</l>
                        <l n="1469"> Le sien saura s’étendre et n’est pas raccourci,</l>
                        <l n="1470"> Si vous lui remettez à venger nos offenses.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1471"> Contre ces charges, prince, avez-vous des défenses ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1472"> Non, je suis criminel : abandonnez, grand roi,</l>
                        <l n="1473"> Cette mourante vie aux rigueurs de la loi ;</l>
                        <l n="1474"> Que rien ne vous oblige à m’être moins sévère ;</l>
                        <l n="1475"> Supprimons les doux noms et de fils et de père,</l>
                        <l n="1476"> Et tout ce qui pour moi vous peut solliciter.</l>
                        <l n="1477"> Cassandre veut ma mort, il la faut contenter ;</l>
                        <l n="1478"> Sa haine me l’ordonne, il faut que je me taise ;</l>
                        <l n="1479"> Et j’estimerai plus une mort qui lui plaise,</l>
                        <l n="1480"> Qu’un destin qui pourrait m’affranchir du trépas,</l>
                        <l n="1481"> Et qu’une éternité qui ne lui plairait pas.</l>
                        <l n="1482"> J’ai beau dissimuler ma passion extrême,</l>
                        <l n="1483"> Jusqu’après le trépas mon sort veut que je l’aime ;</l>
                        <l n="1484"> Et pour dire à quel point mon cœur est embrasé,</l>
                        <l n="1485"> Jusqu’après le trépas qu’elle m’aura causé,</l>
                        <l n="1486"> Le coup qui me tuera pour venger son injure,</l>
                        <l n="1487"> Ne sera qu’une heureuse et légère blessure,</l>
                        <l n="1488"> Au prix du coup fatal qui me perça le cœur,</l>
                        <l n="1489"> Quand de ma liberté son bel œil fut vainqueur :</l>
                        <l n="1490"> J’en fus désespéré jusqu’à tout entreprendre ;</l>
                        <l n="1491"> Il m’ôta le repos que l’autre me doit rendre :</l>
                        <l n="1492"> Puisqu’être sa victime est un décret des cieux,</l>
                        <l n="1493"> Qu’importe qui me tue, ou sa bouche ou ses yeux ?</l>
                        <l n="1494"> Souscrivez à l’arrêt dont elle me menace ;</l>
                        <l n="1495"> Privé de sa faveur je ne veux point de grâce :</l>
                        <l n="1496"> Mettez à bout l’effet qu’amour a commencé,</l>
                        <l n="1497"> Achevez un trépas déjà bien avancé ;</l>
                        <l n="1498"> Et si d’autre intérêt n’émeut votre colère,</l>
                        <l n="1499"> Craignez tout d’une main qui peut tuer un frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1500"> Madame, modérez vos sensibles regrets,</l>
                        <l n="1501"> Et laissez à mes soins nos communs intérêts ;</l>
                        <l n="1502"> Mes ordres aujourd’hui feront voir une marque</l>
                        <l n="1503"> Et d’un juge équitable et d’un digne monarque ;</l>
                        <l n="1504"> Je me dépouillerai de toute passion,</l>
                        <l n="1505"> Et je lui ferai droit par sa confession.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1506"> Mon attente, grand roi, n’a point été trompée,</l>
                        <l n="1507"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1508"> Prince, levez-vous, donnez-moi votre épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, se levant. </speaker>
                        <l n="1509"> Mon épée ! Ah ! mon crime est-il énorme au point</l>
                        <l n="1510"> De me...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1511"> Donnez, vous dis-je, et ne répliquez point.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1512"> La voilà !</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, la donnant à Féderic. </speaker>
                        <l n="1513"> Tenez, duc.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1514"> Ô disgrâce inhumaine !</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1515"> Et faites-le garder en la chambre prochaine.</l>
                        <l n="1516"> Allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1517"> Presse la fin où tu m’as destiné,</l>
                        <l n="1518"> Sort ! voilà de tes jeux, et ta roue a tourné.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1519"> Duc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1520"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1521"> De ma part donnez avis au prince</l>
                        <l n="1522"> Que sa tête, autrefois si chère à la province,</l>
                        <l n="1523"> Doit servir aujourd’hui d’un exemple fameux</l>
                        <l n="1524"> Qui fera détester son crime à nos neveux.</l>
            <stage><em>À Octave.</em></stage>
                        <l n="1525"> Vous, conduisez madame, et la rendez chez elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1526"> Grand roi, des plus grands rois le plus parfait modèle,</l>
                        <l n="1527"> Conservez invaincu cet invincible sein,</l>
                        <l n="1528"> Poussez jusques au bout ce généreux dessein,</l>
                        <l n="1529"> Et constant écoutez contre votre indulgence</l>
                        <l n="1530"> Le sang d’un fils qui crie et demande vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1531"> Ce coup n’est pas, madame, un crime à protéger :</l>
                        <l n="1532"> J’aurai soin de punir, et non pas de venger.</l>
            <stage><em>Cassandre sort avec Octave.</em></stage>
                        <l n="1533"> Ô ciel ! ta providence, apparemment prospère,</l>
                        <l n="1534"> Au gré de mes soupirs de deux fils m’a fait père,</l>
                        <l n="1535"> Et l’un d’eux qui par l’autre aujourd’hui m’est ôté,</l>
                        <l n="1536"> M’oblige à perdre encor celui qui m’est resté.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1537"> De quel air, Léonor, a-t-il reçu ma lettre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#léonor">
            <speaker> LÉONOR. </speaker>
                        <l n="1538"> D’un air et d’un visage à vous en tout promettre :</l>
                        <l n="1539"> En vain sa modestie a voulu déguiser ;</l>
                        <l n="1540"> Venant à votre nom il l’a fallu baiser,</l>
                        <l n="1541"> Comme à force, imprimant sur ce cher caractère</l>
                        <l n="1542"> Une marque d’un feu qu’il sent, mais qu’il veut taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1543"> Que tu prends mal ton temps pour éprouver un cœur</l>
                        <l n="1544"> Que la douleur éprouve avec tant de rigueur !</l>
                        <l n="1545"> J’ai plaint la mort du duc comme d’une personne</l>
                        <l n="1546"> Nécessaire à mon père et qui sert sa couronne ;</l>
                        <l n="1547"> Et quand on me guérit de ce fâcheux rapport,</l>
                        <l n="1548"> Et quand j’apprends qu’il vit, j’apprends qu’un frère est mort.</l>
                        <l n="1549"> Encor, quoique nos cœurs fussent d’intelligence,</l>
                        <l n="1550"> Je ne puis de sa mort souhaiter la vengeance.</l>
                        <l n="1551"> J’aimais également le mort et l’assassin,</l>
                        <l n="1552"> Je plains également l’un et l’autre destin ;</l>
                        <l n="1553"> Pour un frère meurtri ma douleur a des larmes,</l>
                        <l n="1554"> Pour un frère meurtrier ma fureur n’a point d’armes ;</l>
                        <l n="1555"> Et si le sang de l’un excite mon courroux,</l>
                        <l n="1556"> Celui Mais le duc vient : Léonor, laissez-nous.</l>
            <stage><em>Léonor sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1557"> Brûlant de vous servir, adorable princesse,</l>
                        <l n="1558"> Je me rends par votre ordre aux pieds de votre altesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1559"> Ne me flattez-vous point, et m’en puis-je vanter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1560"> Cette épreuve, madame, est facile à tenter :</l>
                        <l n="1561"> J’ai du sang à répandre et je porte une épée,</l>
                        <l n="1562"> Et ma main pour vos lois brûle d’être occupée.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1563"> Je n’exige pas tant de votre affection,</l>
                        <l n="1564"> Et je ne veux de vous qu’une confession.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1565"> Quelle ? ordonnez-le moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1566"> Savoir de votre bouche</l>
                        <l n="1567"> De quel heureux objet le mérite vous touche,</l>
                        <l n="1568"> Et doit être le prix de ces fameux exploits</l>
                        <l n="1569"> Qui jusqu’en Moscovie ont étendu nos lois.</l>
                        <l n="1570"> J’imputais votre prise aux charmes de Cassandre ;</l>
                        <l n="1571"> Mais l’infant l’adorant, vous n’y pouviez prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1572"> Mes vœux ont pris, madame, un vol plus élevé,</l>
                        <l n="1573"> Aussi par ma raison n’est-il pas approuvé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1574"> Ne cherchez point d’excuse en votre modestie :</l>
                        <l n="1575"> Nommez-la, je le veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1576"> Je suis sans repartie,</l>
                        <l n="1577"> Mais ma voix cédera cet office à vos yeux :</l>
                        <l n="1578"> Vous-même nommez-vous cet objet glorieux ;</l>
                        <l n="1579"> Vos doigts ont mis son nom au bas de cette lettre.</l>
            <stage><em>Lui donnant sa lettre ouverte.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, ayant lu son nom. </speaker>
                        <l n="1580"> Votre mérite, duc, vous peut beaucoup permettre,</l>
                        <l n="1581"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1582"> Osant vous aimer, j ‘ai condamné mes vœux,</l>
                        <l n="1583"> Je me suis voulu mal du bien que je vous veux ;</l>
                        <l n="1584"> Mais, madame, accusez une étoile fatale,</l>
                        <l n="1585"> D’élever un espoir que la raison ravale,</l>
                        <l n="1586"> De faire à vos sujets encenser vos autels,</l>
                        <l n="1587"> Et de vous procurer des hommages mortels.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1588"> Si j’ai pouvoir sur vous, puis-je de votre zèle</l>
                        <l n="1589"> Me promettre à l’instant une preuve fidèle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1590"> Le beau feu dont pour vous ce cœur est embrasé</l>
                        <l n="1591"> Trouvera tout possible, et l’impossible aisé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1592"> L’effort vous en sera pénible, mais illustre.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1593"> D’une si noble ardeur il accroîtra le lustre.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1594"> Tant s’en faut : cette épreuve est de tenir caché</l>
                        <l n="1595"> Un espoir dont l’orgueil vous serait reproché,</l>
                        <l n="1596"> De vous taire et n’admettre en votre confidence</l>
                        <l n="1597"> Que votre seul respect avec votre prudence ;</l>
                        <l n="1598"> Et pour le prix enfin du service important</l>
                        <l n="1599"> Qui rend sur tant de noms votre nom éclatant,</l>
                        <l n="1600"> Aller en ma faveur demander à mon père,</l>
                        <l n="1601"> Au lieu de notre hymen, la grâce de mon frère,</l>
                        <l n="1602"> Prévenir son arrêt, et par votre secours</l>
                        <l n="1603"> Faire tomber l’acier prêt à trancher ses jours.</l>
                        <l n="1604"> De cette épreuve, duc, vos vœux sont-ils capables ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1605"> Oui, madame, et de plus, puisqu’ils sont si coupables ;</l>
                        <l n="1606"> Ils vous sauront encor venger de leur orgueil,</l>
                        <l n="1607"> Et tomber avec moi dans la nuit du cercueil.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1608"> Non, je vous le défends, laissez-moi mes vengeances,</l>
                        <l n="1609"> Et, si j’ai droit sur vous, observez mes défenses.</l>
                        <l n="1610"> Adieu, duc.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC, seul. </speaker>
                        <l n="1611"> Quel orage agite mon espoir !</l>
                        <l n="1612"> Et quelle loi, mon cœur, viens-tu de recevoir !</l>
                        <l n="1613"> Si j’ose l’adorer, je prends trop de licence ;</l>
                        <l n="1614"> Si je m’en veux punir, j’en reçois la défense.</l>
                        <l n="1615"> Me défendre la mort sans me vouloir guérir,</l>
                        <l n="1616"> N’est-ce pas m’ordonner de vivre et de mourir ?</l>
                        <l n="1617"> Mais...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1618"> Ô jour à jamais funèbre à la province !</l>
                        <l n="1619"> Féderic ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1620"> Quoi, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1621"> Faites venir le prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC, à part. </speaker>
                        <l n="1622"> Il sera superflu de tenter mon crédit :</l>
                        <l n="1623"> Le sang fait son office, et le roi s’attendrit.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, à part. </speaker>
                        <l n="1624"> Trêve, trêve, nature, aux sanglantes batailles</l>
                        <l n="1625"> Qui si cruellement déchirent mes entrailles,</l>
                        <l n="1626"> Et, me perçant le cœur, le veulent partager</l>
                        <l n="1627"> Entre mon fils à perdre et mon fils à venger :</l>
                        <l n="1628"> À ma justice en vain ta tendresse est contraire,</l>
                        <l n="1629"> Et dans le cœur d’un roi cherche celui d’un père :</l>
                        <l n="1630"> Je me suis dépouillé de cette qualité,</l>
                        <l n="1631"> Et n’entends plus d’avis que ceux de l’équité.</l>
                        <l n="1632"> Mais, ô vaine constance ! ô force imaginaire !</l>
                        <l n="1633"> À cette vue encor je sens que je suis père,</l>
                        <l n="1634"> Et n’ai pas dépouillé tout humain sentiment.</l>
                        <l n="1635"> Sortez, gardes. Vous, duc, laissez-nous un moment.</l>
            <stage><em>Féderic et les gardes sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1636"> Venez-vous conserver ou venger votre race ?</l>
                        <l n="1637"> M’annoncez-vous, mon père, ou ma mort ou ma grâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1638"> Embrassez-moi, mon fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1639"> Seigneur, quelle bonté,</l>
                        <l n="1640"> Quel effet de tendresse et quelle nouveauté !</l>
                        <l n="1641"> Voulez-vous ou marquer ou remettre mes peines ?</l>
                        <l n="1642"> Et vos bras me sont-ils des faveurs ou des chaînes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1643"> Avecque le dernier de leurs embrassements,</l>
                        <l n="1644"> Recevez de mon cœur les derniers sentiments.</l>
                        <l n="1645"> Savez-vous de quel sang vous avez pris naissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1646"> Je l’ai mal témoigné, mais j’en ai connaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1647"> Sentez-vous de ce sang les nobles mouvements ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1648"> Si je ne les produits, j’en ai les sentiments.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1649"> Enfin d’un grand effort vous trouvez-vous capable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1650"> Oui, puisque je résiste à l’ennui qui m’accable,</l>
                        <l n="1651"> Et qu’un effort mortel ne peut aller plus loin.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1652"> Armez-vous de vertu, vous en avez besoin.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1653"> S’il est temps de partir, mon âme est toute prête.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1654"> L’échafaud l’est aussi, portez-y votre tête.</l>
                        <l n="1655"> Plus condamné que vous, mon cœur vous y suivra ;</l>
                        <l n="1656"> Je mourrai plus que vous du coup qui vous tuera ;</l>
                        <l n="1657"> Mes larmes vous en sont une preuve assez ample ;</l>
                        <l n="1658"> Mais à l’état enfin je dois ce grand exemple,</l>
                        <l n="1659"> À ma propre vertu ce généreux effort,</l>
                        <l n="1660"> Cette grande victime à votre frère mort :</l>
                        <l n="1661"> J’ai craint de prononcer autant que vous d’entendre</l>
                        <l n="1662"> L’arrêt qu’ils demandaient et que j’ai dû leur rendre.</l>
                        <l n="1663"> Pour ne vous perdre pas j’ai longtemps combattu,</l>
                        <l n="1664"> Mais, ou l’art de régner n’est plus une vertu,</l>
                        <l n="1665"> Et c’est une chimère aux rois que la justice,</l>
                        <l n="1666"> Ou régnant, à l’état je dois ce sacrifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1667"> Eh bien, achevez-le, voilà ce cou tout prêt.</l>
                        <l n="1668"> Le coupable, grand roi, souscrit à votre arrêt ;</l>
                        <l n="1669"> Je ne m’en défends point, et je sais que mes crimes</l>
                        <l n="1670"> Vous ont causé souvent des courroux légitimes.</l>
                        <l n="1671"> Je pourrais du dernier m’excuser sur l’erreur</l>
                        <l n="1672"> D’un bras qui s’est mépris et crut trop ma fureur :</l>
                        <l n="1673"> Ma haine, et mon amour qu’il voulait satisfaire,</l>
                        <l n="1674"> Portaient le coup au duc et non pas à mon frère :</l>
                        <l n="1675"> J’alléguerais encor que ce coup part d’un bras</l>
                        <l n="1676"> Dont les premiers efforts ont servi vos états,</l>
                        <l n="1677"> Et m’ont dans votre histoire acquis assez de place</l>
                        <l n="1678"> Pour vous devoir parler en faveur de ma grâce :</l>
                        <l n="1679"> Mais je n’ai point dessein de prolonger mon sort ;</l>
                        <l n="1680"> J’ai mon objet à part à qui je dois ma mort :</l>
                        <l n="1681"> Vous la devez au peuple, à mon frère, à vous-même ;</l>
                        <l n="1682"> Moi je la dois, seigneur, à l’ingrate que j’aime ;</l>
                        <l n="1683"> Je la dois à sa haine, et m’en veux acquitter :</l>
                        <l n="1684"> C’est un léger tribut qu’une vie à quitter ;</l>
                        <l n="1685"> C’est peu pour satisfaire et pour plaire à Cassandre,</l>
                        <l n="1686"> Qu’une tête à donner et du sang à répandre ;</l>
                        <l n="1687"> Et, forcé de l’aimer jusqu’au dernier soupir,</l>
                        <l n="1688"> Sans avoir pu vivant répondre à son désir,</l>
                        <l n="1689"> Suis ravi de savoir que ma mort y réponde,</l>
                        <l n="1690"> Et que mourant je plaise aux plus beaux yeux du monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1691"> À quoi que votre cœur destine votre mort,</l>
                        <l n="1692"> Allez vous préparer à cet illustre effort ;</l>
                        <l n="1693"> Et pour les intérêts d’une mortelle flamme,</l>
                        <l n="1694"> Abandonnant le corps, n’abandonnez pas l’âme.</l>
                        <l n="1695"> Tout obscure qu’elle est, la nuit a beaucoup d’yeux,</l>
                        <l n="1696"> Et n’a pas pu cacher votre forfait aux cieux,</l>
            <stage><em>Il l’embrasse.</em></stage>
                        <l n="1697"> Adieu, sur l’échafaud portez le cœur du prince,</l>
                        <l n="1698"> Et faites-y douter à toute la province</l>
                        <l n="1699"> Si, né pour commander et destiné si haut,</l>
            <stage><em>Le roi frappe du pied pour faire venir le duc.</em></stage>
                        <l n="1700"> Vous mourez sur un trône ou sur un échafaud.</l>
            <stage><em>Féderic entre avec les gardes.</em></stage>
                        <l n="1701"> Duc, remmenez le prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1702"> Ô vertu trop sévère,</l>
                        <l n="1703"> Venceslas vit encor, et je n’ai plus de père !</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1704"> Ô justice inhumaine et devoirs ennemis,</l>
                        <l n="1705"> Pour conserver mon sceptre il faut perdre mon fils !</l>
                        <l n="1706"> Mais laisse-les agir, importune tendresse ;</l>
                        <l n="1707"> Et vous, cachez, mes yeux, vos pleurs et ma faiblesse.</l>
                        <l n="1708"> Je ne puis rien pour lui, le sang cède à la loi,</l>
                        <l n="1709"> Et je ne lui puis être et bon père et bon roi.</l>
                        <l n="1710"> Vois, Pologne, en l’horreur que le vice m’imprime,</l>
                        <l n="1711"> Si mon élection fut un choix légitime ;</l>
                        <l n="1712"> Et si je puis donner aux devoirs de mon rang</l>
                        <l n="1713"> Plus que mon propre fils et que mon propre sang.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1714"> Par quelle loi, seigneur, si barbare et si dure,</l>
                        <l n="1715"> Pouvez-vous renverser celle de la nature ?</l>
                        <l n="1716"> J’apprends qu’au prince, hélas ! l’arrêt est prononcé,</l>
                        <l n="1717"> Que de son châtiment l’appareil est dressé.</l>
                        <l n="1718"> Quoi ! nous demeurerons par des lois si sévères.</l>
                        <l n="1719"> L’état sans héritiers, vous sans fils, moi sans frère !</l>
                        <l n="1720"> Consultez-vous un peu contre votre fureur :</l>
                        <l n="1721"> C’est trop qu’en votre fils condamner un erreur ;</l>
                        <l n="1722"> Du carnage d’un frère un frère est incapable ;</l>
                        <l n="1723"> De cet assassinat la nuit seule est coupable ;</l>
                        <l n="1724"> Il plaint autant que nous le sort qu’il a fini</l>
                        <l n="1725"> Et par son propre crime il est assez puni.</l>
                        <l n="1726"> La pitié, qui fera révoquer son supplice,</l>
                        <l n="1727"> N’est pas moins la vertu d’un roi que la justice.</l>
                        <l n="1728"> Avec moins de fureur vous lui serez plus doux :</l>
                        <l n="1729"> La justice est souvent le masque du courroux ;</l>
                        <l n="1730"> Et l’on imputera cet arrêt si sévère</l>
                        <l n="1731"> Moins au devoir d’un roi qu’à la faveur d’un père.</l>
                        <l n="1732"> Un murmure public condamne cet arrêt :</l>
                        <l n="1733"> La nature vous parle, et Cassandre se tait ;</l>
                        <l n="1734"> La rencontre du prince en ce lieu non prévue,</l>
                        <l n="1735"> L’intérêt de l’état, et mes pleurs l’ont vaincue ;</l>
                        <l n="1736"> Son ennui si profond n’a su nous résister :</l>
                        <l n="1737"> Un fils enfin n’a plus qu’un père à surmonter.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1738"> Je revenais, seigneur, demander son supplice,</l>
                        <l n="1739"> Et de ce noble effort presser votre justice ;</l>
                        <l n="1740"> Mon cœur, impatient d’attendre son trépas,</l>
                        <l n="1741"> Accusait chaque instant qui ne me vengeait pas ;</l>
                        <l n="1742"> Mais je ne puis juger par quel effet contraire</l>
                        <l n="1743"> Sa rencontre en ce cœur a fait taire son frère !</l>
                        <l n="1744"> Ses fers ont combattu le vif ressentiment</l>
                        <l n="1745"> Que je dois, malheureuse, au sang de mon amant ;</l>
                        <l n="1746"> Et, quoique tout meurtri, mon âme encore l’adore.</l>
                        <l n="1747"> Les plaintes, les raisons, les pleurs de Théodore,</l>
                        <l n="1748"> Le murmure du peuple et de l’état entier,</l>
                        <l n="1749"> Qui contre mon parti soutient son héritier</l>
                        <l n="1750"> Et condamne l’arrêt dont la douleur vous presse,</l>
                        <l n="1751"> Suspendent en mon sein cette ardeur vengeresse,</l>
                        <l n="1752"> Et me la font enfin passer pour attentat</l>
                        <l n="1753"> Contre le bien public et le chef de l’état.</l>
                        <l n="1754"> Je me tais donc, seigneur ; disposez de la vie</l>
                        <l n="1755"> Que vous m’avez promise et que j’ai poursuivie.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1756"> Au défaut de celui qu’on te refusera,</l>
                        <l n="1757"> J’ai du sang, cher amant, qui te satisfera.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1758"> Vous ne pouvez douter, duchesse, et vous, infante,</l>
                        <l n="1759"> Que, père, je voudrais répondre à votre attente :</l>
                        <l n="1760"> Je suis par son arrêt plus condamné que lui,</l>
                        <l n="1761"> Et je préférerais la mort à mon ennui :</l>
                        <l n="1762"> Mais d’autre part je règne, et, si je lui pardonne,</l>
                        <l n="1763"> D’un opprobre éternel je souille ma couronne ;</l>
                        <l n="1764"> Au lieu que, résistant, à cette dureté</l>
                        <l n="1765"> Ma vie et votre honneur devront leur sûreté.</l>
                        <l n="1766"> Ce lion est dompté : mais peut-être, madame,</l>
                        <l n="1767"> Celui qui, si soumis, vous déguise sa flamme,</l>
                        <l n="1768"> Plus fier et violent qu’il n’a jamais été,</l>
                        <l n="1769"> Demain attenterait sur votre honnêteté ;</l>
                        <l n="1770"> Peut-être qu’à mon sang sa main accoutumée,</l>
                        <l n="1771"> Contre mon propre sein demain serait armée.</l>
                        <l n="1772"> La pitié qu’il vous cause est digne d’un grand cœur ;</l>
                        <l n="1773"> Mais, si je veux régner, il l’est de ma rigueur :</l>
                        <l n="1774"> Je vous dois malgré vous raison de votre offense,</l>
                        <l n="1775"> Et, quand vous vous rendez, prendre votre défense.</l>
                        <l n="1776"> Mon courroux résistant, et le vôtre abattu,</l>
                        <l n="1777"> Sont d’illustres effets d’une même vertu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1778"> Que fait le prince, duc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1779"> C’est en ce moment, sire,</l>
                        <l n="1780"> Qu’il est prince en effet et qu’il peut se le dire :</l>
                        <l n="1781"> Il semble, aux yeux de tous, d’un héroïque effort,</l>
                        <l n="1782"> Se préparer plutôt à l’hymen qu’à la mort.</l>
                        <l n="1783"> Et puisque, si remis de tant de violence,</l>
                        <l n="1784"> Il n’est plus en état de m’imposer silence,</l>
                        <l n="1785"> Et m’envier un bien que ce bras m’a produit,</l>
                        <l n="1786"> De mes travaux, grand roi, je demande le fruit.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1787"> Il est juste, et fût-il de toute ma province...</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1788"> Je le restreins, seigneur, à la grâce du prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1789"> Quoi !</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1790"> J’ai votre parole, et ce dépôt sacré</l>
                        <l n="1791"> Contre votre refus m’est un gage assuré.</l>
                        <l n="1792"> J’ai payé de mon sang l’heur que j’ose prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1793"> Quoi ! Féderic aussi conspire à me surprendre !</l>
                        <l n="1794"> Quel charme contre un père, en faveur de son fils,</l>
                        <l n="1795"> Suscite et fait parler ses propres ennemis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1796"> C’est peu que pour un prince une faute s’efface,</l>
                        <l n="1797"> L’état qu’il doit régir lui doit bien une grâce :</l>
                        <l n="1798"> Le seul sang de l’infant par son crime est versé,</l>
                        <l n="1799"> Mais par son châtiment tout l’état est blessé :</l>
                        <l n="1800"> Sa cause, quoique injuste, est la cause publique :</l>
                        <l n="1801"> Il n’est pas toujours bon d’être trop politique.</l>
                        <l n="1802"> Ce que veut tout l’état se peut-il denier ?</l>
                        <l n="1803"> Et, père, devez-vous vous rendre le dernier ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1804"> Seigneur, d’un cri commun toute la populace</l>
                        <l n="1805"> Parle en faveur du prince et demande sa grâce,</l>
                        <l n="1806"> Et surtout un grand nombre, en la place amassé,</l>
                        <l n="1807"> A d’un zèle indiscret l’échafaud renversé,</l>
                        <l n="1808"> Et, les larmes aux yeux, d’une commune envie</l>
                        <l n="1809"> Proteste de périr ou lui sauver la vie,</l>
                        <l n="1810"> D’un même mouvement et d’une même voix</l>
                        <l n="1811"> Tous le disent exempt de la rigueur des lois,</l>
                        <l n="1812"> Et si cette chaleur n’est bientôt apaisée,</l>
                        <l n="1813"> Jamais sédition ne fut mieux disposée.</l>
                        <l n="1814"> En vain pour y mettre ordre et pour les contenir,</l>
                        <l n="1815"> J’ai voulu...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1816"> C’est assez, faites-le-moi venir.</l>
            <stage><em>Octave sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#léonor">
            <speaker> LÉONOR, à part. </speaker>
                        <l n="1817"> Ciel, seconde nos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE, à part. </speaker>
                        <l n="1818"> Voyons cette aventure.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, se promenant à grand pas. </speaker>
                        <l n="1819"> Oui, ma fille ; oui, Cassandre ; oui, parole ; oui, nature ;</l>
                        <l n="1820"> Oui, peuple, il faut vouloir ce que vous souhaitez,</l>
                        <l n="1821"> Et par vos sentiments régler mes volontés.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, aux pieds du roi. </speaker>
                        <l n="1822"> Par quel heur...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, le relevant. </speaker>
                        <l n="1823"> Levez-vous : une couronne, prince,</l>
                        <l n="1824"> Sous qui j’ai quarante ans régi cette province,</l>
                        <l n="1825"> Qui passera sans tache en un règne futur,</l>
                        <l n="1826"> Et dont tous les brillants ont un éclat si pur,</l>
                        <l n="1827"> En qui la voix des grands et le commun suffrage</l>
                        <l n="1828"> M’ont d’un nombre d’aïeux conservé l’héritage,</l>
                        <l n="1829"> Est l’unique moyen que j’ai pu concevoir</l>
                        <l n="1830"> Pour en votre faveur désarmer mon pouvoir.</l>
                        <l n="1831"> Je ne vous puis sauver tant qu’elle sera mienne :</l>
                        <l n="1832"> Il faut que votre tête ou tombe ou la soutienne ;</l>
                        <l n="1833"> Il vous en faut pourvoir s’il vous faut pardonner,</l>
                        <l n="1834"> Et punir votre crime, ou bien le couronner.</l>
                        <l n="1835"> L’état vous la souhaite, et le peuple m’enseigne,</l>
                        <l n="1836"> Voulant que vous viviez, qu’il est las que je règne.</l>
                        <l n="1837"> La justice est aux rois la reine des vertus,</l>
                        <l n="1838"> Et me vouloir injuste est ne me vouloir plus.</l>
                        <l n="1839"> Régnez, après l’état j’ai droit de vous élire,</l>
                        <l n="1840"> Et donner en mon fils un père à mon empire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1841"> Que faites-vous, grand roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1842"> M’appeler de ce nom,</l>
                        <l n="1843"> C’est hors de mon pouvoir mettre votre pardon.</l>
                        <l n="1844"> Je ne veux plus d’un rang où je vous suis contraire.</l>
                        <l n="1845"> Soyez roi, Ladislas, et moi je serai père.</l>
                        <l n="1846"> Roi, je n’ai pu des lois souffrir les ennemis ;</l>
                        <l n="1847"> Père, je ne pourrai faire périr mon fils.</l>
                        <l n="1848"> Une perte est aisée où l’amour nous convie :</l>
                        <l n="1849"> Je ne perdrai qu’un nom pour sauver une vie,</l>
                        <l n="1850"> Pour contenter Cassandre, et le duc et l’état,</l>
                        <l n="1851"> Qui les premiers font grâce à votre assassinat :</l>
                        <l n="1852"> Le duc pour récompense a requis cette grâce,</l>
                        <l n="1853"> Ce peuple mutiné veut que je vous la fasse,</l>
                        <l n="1854"> Cassandre le consent, je ne m’en défends plus ;</l>
                        <l n="1855"> Ma seule dignité m’enjoignait ce refus.</l>
                        <l n="1856"> Sans peine je descends de ce degré suprême :</l>
                        <l n="1857"> J’aime mieux conserver un fils qu’un diadème.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1858"> Si vous ne pouvez être et mon père et mon roi,</l>
                        <l n="1859"> Puis-je être votre fils et vous donner la loi ?</l>
                        <l n="1860"> Sans peine je renonce à ce degré suprême ;</l>
                        <l n="1861"> Abandonnez plutôt un fils qu’un diadème.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1862"> Je n’y prétends plus rien, ne me le rendez pas :</l>
                        <l n="1863"> Qui pardonne à son roi punirait Ladislas,</l>
                        <l n="1864"> Et sans cet ornement ferait tomber sa tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1865"> À vos ordres, seigneur, la voilà toute prête ;</l>
                        <l n="1866"> Je la conserverai puisque je vous la dois ;</l>
                        <l n="1867"> Mais elle régnera pour dispenser vos lois,</l>
                        <l n="1868"> Et toujours, quoi qu’elle ose ou quoi qu’elle projette,</l>
                        <l n="1869"> Le diadème au front sera votre sujette.</l>
            <stage><em>À Féderic.</em></stage>
                        <l n="1870"> Par quel heureux destin, duc, ai-je mérité</l>
                        <l n="1871"> Et de votre courage et de votre bonté</l>
                        <l n="1872"> Le soin si généreux qu’ils ont eu pour ma vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1873"> Ils ont servi l’état alors qu’ils l’ont servie.</l>
                        <l n="1874"> Mais, et vers la couronne et vers vous acquitté,</l>
                        <l n="1875"> J’implore une faveur de votre majesté.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1876"> Quelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1877"> Votre congé, seigneur, et ma retraite,</l>
                        <l n="1878"> Pour ne vous plus nourrir cette haine secrète</l>
                        <l n="1879"> Qui, m’expliquant si mal, vous rend toujours suspects</l>
                        <l n="1880"> Mes plus ardents devoirs et mes plus grands respects.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1881"> Non, non, vous devez, duc, vos soins à ma province :</l>
                        <l n="1882"> Roi, je n’hérite point des différends du prince.</l>
                        <l n="1883"> Et j’augurerais mal de mon gouvernement</l>
                        <l n="1884"> S’il m’en fallait d’abord ôter le fondement :</l>
                        <l n="1885"> Qui trouve où dignement reposer sa couronne,</l>
                        <l n="1886"> Qui rencontre à son trône une ferme colonne,</l>
                        <l n="1887"> Qui possède un sujet digne de cet emploi,</l>
                        <l n="1888"> Peut vanter son bonheur et peut dire être roi.</l>
                        <l n="1889"> Le ciel nous l’a donné, cet état le possède ;</l>
                        <l n="1890"> Par ses soins tout nous rit, tout fleurit, tout succède ;</l>
                        <l n="1891"> Par son art nos voisins, nos propres ennemis,</l>
                        <l n="1892"> N’aspirent qu’à nous être alliés ou soumis ;</l>
                        <l n="1893"> Il fait briller partout notre pouvoir suprême ;</l>
                        <l n="1894"> Par lui toute l’Europe ou nous craint ou nous aime,</l>
                        <l n="1895"> Il est de tout l’état la force et l’ornement,</l>
                        <l n="1896"> Et vous me l’ôteriez par votre éloignement.</l>
                        <l n="1897"> L’heur le plus précieux que régnant je respire</l>
                        <l n="1898"> Est que vous demeuriez l’âme de cet empire.</l>
            <stage><em>Montrant Théodore.</em></stage>
                        <l n="1899"> Et si vous répondez à mon élection,</l>
                        <l n="1900"> Ma sœur sera le nœud de votre affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1901"> J’y prétendrais en vain, après que sa défense</l>
                        <l n="1902"> M’a de sa servitude interdit la licence.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodore">
            <speaker> THÉODORE. </speaker>
                        <l n="1903"> Je vous avais prescrit de cacher vos liens ;</l>
                        <l n="1904"> Mais les ordres du roi sont au-dessus des miens,</l>
                        <l n="1905"> Et me donnant à vous font cesser ma défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#féderic">
            <speaker> FÉDERIC. </speaker>
                        <l n="1906"> Oh ! de tous mes travaux trop digne récompense !</l>
            <stage><em>À Ladislas.</em></stage>
                        <l n="1907"> C’est à ce prix, seigneur, qu’aspirait mon crédit,</l>
                        <l n="1908"> Et vous me le rendez me l’ayant interdit.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS, à Cassandre. </speaker>
                        <l n="1909"> J’ai pour vous accepté la vie et la couronne,</l>
                        <l n="1910"> Madame ; ordonnez-en, je vous les abandonne.</l>
                        <l n="1911"> Pour moi sans vos faveurs elles n’ont rien de doux ;</l>
                        <l n="1912"> Je les rends, j’y renonce, et n’en veux point sans vous</l>
                        <l n="1913"> De vous seule dépend et mon sort et ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1914"> Après qu’à mon amant votre main l’a ravie !</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1915"> Le sceptre que j’y mets a son crime effacé.</l>
                        <l n="1916"> Dessous un nouveau règne oublions le passé ;</l>
                        <l n="1917"> Qu’avec le nom de prince il perde votre haine :</l>
                        <l n="1918"> Quand je vous donne un roi, donnez-nous une reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1919"> Puis-je, sans un trop lâche et trop sensible effort,</l>
                        <l n="1920"> Epouser le meurtrier, étant veuve du mort ?</l>
                        <l n="1921"> Puis-je...</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS. </speaker>
                        <l n="1922"> Le temps, ma fille...</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="1923"> Ah ! quel temps le peut faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ladislas">
            <speaker> LADISLAS. </speaker>
                        <l n="1924"> Si je n’obtiens, au moins permettez que j’espère :</l>
                        <l n="1925"> Tant de soumissions lasseront vos mépris,</l>
                        <l n="1926"> Qu’enfin de mon amour vos vœux seront le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#venceslas">
            <speaker> VENCESLAS, à Ladislas. </speaker>
                        <l n="1927"> Allons rendre à l’infant nos dernières tendresses,</l>
                        <l n="1928"> Et dans sa sépulture enfermer nos tristesses.</l>
                        <l n="1929"> Vous, faites-moi vivant louer mon successeur,</l>
                        <l n="1930"> Et voir de ma couronne un digne possesseur. </l>
                        <l n="1931"> </l>
                        <l n="1932"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>