<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L’heureux naufrage</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/461 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1633">Représentée pour la première fois, en 1633.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="cléandre" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="floronde" sex="SEX">
                            <persName>FLORONDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="salmacis" sex="SEX">
                            <persName>SALMACIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="céphalie" sex="SEX">
                            <persName>CÉPHALIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="dorismond" sex="SEX">
                            <persName>DORISMOND</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-médecin" sex="SEX">
                            <persName>LE MÉDECIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléanthe" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANTHE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alcandre" sex="SEX">
                            <persName>ALCANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="achanthe" sex="SEX">
                            <persName>ACHANTHE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="la-nourrice" sex="SEX">
                            <persName>LA NOURRICE.</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="argant" sex="SEX">
                            <persName>ARGANT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="damis" sex="SEX">
                            <persName>DAMIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="agys" sex="SEX">
                            <persName>AGYS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-bourreau" sex="SEX">
                            <persName>LE BOURREAU</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">L’HEUREUX NAUFRAGE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1633.</ab><!--@date="1633"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, sur un lit vert, en une chambre bien parée </speaker>
                        <l n="1"> Ombres, noirs habitants du ténébreux empire,</l>
                        <l n="2"> Que j’apprenne de vous en quel lieu je respire.</l>
                        <l n="3"> Quoi ! le soleil me suit jusque dans les enfers,</l>
                        <l n="4"> Et j’y suis sans bourreaux, sans flammes et sans fers !</l>
                        <l n="5"> Ô dieux ! en cet état moi-même je m’ignore ;</l>
                        <l n="6"> Il semble qu’en mon corps mon âme agisse encore ;</l>
                        <l n="7"> Mon esprit n’est troublé d’aucun sujet d’effroi ;</l>
                        <l n="8"> Spectre, ombre, ni démon, ne se présente à moi ;</l>
                        <l n="9"> Et si l’enfer est tel, l’empire de la vie</l>
                        <l n="10"> Sur celui de la mort a des sujets d’envie,</l>
                        <l n="11"> Dieux ! que mon œil ouvert dessus tant de beautés</l>
                        <l n="12"> S’égare doucement dans leurs diversités !</l>
                        <l n="13"> Que l’art en cette chambre a produit de merveilles !</l>
                        <l n="14"> Voit-on à ces tableaux des peintures pareilles !</l>
                        <l n="15"> Quel monarque, charmé de cet ameublement,</l>
                        <l n="16"> Se souhaiterait mieux et plus superbement ?</l>
                        <l n="17"> Ô doutes superflus ! l’empire des ténèbres</l>
                        <l n="18"> Offre à ses habitants des objets plus funèbres ;</l>
                        <l n="19"> Tout me rit, et jamais le céleste flambeau</l>
                        <l n="20"> Ne parut à mes yeux plus brillant ni plus beau.</l>
                        <l n="21"> Mais, ô superbes lieux, vous n’avez point Floronde ;</l>
                        <l n="22"> Cette riche dépouille est le butin de l’onde ;</l>
                        <l n="23"> Je ne vois point ici paraître ses appas ;</l>
                        <l n="24"> Et je suis aux enfers quand je ne la vois pas.</l>
                        <l n="25"> Oui, j’habite, démons, vos infernales rives :</l>
                        <l n="26"> Où se cachent de moi vos ombres fugitives ?</l>
                        <l n="27"> Ténébreux habitants du royaume des morts,</l>
                        <l n="28"> Venez, redoutez-vous ce faible et pâle corps ?</l>
                        <l n="29"> Pluton, rends l’assurance à ton peuple timide ;</l>
                        <l n="30"> Je marche sans dessein dessus les pas d’Alcide ;</l>
                        <l n="31"> Conduis-moi seulement aux rives de cette eau,</l>
                        <l n="32"> Où l’âme de Floronde a passé le bateau :</l>
                        <l n="33"> Le bien de la revoir bornera mes conquêtes,</l>
                        <l n="34"> L’Épire en ma faveur t’établira des fêtes,</l>
                        <l n="35"> Tes frères envieront les honneurs de ton nom,</l>
                        <l n="36"> Et Proserpine un jour égalera Junon.</l>
                        <l n="37"> Mais, ô faux entretien dont mon esprit s’abuse,</l>
                        <l n="38"> Triste discours d’une âme interdite et confuse,</l>
                        <l n="39"> L’enfer n’est point sujet aux traverses d’amour ;</l>
                        <l n="40"> J’ignore en quel endroit je respire le jour ;</l>
                        <l n="41"> À peine de mon nom le souvenir me reste ;</l>
                        <l n="42"> J’ignore où m’a jeté ce naufrage funeste.</l>
                        <l n="43"> Quoi ! l’empire des flots, ce perfide élément,</l>
                        <l n="44"> A retenu l’amante et rejeté l’amant !</l>
                        <l n="45"> Ô dieux ! quelle aventure, à mon repos fatale,</l>
                        <l n="46"> De ce moite tombeau m’a mis en ce dédale ?</l>
                        <l n="47"> Quelle Ariane, offerte en cette occasion,</l>
                        <l n="48"> Dissipera ma crainte et ma confusion ?</l>
            <stage><em>Apercevant Salmacis.</em></stage>
                        <l n="49"> Mais un objet charmant, ou Vénus elle-même,</l>
                        <l n="50"> Vient éclaircir mon doute en cette peine extrême.</l>
                        <l n="51"> Telle, faisant briller ses appas infinis,</l>
                        <l n="52"> Cette mère d’Amour va baiser Adonis ;</l>
                        <l n="53"> Et telle d’Orient tous les matins dévale</l>
                        <l n="54"> L’épouse de Titon dans les bras de Céphale.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="55"> Ô céleste merveille, ô divin changement,</l>
                        <l n="56"> Qui ne peut procéder que du ciel seulement !</l>
                        <l n="57"> Ma sœur, il voit le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="58"> Mon âme en est ravie,</l>
                        <l n="59"> Nous avons vu sa mort, et nous voyons sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="60"> Puisque dans ce péril les dieux l’ont conservé,</l>
                        <l n="61"> À quelques grands exploits son bras est réservé ;</l>
                        <l n="62"> Son front promet beaucoup ; et croyez qu’un courage</l>
                        <l n="63"> Est capable de tout s’il sait vaincre un orage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="64"> Incertain en quels lieux mon œil voit la clarté,</l>
                        <l n="65"> Dissipez mes soucis, adorable beauté :</l>
                        <l n="66"> Habité-je des eaux les cavernes profondes ?</l>
                        <l n="67"> Vos yeux comme soleils brillent-ils dans les ondes ?</l>
                        <l n="68"> Est-ce une illusion qui se présente à moi ?</l>
                        <l n="69"> Est-ce quelque naïade, ou Thétis que je voi ?</l>
                        <l n="70"> M’oserai-je enquérir quelle est votre naissance,</l>
                        <l n="71"> Pour régler mon respect par cette connaissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="72"> Ma sœur vous l’apprendra ; mais il est à propos</l>
                        <l n="73"> Pour votre allégement et pour votre repos,</l>
                        <l n="74"> Que ce lit serve encore à ces membres débiles</l>
                        <l n="75"> Sur qui les flots ont fait des efforts inutiles.</l>
            <stage><em>Au Médecin.</em></stage>
                        <l n="76"> Et vous, puisque le ciel a conservé ses jours,</l>
                        <l n="77"> À les faire durer prêtez votre secours ;</l>
                        <l n="78"> Employez-y vos soins, et que la médecine</l>
                        <l n="79"> Vous fournisse un secret d’une vertu divine</l>
                        <l n="80"> Qui rende à ce beau corps sa première santé,</l>
                        <l n="81"> Et fasse de sa vie un éternel été.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="82"> J’emploierai pour ses jours le soin que j’ai des vôtres,</l>
                        <l n="83"> Et les secrets du ciel seconderont les nôtres.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="84"> Il faut rester ingrat après tant de bienfaits,</l>
                        <l n="85"> Et mon ressentiment ne peut avoir d’effets !</l>
                        <l n="86"> Qu’heureux sera le jour où cette triste vie</l>
                        <l n="87"> Que vous me conservez pour vous sera ravie !</l>
                        <l n="88"> Vous me verrez un cœur et sans feinte et sans fard,</l>
                        <l n="89"> Et cette occasion ne peut venir que tard.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, assise près de lui avec Céphalie. </speaker>
                        <l n="90"> Je ne veux pour tout prix qu’apprendre qui j’oblige,</l>
                        <l n="91"> Et le visible deuil dont votre esprit s’afflige ;</l>
                        <l n="92"> Instruite là-dessus, vous saurez qui je suis,</l>
                        <l n="93"> Et je partagerai vos soins et vos ennuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="94"> Mon pays est Épire, où depuis tant de lustres</l>
                        <l n="95"> La race des Thaumans, en tant d’exploits illustres,</l>
                        <l n="96"> À ce peuple guerrier fait révérer ses lois,</l>
                        <l n="97"> Et se rend redoutable à tous les autres rois.</l>
                        <l n="98"> Le vaillant Thaumasis, successeur de ces princes,</l>
                        <l n="99"> Depuis longtemps déjà gouverne ces provinces.</l>
                        <l n="100"> Mais que sa fille, hélas ! par ses attraits vainqueurs,</l>
                        <l n="101"> Bien plus absolument y gouvernait les cœurs !</l>
                        <l n="102"> Floronde fut le nom de cet ange visible</l>
                        <l n="103"> Qui charmait le plus dur et le plus insensible,</l>
                        <l n="104"> L’amour et le plaisir des âmes et des yeux,</l>
                        <l n="105"> Et l’abrégé mortel des merveilles des cieux.</l>
                        <l n="106"> Sa beauté captivait tous les princes d’Épire,</l>
                        <l n="107"> Et j’osai comme tel entrer sous son empire :</l>
                        <l n="108"> Je la servis longtemps ; et mon amour enfin,</l>
                        <l n="109"> Plus par un malheureux que par un bon destin.</l>
                        <l n="110"> En son cœur innocent se donna de l’entrée,</l>
                        <l n="111"> Et me fit envier de toute la contrée.</l>
                        <l n="112"> Certain instinct secret unit les volontés,</l>
                        <l n="113"> Et dispose des vœux, des cœurs, des libertés ;</l>
                        <l n="114"> Il surprend la raison, et sa seule puissance</l>
                        <l n="115"> Des inclinations forme la différence :</l>
                        <l n="116"> Ce fort instinct, sans qui tous nos efforts sont vains,</l>
                        <l n="117"> Fit à cette princesse agréer mes desseins ;</l>
                        <l n="118"> Et j’eus de son amour de si certaines marques,</l>
                        <l n="119"> Que j’étouffai tout seul l’espoir de cent monarques.</l>
                        <l n="120"> Mais que j’ai de malheur, et que l’ambition</l>
                        <l n="121"> Fut un contraire obstacle à notre affection !</l>
                        <l n="122"> Le père au plus puissant voua cette princesse,</l>
                        <l n="123"> Et pour le roi de Thrace engagea sa promesse.</l>
                        <l n="124"> Dieux ! que ne peut l’amour en de jeunes esprits !</l>
                        <l n="125"> Floronde eut sa grandeur et son sceptre à mépris ;</l>
                        <l n="126"> Après ma passion toute autre l’importune,</l>
                        <l n="127"> Elle remet sur moi le soin de sa fortune,</l>
                        <l n="128"> Et d’un commun accord notre fidélité</l>
                        <l n="129"> Sur un traître élément cherche la sûreté ;</l>
                        <l n="130"> Neptune, qui voyait ses grâces infinies,</l>
                        <l n="131"> Sous ce faix glorieux a ses ondes unies ;</l>
                        <l n="132"> Le ciel nous obligea d’un favorable aspect,</l>
                        <l n="133"> Éole à tous les vents imposa le respect,</l>
                        <l n="134"> De petits alcyons chantants venaient en troupe</l>
                        <l n="135"> Se percher sur le mât et voler sur la poupe,</l>
                        <l n="136"> Et six fois le soleil nous ramena le jour</l>
                        <l n="137"> Sans que nous connussions autre ennemi qu’Amour ?</l>
                        <l n="138"> Mais Neptune bientôt montra son inconstance :</l>
                        <l n="139"> Des traits qu’elle dardait ce lâche dieu s’offense ;</l>
                        <l n="140"> Parce qu’elle le brûle il la veut submerger,</l>
                        <l n="141"> Et des feux par les eaux résout de se venger ;</l>
                        <l n="142"> Tous les vents mutinés sortent à sa prière,</l>
                        <l n="143"> Une épaisse vapeur nous cache la lumière,</l>
                        <l n="144"> L’orage d’un beau jour fait une obscure nuit,</l>
                        <l n="145"> L’air retentit partout d’un effroyable bruit ;</l>
                        <l n="146"> Il en sort un faux jour, mais qui nous est contraire,</l>
                        <l n="147"> Et qui nous éblouit plus qu’il ne nous éclaire ;</l>
                        <l n="148"> D’un choc impétueux les vents et les rochers</l>
                        <l n="149"> Font naître la frayeur dans le sein des nochers :</l>
                        <l n="150"> L’air redouble ses bruits, et le vent son haleine ;</l>
                        <l n="151"> Ce fier tyran des airs fait cent monts d’une plaine ;</l>
                        <l n="152"> Il rompt, déchire, fend cordes, voiles et mâts.</l>
                        <l n="153"> Et ce triste vaisseau ne se reconnaît pas :</l>
                        <l n="154"> Le pilote est confus ; la science et l’usage</l>
                        <l n="155"> Contre les grands dangers sont un faible avantage ;</l>
                        <l n="156"> Le timon dans ses mains n’est plus qu’un vain fardeau ;</l>
                        <l n="157"> Il laisse au gré des vents régir notre vaisseau ;</l>
                        <l n="158"> Et ce triste jouet d’un si puissant orage</l>
                        <l n="159"> Contre le port enfin va faire son naufrage.</l>
                        <l n="160"> L’Amour, ce faible dieu, ne nous put secourir,</l>
                        <l n="161"> Et j’ignore quel sort m’empêcha d’y périr ;</l>
                        <l n="162"> Mais quelque heureux destin qui m’ait tiré de l’onde,</l>
                        <l n="163"> Son secours m’outrageait s’il y laissa Floronde ;</l>
                        <l n="164"> Et si de la splendeur ce jeune astre est privé,</l>
                        <l n="165"> Mes mains me raviront ce qu’il m’a conservé.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, se levant. </speaker>
                        <l n="166"> Ô fatal accident ! je plains votre infortune ;</l>
                        <l n="167"> Mais ressentez-la moins, puisqu’elle m’est commune.</l>
                        <l n="168"> Vous me verrez, monsieur, partager avec vous</l>
                        <l n="169"> Ce qui vous est amer et ce qui vous est doux.</l>
                        <l n="170"> Adieu, prenez chez nous une entière puissance,</l>
                        <l n="171"> Et sachez de ma sœur mon nom et ma naissance.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="172"> Dalmatie est la terre où vous poussa le sort ;</l>
                        <l n="173"> Et quelques habitants vous trouvèrent au port,</l>
                        <l n="174"> Pâle, sans mouvement et froid sur le rivage</l>
                        <l n="175"> Où vous fûtes jeté par l’effort de l’orage :</l>
                        <l n="176"> À vous voir on jugea de votre qualité ;</l>
                        <l n="177"> Et la reine passant où vous fûtes porté,</l>
                        <l n="178"> Votre sort la toucha ; ses esprits s’altérèrent,</l>
                        <l n="179"> Et de ses tristes yeux quelques larmes tombèrent ;</l>
                        <l n="180"> Elle embrassa le soin de votre guérison,</l>
                        <l n="181"> Et vous fit transporter par ceux de sa maison.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="182"> Et cette...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="183"> Encor un mot vous tirera de peine :</l>
                        <l n="184"> Ma sœur est de ces lieux l’unique souveraine,</l>
                        <l n="185"> Et vous trouvez chez elle un asile assuré</l>
                        <l n="186"> Contre quelque danger qui vous soit préparé.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="187"> Si par l’intention son soin est estimable,</l>
                        <l n="188"> Quel dieu m’oblige plus et m’est plus adorable ?</l>
                        <l n="189"> Mais, hélas ! qu’en effet elle a désobligé</l>
                        <l n="190"> Un qui ne voit le jour que pour être affligé !</l>
                        <l n="191"> Floronde ne vit plus ; la colère de l’onde</l>
                        <l n="192"> N’aura pas épargné ce miracle du monde.</l>
                        <l n="193"> Floronde, triste objet des injures du sort,</l>
                        <l n="194"> Que l’amour en ton cœur fit un fatal effort !</l>
                        <l n="195"> Que j’eus une faveur à ton repos funeste !</l>
                        <l n="196"> Que mon amour te fut une mortelle peste !</l>
                        <l n="197"> Et que, pour ton bonheur, tu devais détester</l>
                        <l n="198"> Le cœur que je t’offris au lieu de l’accepter !</l>
                        <l n="199"> Pour moi tu dédaignas l’éclat d’un diadème,</l>
                        <l n="200"> Je te fis mépriser tes parents et toi-même,</l>
                        <l n="201"> Et j’exposai tes jours sur un traître élément</l>
                        <l n="202"> Qui n’a pu respecter un objet si charmant.</l>
                        <l n="203"> Un malheureux destin m’a sauvé de l’orage,</l>
                        <l n="204"> Et tes membres sacrés ont assouvi sa rage !</l>
                        <l n="205"> Je vis, et tu n’es plus ! Ô trop lâches douleurs,</l>
                        <l n="206"> De n’avoir pour ta mort que de honteuses pleurs !</l>
                        <l n="207"> Que fait mon sang ingrat en ces débiles veines,</l>
                        <l n="208"> Qu’entretenir ma honte et que nourrir mes peines ?</l>
                        <l n="209"> Un vain respect du ciel détourne mon trépas,</l>
                        <l n="210"> Et Cléandre peut être où Floronde n’est pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="211"> Mille autres à la mort font des plaintes pareilles ;</l>
                        <l n="212"> Mais, comme elle est sans yeux, elle n’a point d’oreilles ;</l>
                        <l n="213"> Elle établit pour tous d’inviolables lois,</l>
                        <l n="214"> Et traite également les bergers et les rois.</l>
                        <l n="215"> J’approuve que vos pleurs mouillent votre visage :</l>
                        <l n="216"> La raison quelquefois n’en défend point l’usage ;</l>
                        <l n="217"> Mais il faut l’écouter dans le pire malheur,</l>
                        <l n="218"> Et le courage enfin doit vaincre la douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="219"> Las ! que peut le courage en pareille infortune ?</l>
                        <l n="220"> Le regret est commun d’une perte commune :</l>
                        <l n="221"> Mais qui perd un objet pourvu de tant d’attraits,</l>
                        <l n="222"> Que doit-il désirer que de se perdre après ?</l>
                        <l n="223"> Onde, mouvant cercueil, élément infidèle,</l>
                        <l n="224"> Rejette au moins son corps, rends quelque chose d’elle,</l>
                        <l n="225"> J’achèverai le cours de mon sort malheureux</l>
                        <l n="226"> Sur ce triste débris de l’empire amoureux.</l>
                        <l n="227"> Ô sensible malheur ! sévère destinée !</l>
                        <l n="228"> Ciel qui me l’as ravie, et me l’avais donnée,</l>
                        <l n="229"> Romps de mes tristes ans le déplorable cours,</l>
                        <l n="230"> Achève mes ennuis en achevant mes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="231"> C’est trop vous affliger d’un malheur sans remède.</l>
                        <l n="232"> Que le repos, monsieur, à ces plaintes succède ;</l>
                        <l n="233"> Ce corps débile et las a besoin de sommeil,</l>
                        <l n="234"> Et nous verrons la reine après votre réveil.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="235"> Je donnerai ce temps à mon inquiétude</l>
                        <l n="236"> Beaucoup plus qu’au sommeil et qu’à ma lassitude ;</l>
                        <l n="237"> Mais que jugerez-vous ? excusez un esprit</l>
                        <l n="238"> Saisi, confus, troublé, furieux, interdit,</l>
                        <l n="239"> Incapable de tout en l’état misérable</l>
                        <l n="240"> Où l’a mis la rigueur de son sort déplorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="241"> Nous vous plaindrons plutôt ; reposez seulement,</l>
                        <l n="242"> Et croyez qu’on a soin de votre allégement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND, entrant doucement et parlant bas. </speaker>
                        <l n="243"> Puis-je voir cet objet dont parle tout le monde,</l>
                        <l n="244"> Ce prince respecté de la rage de l’onde,</l>
                        <l n="245"> Qui cause tant de bruit et tant d’étonnement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, le repoussant. </speaker>
                        <l n="246"> Vous le verrez tantôt ; il repose un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="247"> Je puis sans l’éveiller...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="248"> Non, le sommeil à peine</l>
                        <l n="249"> S’est glissé sous ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="250"> Il plaît fort à la reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="251"> C’est le lustre, la gloire et l’honneur de la cour ;</l>
                        <l n="252"> C’est le plus rare objet qui vît jamais le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="253"> Vous en dites beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="254"> Et tout est légitime ;</l>
                        <l n="255"> Je le peins moindre encor qu’il n’est en mon estime.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="256"> N’est-ce point quelque dieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="257"> Quand je le peindrais tel,</l>
                        <l n="258"> Ayant vaincu la Mort, il doit être immortel ;</l>
                        <l n="259"> Seul, il s’est conservé dans un péril extrême,</l>
                        <l n="260"> Et s’est trouvé vivant au sein de la mort même.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="261"> Si bientôt la raison ne vous vient secourir,</l>
                        <l n="262"> Craignez cet immortel ; il vous fera mourir,</l>
                        <l n="263"> Mais d’une douce mort qu’on préfère à la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="264"> Jugez combien sa vue excitera d’envie,</l>
                        <l n="265"> Et dans quelle manie il vous réduira tous,</l>
                        <l n="266"> Puisque sans l’avoir vu vous en êtes jaloux.</l>
                        <l n="267"> Mais souffrez qu’il repose, et tantôt...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="268"> Je vous laisse ;</l>
                        <l n="269"> N’ôtez point à ce dieu l’objet de sa déesse.</l>
                        <l n="270"> Révère-t-il si peu vos attraits glorieux,</l>
                        <l n="271"> Et près de son soleil peut-il fermer les yeux ?</l>
            <stage><em>Il sort en colère.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="272"> On souffre d’un jaloux, il a droit de se plaindre,</l>
                        <l n="273"> Ainsi que nous l’avons de ne nous point contraindre.</l>
            <stage><em>Elle va pour regarder entre les rideaux.</em></stage>
                        <l n="274"> Mais voyons si toujours il est en même point,</l>
                        <l n="275"> Ou s’il prend du repos, lui qui n’en laisse point.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, se jetant à bas du lit. </speaker>
                        <l n="276"> C’est trop laisser, Cléandre, assoupir ton courage</l>
                        <l n="277"> En un si beau sujet de fureur et de rage ;</l>
                        <l n="278"> Il est saison, hélas ! de pleurer, de gémir,</l>
                        <l n="279"> De plaindre, de crier, et non pas de dormir.</l>
                        <l n="280"> Le repos t’est honteux hors du sein de Floronde,</l>
                        <l n="281"> De celui de la terre, ou de celui de l’onde ;</l>
                        <l n="282"> Il faut, il faut mourir ; et le secours du temps</l>
                        <l n="283"> Ne peut remédier aux ennuis que tu sens.</l>
                        <l n="284"> Quel fer en ce besoin seconde mon envie ?</l>
                        <l n="285"> Quel poison, ou quel feu s’offre à m’ôter la vie ?</l>
                        <l n="286"> Floronde ne vit plus ! ô ciel ! ô dieux cruels !</l>
                        <l n="287"> Insensibles auteurs de nos vœux mutuels,</l>
                        <l n="288"> Si pour larmes ni cris vous ne la pouvez rendre,</l>
                        <l n="289"> Achevez de la perdre, elle vit en Cléandre :</l>
                        <l n="290"> Perdez ce malheureux, frappez, tuez, tonnez,</l>
                        <l n="291"> Avancez le trépas que vous me destinez.</l>
                        <l n="292"> Que déjà sous mes pas la terre n’est ouverte ?</l>
                        <l n="293"> Tout est sourd pour la rendre, et tout l’est pour ma perte.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="294"> C’est passer la douleur et ses justes regrets :</l>
                        <l n="295"> Que vos ennuis soient grands, mais qu’ils soient plus secrets.</l>
                        <l n="296"> Si vous devez souffrir, souffrez avec courage,</l>
                        <l n="297"> Et que votre raison conserve son usage.</l>
                        <l n="298"> Sortons, voyons la reine une heure seulement,</l>
                        <l n="299"> Et donnez quelque trêve à ce cruel tourment.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="300"> Ô dieux ! que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="301"> Que ce prince d’Épire</l>
                        <l n="302"> D’un insensible effort me met sous son empire :</l>
                        <l n="303"> La Parque sans effet à ses jours assaillis ;</l>
                        <l n="304"> Elle voit ses efforts et ses desseins faillis ;</l>
                        <l n="305"> La mer l’a respecté ; cet élément barbare</l>
                        <l n="306"> Ne fut pas sans pitié pour un objet si rare ;</l>
                        <l n="307"> Il a malgré le ciel, les vents, l’onde et le sort,</l>
                        <l n="308"> Pour me faire mourir triomphé de la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="309"> Madame, au nom d’Amour, consultez davantage</l>
                        <l n="310"> Sur ce triste dessein où votre esprit s’engage.</l>
                        <l n="311"> Je ne puis condamner vos inclinations,</l>
                        <l n="312"> Et je pourrais flatter vos jeunes passions :</l>
                        <l n="313"> Mais votre déplaisir me serait trop sensible,</l>
                        <l n="314"> Et je vous promettrais un secours impossible.</l>
                        <l n="315"> Détournez cent malheurs ; étouffez ce serpent</l>
                        <l n="316"> Que déjà vous sentez en votre sein rampant ;</l>
                        <l n="317"> Que ce dessein fatal en sa naissance avorte,</l>
                        <l n="318"> Et rompez votre chaîne avant qu’elle soit forte.</l>
                        <l n="319"> La reine a pour ce prince...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="320"> Ah ! que m’apprenez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="321"> Un cœur trop amoureux et des yeux trop jaloux ;</l>
                        <l n="322"> Cette visible ardeur à chaque heure s’augmente,</l>
                        <l n="323"> Et jamais passion ne fut si véhémente.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="324"> La reine aime Cléandre ? ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="325"> Plus que le jour,</l>
                        <l n="326"> Et me vient d’engager à servir son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="327"> Ô fatal accident ! aventure cruelle !</l>
                        <l n="328"> Vous m’annoncez la mort avec cette nouvelle.</l>
                        <l n="329"> Que de sa passion le succès sera prompt !</l>
                        <l n="330"> Que ne peut point l’Amour le diadème au front !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="331"> Vous savez ses regrets pour certaine Floronde</l>
                        <l n="332"> Qu’il croit être immolée à la fureur de l’onde.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="333"> Eh ! qui ne le sait pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="334"> Écoutez en deux mots</l>
                        <l n="335"> Ce que la reine a fait pour leur commun repos :</l>
                        <l n="336"> Dans toutes les maisons voisines du rivage</l>
                        <l n="337"> On a cherché quelqu’un échappé du naufrage,</l>
                        <l n="338"> Qui, corrompu par l’or, ce métal si charmant,</l>
                        <l n="339"> De la mort de Floronde assurât cet amant ;</l>
                        <l n="340"> Elle croit que ce prince, après cette assurance,</l>
                        <l n="341"> En perdra la mémoire en perdant l’espérance.</l>
                        <l n="342"> J’ai dans cette recherche employé mon effort ;</l>
                        <l n="343"> Tant qu’un de ses valets, qui croyait qu’il fût mort,</l>
                        <l n="344"> Échappé comme lui du courroux de Neptune,</l>
                        <l n="345"> Et ravi de l’espoir d’une grande fortune,</l>
                        <l n="346"> S’offre de témoigner que Floronde à ses yeux</l>
                        <l n="347"> Est tombée où l’orage était plus furieux,</l>
                        <l n="348"> Et que, si pas un d’eux dut perdre la lumière,</l>
                        <l n="349"> Cette jeune beauté la perdit la première.</l>
                        <l n="350"> Ce triste messager de naufrage et de mort</l>
                        <l n="351"> Attend l’occasion de faire son rapport,</l>
                        <l n="352"> Et la reine l’effet de ce discours funeste.</l>
                        <l n="353"> Mais de sa propre voix vous apprendrez le reste,</l>
                        <l n="354"> Puisqu’elle vient à nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="355"> Heureuse et chère sœur,</l>
                        <l n="356"> Qu’au prix de mon destin ton sort a de douceur !</l>
                        <l n="357"> Que le ciel à jamais t’exempte de la peine</l>
                        <l n="358"> Que fait aux jeunes cœurs une amour incertaine !</l>
                        <l n="359"> Le mien languit esclave en des liens si forts,</l>
                        <l n="360"> Que les briser jamais excède mes efforts.</l>
                        <l n="361"> Il n’est plus à propos de celer mon servage,</l>
                        <l n="362"> Et mon inquiétude est peinte en mon visage.</l>
                        <l n="363"> Ce prince, révéré de l’empire des flots,</l>
                        <l n="364"> Qui conserva ses jours sans l’art des matelots,</l>
                        <l n="365"> Tout pâle et tout changé par l’effort de l’orage,</l>
                        <l n="366"> Même en ce triste état ébranla mon courage ;</l>
                        <l n="367"> À son corps tout souillé certain charme était joint.</l>
                        <l n="368"> Et la mort sur son front ne m’épouvanta point.</l>
                        <l n="369"> S’il avait des attraits en ce point déplorable,</l>
                        <l n="370"> Que voit-on maintenant qui lui soit comparable ?</l>
                        <l n="371"> Et qui peut sans envie, ou sans aveuglement,</l>
                        <l n="372"> Nier à ce vainqueur le titre de charmant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="373"> J’ignore de l’Amour et les traits et les flammes,</l>
                        <l n="374"> J’ignore le pouvoir de ce tyran des âmes ;</l>
                        <l n="375"> Mais, soit affection, amour, flamme ou désir,</l>
                        <l n="376"> Je ne le vois jamais sans beaucoup de plaisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="377"> La tristesse en ses yeux semble être naturelle,</l>
                        <l n="378"> Tant elle y prend d’éclat et tant il la fait belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="379"> Ses pleurs ont des beautés que certains ris n’ont pas,</l>
                        <l n="380"> Et sa mélancolie a de charmants appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="381"> Ton sentiment m’oblige, et je crois mon estime</l>
                        <l n="382"> Par ton opinion encor plus légitime.</l>
                        <l n="383"> Emploie à m’acquérir ses charmes sans pareils</l>
                        <l n="384"> Tes soins industrieux et tes sages conseils ;</l>
                        <l n="385"> Il s’en offre un moyen : déjà toute l’Épire,</l>
                        <l n="386"> Qui sait que dans ma cour ce jeune Mars respire,</l>
                        <l n="387"> Ne médite qu’horreur, que carnage et qu’effroi,</l>
                        <l n="388"> Si je ne le remets dans les mains de son roi.</l>
                        <l n="389"> Par son ambassadeur, arrivé dans mes terres,</l>
                        <l n="390"> J’ai su qu’on veut sa perte ou d’éternelles guerres.</l>
                        <l n="391"> J’ai fait pourvoir Jara des vivres qu’il y faut ;</l>
                        <l n="392"> Et cette triste ville attend un rude assaut.</l>
                        <l n="393"> Or, voici le moyen de m’acquérir Cléandre ;</l>
                        <l n="394"> Il voit combien de soins j’emploie à le défendre ;</l>
                        <l n="395"> Il me voit irriter de puissants potentats,</l>
                        <l n="396"> Et pour son intérêt hasarder mes états ;</l>
                        <l n="397"> Il voit entre ses mains nos fortunes remises ;</l>
                        <l n="398"> Il préside aux conseils, aux soins, aux entreprises.</l>
                        <l n="399"> Ainsi j’ai sans effort, et d’un subtil lien,</l>
                        <l n="400"> Trouvé l’art d’attacher son intérêt au mien.</l>
                        <l n="401"> Il reste d’effacer un importune idée</l>
                        <l n="402"> Que son fidèle esprit a si longtemps gardée ;</l>
                        <l n="403"> Il regrette Floronde, et, plaignant son destin,</l>
                        <l n="404"> Doute encor que les flots en aient fait leur butin ;</l>
                        <l n="405"> Et moi, pour assurer sa croyance incertaine,</l>
                        <l n="406"> Qui nous cause à tous deux une si longue peine,</l>
                        <l n="407"> Comme de tous effets les présents sont auteurs,</l>
                        <l n="408"> J’ai gagné par argent un de ses serviteurs</l>
                        <l n="409"> Dont les flots irrités n’ont épargné la vie</l>
                        <l n="410"> Qu’afin qu’il pût servir mon amoureuse envie :</l>
                        <l n="411"> Il lui doit témoigner que Floronde n’est plus,</l>
                        <l n="412"> Me promet sur son cœur des titres absolus,</l>
                        <l n="413"> Et flatte mon amour d’une attente si chère,</l>
                        <l n="414"> Que je crois posséder parce que je l’espère.</l>
                        <l n="415"> Ô ciel ! sois favorable à mes justes désirs,</l>
                        <l n="416"> Fais naître un chaste hymen et d’innocents plaisirs.</l>
                        <l n="417"> Ainsi tous les mortels révèrent ta puissance,</l>
                        <l n="418"> Et bénissent toujours ton immortelle essence.</l>
            <stage><em>Apercevant Cléandre.</em></stage>
                        <l n="419"> Voilà ce beau vainqueur. Nourrice, de ce pas</l>
                        <l n="420"> Que Lysanor lui vienne annoncer ce trépas.</l>
            <stage><em>La nourrice sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, à part. </speaker>
                        <l n="421"> Que ses charmes sont doux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="422"> Il faut donc, grande reine</l>
                        <l n="423"> Que mon malheur vous coûte une éternelle peine !</l>
                        <l n="424"> Quel sort injurieux m’a fait mal à propos</l>
                        <l n="425"> Venir jusque chez vous troubler votre repos ?</l>
                        <l n="426"> Si j’avais pour vous plaire employé cette épée,</l>
                        <l n="427"> Si pour vous cette main s’était vue occupée,</l>
                        <l n="428"> Et si j’avais, madame, aux dépens de mon sang,</l>
                        <l n="429"> Entre vos serviteurs mérité quelque rang,</l>
                        <l n="430"> Cette peine au besoin pourrait m’être accordée,</l>
                        <l n="431"> Et votre courtoisie du moins serait fondée :</l>
                        <l n="432"> Mais qu’un rebut des flots, qui n’a rien mérité,</l>
                        <l n="433"> Trouve un accueil si doux chez votre majesté,</l>
                        <l n="434"> Abaisse vos pensers jusques à sa misère,</l>
                        <l n="435"> C’est perdre vos faveurs plutôt que de les faire.</l>
                        <l n="436"> N’était-ce pas assez que vos pieux efforts</l>
                        <l n="437"> Eussent rendu le jour à ce malheureux corps,</l>
                        <l n="438"> Sans me servir encor contre vos amis mêmes,</l>
                        <l n="439"> Et hasarder pour moi jusqu’à des diadèmes ?</l>
                        <l n="440"> Évitez de l’Épire et la rage et l’horreur,</l>
                        <l n="441"> Livrez ce malheureux à sa juste fureur,</l>
                        <l n="442"> Apaisez de son roi le courroux équitable,</l>
                        <l n="443"> Sauvez les innocents et perdez le coupable ;</l>
                        <l n="444"> Ne me soyez pas bonne à vos propres dépens,</l>
                        <l n="445"> Et ne détournez point le trépas que j’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="446"> Est-ce que votre cœur sent de la violence</l>
                        <l n="447"> En un si beau sujet d’exercer sa vaillance ?</l>
                        <l n="448"> Toute la Dalmatie attend de votre bras</l>
                        <l n="449"> L’honneur de voir l’Épire et sa couronne à bas ;</l>
                        <l n="450"> Et, comme si déjà vos mains étaient lassées,</l>
                        <l n="451"> Votre esprit s’entretient de funestes pensées.</l>
                        <l n="452"> Voyons à quoi le ciel a destiné vos ans,</l>
                        <l n="453"> Et mourons glorieux, ou vivons triomphants.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="454"> À la seule douleur ma vie est destinée,</l>
                        <l n="455"> Toujours en butte au sort, toujours infortunée ;</l>
                        <l n="456"> Et l’horreur de la mort est plus chère à mes yeux</l>
                        <l n="457"> Que ne leur fut jamais la lumière des cieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="458"> À qui n’espère rien la mort est souhaitable.</l>
                        <l n="459"> Mais de quelles grandeurs n’êtes-vous point capable !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="460"> Floronde ne vit plus, et sa possession</l>
                        <l n="461"> Était le seul objet de mon ambition.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="462"> Que vous pouvait Floronde offrir qu’une couronne ?</l>
                        <l n="463"> Et qu’importe qu’une autre ou qu’elle vous la donne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="464"> Elle s’offrait soi-même, et c’était me donner</l>
                        <l n="465"> Tout ce qu’un heureux sort me pouvait destiner.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="466"> Donc aucune à vos yeux ne peut être si belle,</l>
                        <l n="467"> Et vous n’y trouvez rien de ce qui fut en elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="468"> Toutes ont pour mes yeux de trop clignes attraits,</l>
                        <l n="469"> Mais toutes pour mon cœur ont d’inutiles traits.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="470"> Pour l’oublier sitôt sa perte est trop récente.</l>
                        <l n="471"> Mais la force du temps passera votre attente.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="472"> Avant que de former des desseins inconstants,</l>
                        <l n="473"> Je m’exempterai bien de la force du temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="474"> La mort seule vous peut soustraire à son empire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="475"> Et la mort est aussi le seul bien où j’aspire.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, tout bas à Céphalie. </speaker>
                        <l n="476"> Ma sœur, lui dois-je ouvrir les secrets de mon sein ?</l>
                        <l n="477"> Ah ! non, résiste, lâche, à ce honteux dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, à Salmacis. </speaker>
                        <l n="478"> Vous n’avez que trop dit ; sa froideur est extrême,</l>
                        <l n="479"> Et me touche, madame, à l’égal de vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="480"> L’absence change enfin les plus fermes amants,</l>
                        <l n="481"> Et le temps résoudra vos divers sentiments :</l>
                        <l n="482"> Cependant estimez que je tire avantage</l>
                        <l n="483"> Et de votre présence et de votre courage,</l>
                        <l n="484"> Et qu’avecque vos soins et vos sages conseils</l>
                        <l n="485"> Je méprise l’Épire et tous ses appareils.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="486"> Pour n’être pas ingrat, plus que pour ma défense,</l>
                        <l n="487"> J’emploierai tous mes soins et toute ma puissance ;</l>
                        <l n="488"> Ce cœur ne sera lent, ni ces bras engourdis ;</l>
                        <l n="489"> Et je mettrai la peur au sein des plus hardis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="490"> Monsieur, un de vos gens, trouvé sur le rivage,</l>
                        <l n="491"> Où le ciel comme vous le tira du naufrage,</l>
                        <l n="492"> Demande à vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="493"> Ô dieux ! dois-je espérer</l>
                        <l n="494"> Qu’il me reste quelqu’un avec qui soupirer ?</l>
            <stage><em>À Salmacis.</em></stage>
                        <l n="495"> Que votre majesté souffre que je le voie.</l>
                        <l n="496"> Je reviens.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="497"> Non, qu’il entre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="498"> Une secrète joie</l>
                        <l n="499"> Réveille en mon esprit certain reste d’espoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="500"> Entrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, ravi en reconnaissant Floronde. </speaker>
                        <l n="501"> C’est toi, mon cœur ! ô dieux ! te puis-je voir ?</l>
                        <l n="502"> Quoi, je revois...</l>
                </sp>
        <sp who="#lysanor">
            <speaker> LYSANOR, lui faisant signe des jeux, et lui serrant les mains. </speaker>
                        <l n="503"> Monsieur, que la rage de l’onde,</l>
                        <l n="504"> Au lieu de me sauver, n’a respecté Floronde !</l>
                        <l n="505"> J’ai vu tomber, hélas ! dans ce traître élément,</l>
                        <l n="506"> Au faux jour d’un éclair, cet objet si charmant ;</l>
                        <l n="507"> Et l’onde pour moi seul ne fut pas infidèle,</l>
                        <l n="508"> Afin que vous sussiez cette triste nouvelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, feignant la douleur. </speaker>
                        <l n="509"> Floronde ne vit plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="510"> Je vis ce corps si beau</l>
                        <l n="511"> Disparaître cent fois et paraître sur l’eau.</l>
                        <l n="512"> Possédant ce butin, les ondes glorieuses</l>
                        <l n="513"> Poussèrent jusqu’au ciel leurs vagues furieuses,</l>
                        <l n="514"> S’étendirent en l’air, et passèrent leurs bords,</l>
                        <l n="515"> De peur qu’elles avaient de perdre ce beau corps ;</l>
                        <l n="516"> Qu’en ce mouvant cercueil n’eus-je ma sépulture,</l>
                        <l n="517"> Quand le ciel me fit voir cette triste aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="518"> C’est, prince infortuné, c’est après ce discours</l>
                        <l n="519"> Qu’il t’est lâche et honteux de conserver tes jours.</l>
                        <l n="520"> Souffrez mon désespoir, et que mon corps, madame,</l>
                        <l n="521"> Tombe dessous l’effort de cette heureuse lame.</l>
            <stage><em>La reine le retient.</em></stage>
                        <l n="522"> Ô vains empêchements, ô desseins superflus,</l>
                        <l n="523"> De vouloir que je vive, et Floronde n’est plus !</l>
                        <l n="524"> Ô cruel accident ! ô fatale aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="525"> Je la plains comme vous, et je sais qu’elle est dure.</l>
                        <l n="526"> Mais vous faites paraître un cœur trop abattu :</l>
                        <l n="527"> Montrez en un grand mal une grande vertu,</l>
                        <l n="528"> Puisque tous ces assauts, que la rage vous livre,</l>
                        <l n="529"> Ne vous la peuvent rendre et la faire revivre.</l>
                        <l n="530"> On ne repasse point le noir fleuve des morts ;</l>
                        <l n="531"> C’est là que le ciel même a borné ses efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="532"> J’ai trop, j’ai trop vécu ; souffrez que l’Albanie</l>
                        <l n="533"> M’accorde ce qu’ici votre pitié me nie ;</l>
                        <l n="534"> Mon supplice rendra ces peuples satisfaits,</l>
                        <l n="535"> Et ma mort entre vous rétablira la paix.</l>
                        <l n="536"> Floronde, unique objet de mes tristes pensées,</l>
                        <l n="537"> Sur les ondes du Styx, si tu les a passées,</l>
                        <l n="538"> Attends ce malheureux ; j’y porterai mes pas,</l>
                        <l n="539"> Et quelques jours au plus diffèrent mon trépas.</l>
                        <l n="540"> Entends mes tristes cris et la ferme assurance</l>
                        <l n="541"> Que tu dois conserver de ma persévérance ;</l>
                        <l n="542"> Jamais objet que toi ne me pourra toucher ;</l>
                        <l n="543"> Ton nom me fut toujours et sera toujours cher ;</l>
                        <l n="544"> J’ai tenté contre moi ce que n’a pu l’orage,</l>
                        <l n="545"> Alors que je t’ai cru immolée à sa rage ;</l>
                        <l n="546"> J’ai rejeté prière, et conseil et raison,</l>
                        <l n="547"> Et j’ai cherché le fer, la flamme et le poison.</l>
                        <l n="548"> Mais croyant m’obliger, on m’a caché ces armes,</l>
                        <l n="549"> Accusé mes soupirs, et condamné mes larmes :</l>
                        <l n="550"> J’ai trouvé tous les dieux et tous les hommes sourds ;</l>
                        <l n="551"> Et ma seule impuissance a conservé mes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="552"> Floronde vous entend, et son amour s’offense</l>
                        <l n="553"> Que vous la soupçonniez de souffrir votre absence.</l>
                        <l n="554"> Elle est à vos côtés, et Parques ni trépas</l>
                        <l n="555"> Ne peuvent l’empêcher de marcher sur vos pas ;</l>
                        <l n="556"> Croyez qu’elle est sensible à vos plaintes amères,</l>
                        <l n="557"> Qu’elle a plaint comme vous vos communes misères,</l>
                        <l n="558"> Et qu’en l’état qu’elle est ces funestes propos</l>
                        <l n="559"> Ne peuvent plus servir qu’à troubler son repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à la reine. </speaker>
                        <l n="560"> Que je puisse, madame, après un coup si rude,</l>
                        <l n="561"> Accorder quelque temps à mon inquiétude,</l>
                        <l n="562"> Donner à ma douleur le reste de ce jour ;</l>
                        <l n="563"> Que seul je m’entretienne avecque mon amour.</l>
                        <l n="564"> Je ne tenterai rien contre ma triste vie ;</l>
                        <l n="565"> Vos travaux et vos soins vous l’ont trop asservie :</l>
                        <l n="566"> Je la veux respecter parce qu’elle est à vous,</l>
                        <l n="567"> Et votre seul sujet me sauve de mes coups.</l>
                        <l n="568"> Mais souffrez qu’un moment, en ce regret extrême,</l>
                        <l n="569"> J’aille avec Lysanor...</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="570"> Demeurez ici même ;</l>
                        <l n="571"> Contre cet accident armez votre raison,</l>
                        <l n="572"> Et soyez absolu dans toute ma maison.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, à part en la suivant. </speaker>
                        <l n="573"> Que mon espoir est faible en ce mal que j’endure !</l>
                        <l n="574"> Rien de ce que je vois ne m’est d’heureux augure.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="575"> Reine de mes désirs, doux charme de mes sens,</l>
                        <l n="576"> La mort a respecté vos attraits innocents ;</l>
                        <l n="577"> Vous vivez, ma déesse !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="578"> En cet excès de joie,</l>
                        <l n="579"> Je doute que je vive, et que je vous revoie.</l>
                        <l n="580"> Onde, sois révérée ; astres, soyez bénis ;</l>
                        <l n="581"> Et qu’enfin nos destins soient pour jamais unis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="582"> Que le sort désormais arme toute l’Épire,</l>
                        <l n="583"> Qu’il expose à mon bras quelque chose de pire,</l>
                        <l n="584"> Que n’exécuterai-je avec ce beau second,</l>
                        <l n="585"> Et de quel ennemi ne pâlira le front ?</l>
                        <l n="586"> Mais, ô divin sujet de mes secrètes plaintes,</l>
                        <l n="587"> Quelle vaine raison vous oblige à ces feintes ?</l>
                        <l n="588"> Quel important dessein, quels sujets si secrets</l>
                        <l n="589"> Nous font tromper la reine et feindre ces regrets ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="590"> En deux mots seulement apprenez ce mystère :</l>
                        <l n="591"> La reine, qui vous aime, a tramé cette affaire ;</l>
                        <l n="592"> On a cherché quelqu’un échappé du danger,</l>
                        <l n="593"> Qui de ce faux rapport la voulût obliger ;</l>
                        <l n="594"> On ne trouva que moi, j’engageai mon service ;</l>
            <stage><em>Montrant des diamants et de l’or.</em></stage>
                        <l n="595"> Et pour tous ces présents, je lui rends cet office.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="596"> Mais nous lui conservons d’inutiles ennuis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="597"> Il m’était important de celer qui je suis :</l>
                        <l n="598"> Contre elle et contre nous la guerre est déclarée ;</l>
                        <l n="599"> Et voyant son amour par moi désespérée,</l>
                        <l n="600"> Afin de détourner ces mortels différents,</l>
                        <l n="601"> Elle nous eût livrés aux mains de mes parents.</l>
                        <l n="602"> Qu’importe que la haine ou l’amour la possède,</l>
                        <l n="603"> Puisque nos maux enfin ont trouvé du remède ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="604"> Quelle joie est pareille à mon contentement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="605"> Soupirez toutefois, feignez adroitement.</l>
                        <l n="606"> Mais voyons le palais, et dans ces galeries</l>
                        <l n="607"> Allons entretenir nos douces rêveries ;</l>
                        <l n="608"> Et si quelque rencontre interrompt nos propos,</l>
                        <l n="609"> Soupirons, plaignons-nous, et pleurons à propos.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="610"> Comtesse, Lysanor, que ce cœur insensible</l>
                        <l n="611"> Aux attraits de l’amour est bien inaccessible,</l>
                        <l n="612"> Que caresses ni vœux ne le peuvent toucher,</l>
                        <l n="613"> Et que je perds du temps à combattre un rocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="614"> J’ai sondé son esprit, et je vous ai dépeinte</l>
                        <l n="615"> Le cœur navré du trait dont vous êtes atteinte ;</l>
                        <l n="616"> J’ai décrit vos soupirs et figuré vos pleurs :</l>
                        <l n="617"> Mais il n’est indulgent qu’à ses propres douleurs ;</l>
                        <l n="618"> Floronde est l’entretien de toutes ses pensées ;</l>
                        <l n="619"> Sur cet unique objet elles sont exercées ;</l>
                        <l n="620"> Par sa modeste humeur il se défend d’amour ;</l>
                        <l n="621"> Il dit que pour vous plaire il quitterait le jour,</l>
                        <l n="622"> Qu’il vous souhaite un sort égal à son envie,</l>
                        <l n="623"> Et qu’il est à vos soins obligé de sa vie ;</l>
                        <l n="624"> Mais qu’attendre des vœux de votre majesté,</l>
                        <l n="625"> Il devait être exempt de cette vanité.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="626"> Cette jeune beauté dont il aima les charmes</l>
                        <l n="627"> Eut-elle des appas dignes de tant de larmes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="628"> Je doutais qu’elle pût lui plaire seulement.</l>
                        <l n="629"> Et je voudrais servir un objet plus charmant.</l>
                        <l n="630"> Je croyais, entendant ses vœux et ses promesses,</l>
                        <l n="631"> Que sa dignité seule attirait ses caresses,</l>
                        <l n="632"> Qu’il aimait sa grandeur, et que sa passion</l>
                        <l n="633"> Tenait moins de l’amour que de l’ambition.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="634"> L’amour qu’elle eut pour lui fut-elle violente ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="635"> Extrême, incomparable, et pourtant innocente :</l>
                        <l n="636"> Jamais par les appas d’un discours suborneur</l>
                        <l n="637"> Ce discret amoureux n’assaillit son honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="638"> Travaille constamment à mettre dans son âme</l>
                        <l n="639"> Des dispositions à recevoir ma flamme ;</l>
                        <l n="640"> Continue ardemment tes soins officieux ;</l>
                        <l n="641"> Figure mes ennuis, peins-moi les pleurs aux yeux ;</l>
                        <l n="642"> Et crois que tu t’acquiers une amitié si forte,</l>
                        <l n="643"> Que je te servirais en tout ce qui t’importe.</l>
                        <l n="644"> Voilà ce doux tyran des yeux et des esprits.</l>
                        <l n="645"> Dieux ! que ce froid maintien me prédit de mépris !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="646"> Trêve, trêve, Cléandre, à ces douleurs amères ;</l>
                        <l n="647"> Pensons à détourner nos communes misères ;</l>
                        <l n="648"> Élevons nos pensers au-dessus de la mort ;</l>
                        <l n="649"> Faisons troubler l’enfer, et la Parque et le sort ;</l>
                        <l n="650"> Par les seuls appareils d’une force infinie</l>
                        <l n="651"> Envoyons la frayeur au camp de l’Albanie ;</l>
                        <l n="652"> Et signalons nos bras par de si grands exploits,</l>
                        <l n="653"> Que tout le monde un jour nous demande des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="654"> Quel astre conduira le sort d’un misérable,</l>
                        <l n="655"> Et ne rougira pas de m’être favorable ?</l>
                        <l n="656"> Le ciel se plaît à voir tous mes desseins faillis ;</l>
                        <l n="657"> De ses plus rudes traits mes jours sont assaillis ;</l>
                        <l n="658"> Il m’a parents, et biens, et maîtresse ravie.</l>
                        <l n="659"> Et, pour comble de maux, il me laisse la vie ;</l>
                        <l n="660"> Quel astre, en cet état, contre l’arrêt des cieux</l>
                        <l n="661"> Peut seconder mon bras et m’être officieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="662"> Suivons, suivons le cours d’une immortelle gloire,</l>
                        <l n="663"> Et bannissons des morts l’importune mémoire ;</l>
                        <l n="664"> Étouffez au besoin ces soupirs superflus ;</l>
                        <l n="665"> Qu’importent ces regrets à celle qui n’est plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="666"> Comme ma perte, hélas ! ma peine est sans seconde.</l>
                        <l n="667"> Mes regrets cesseraient, et j’oublierais Floronde !</l>
                        <l n="668"> Ô barbare dessein ! Tu sais, cher confident,</l>
                        <l n="669"> Dernier bien qui me reste en ce triste accident,</l>
                        <l n="670"> Tu sais quelle union assembla nos deux âmes,</l>
                        <l n="671"> Tes yeux furent témoins de nos fidèles flammes ;</l>
                        <l n="672"> Toujours ta confidence entra dans nos secrets,</l>
                        <l n="673"> Et tu pris toujours part en tous nos intérêts :</l>
                        <l n="674"> Conte de quels attraits Floronde fut pourvue,</l>
                        <l n="675"> Et combien sa mémoire est chère à qui l’a vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="676"> Si vous me permettez de parler librement,</l>
                        <l n="677"> Chaque maîtresse est belle aux yeux de son amant :</l>
                        <l n="678"> Mais pour moi, qui la vis d’un œil d’indifférence,</l>
                        <l n="679"> La moindre en mon estime eût eu la préférence ;</l>
                        <l n="680"> Un autre eût été libre où vous avez aimé ;</l>
                        <l n="681"> Et Floronde, en un mot, ne m’aurait pas charmé.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, feignant de tirer son épée. </speaker>
                        <l n="682"> Souffrez qu’en la fureur dont mon âme est atteinte</l>
                        <l n="683"> Je force du respect l’importune contrainte :</l>
                        <l n="684"> Madame, permettez...</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="685"> Non, calmez ce courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="686"> Le traître est sans respect pour des charmes si doux !</l>
                        <l n="687"> Tu vis sans l’adorer ce soleil d’Albanie !</l>
                        <l n="688"> Et ta confession à ses attraits se nie !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="689"> Il ne fut jamais charme égal à sa beauté ;</l>
                        <l n="690"> Elle fut un soleil, une divinité,</l>
                        <l n="691"> De la terre et du ciel l’espérance et l’envie ;</l>
                        <l n="692"> Et pour la posséder les dieux vous l’ont ravie.</l>
                        <l n="693"> Est-ce là comme il faut obliger vos amours ?</l>
                        <l n="694"> Et cet éloge enfin rassure-t-il mes jours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="695"> Si tu sais de quel trait son âme fut blessée,</l>
                        <l n="696"> Quel droit et quel empire eus-je sur sa pensée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="697"> Sans dessein de complaire à votre passion,</l>
                        <l n="698"> Je répondrai, monsieur, de son affection :</l>
                        <l n="699"> J’ai su combien pour vous son ardeur fut extrême,</l>
                        <l n="700"> J’ai connu ses secrets à l’égal d’elle-même,</l>
                        <l n="701"> Et je ne puis douter du sensible tourment</l>
                        <l n="702"> Qu’elle souffre aux enfers pour votre éloignement.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="703"> Par quel barbare sort m’est la clarté rendue ?</l>
                        <l n="704"> Quel dieu m’a conservé lorsque je l’ai perdue ?</l>
                        <l n="705"> Ah ! que ta main, Cléandre, est lente en son devoir !</l>
                        <l n="706"> Madame, permettez la plainte au désespoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="707"> Enfin c’est trop cacher l’ennui qui me possède :</l>
                        <l n="708"> Cruel, comme ton mal le mien est sans remède.</l>
                        <l n="709"> Suis, cher Cléandre, suis tes funestes desseins ;</l>
                        <l n="710"> Abandonne ta vie à tes barbares mains ;</l>
                        <l n="711"> Mais ne t’offense pas qu’une reine importune</l>
                        <l n="712"> Suive jusqu’aux enfers tes pas et ta fortune.</l>
                        <l n="713"> Le ciel s’oppose en vain au dessein que j’ai pris ;</l>
                        <l n="714"> Et la vie ou la mort unira nos esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="715"> À tous les malheureux cette peine est commune,</l>
                        <l n="716"> Qu’à l’envi tout le monde accroît leur infortune ;</l>
                        <l n="717"> Et mon malheur est tel, qu’en mon cruel tourment</l>
                        <l n="718"> Vous trouvez des sujets de divertissement.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="719"> Non, non, c’est trop douter d’un amour trop visible,</l>
                        <l n="720"> Que Cléandre avouerait s’il n’était insensible :</l>
                        <l n="721"> Il sait, il sait l’ardeur qui m’embrase le sein,</l>
                        <l n="722"> Et son aveuglement provient de son dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="723"> Triste rebut des flots, trahi de la fortune,</l>
                        <l n="724"> Qui partout suis à charge et partout importune,</l>
                        <l n="725"> Je ne me flatte point de sentiments si faux ;</l>
                        <l n="726"> J’ignore toute chose, excepté mes défauts.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="727"> Sans obliger ma voix à parler de ma flamme,</l>
                        <l n="728"> Lis, cruel, sur mon front les secrets de mon âme.</l>
                        <l n="729"> Qu’a besoin mon amour du secours de ma voix ?</l>
                        <l n="730"> Mes yeux et mes soupirs te l’ont dit tant de fois !</l>
                        <l n="731"> Quoi, tu n’observes pas les traits de mon visage ?</l>
                        <l n="732"> Cléandre, ayant aimé, n’entend pas ce langage !</l>
                        <l n="733"> S’il ne te suffit pas de ma confession,</l>
                        <l n="734"> De Lysanor, cruel, apprends ma passion ;</l>
                        <l n="735"> Apprends-la des effets : mon sceptre, ma couronne,</l>
                        <l n="736"> Mes biens, mes dignités, l’éclat qui m’environne,</l>
                        <l n="737"> Et moi-même captive en tes aimables nœuds,</l>
                        <l n="738"> Ne suffirons-nous point à t’acquérir mes vœux ?</l>
                        <l n="739"> Ô que d’un trait fatal mon âme fut touchée,</l>
                        <l n="740"> Quand sur ton corps mourant j’eus la vue attachée !</l>
                        <l n="741"> Tout souillé du limon dont tu fus emporté,</l>
                        <l n="742"> Tu me ravis les sens, le cœur, la liberté ;</l>
                        <l n="743"> Ton visage tout pâle eut d’invincibles charmes ;</l>
                        <l n="744"> Je crus qu’un dieu mourait, et je versai des larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="745"> Que ne puis-je forcer cette fatalité</l>
                        <l n="746"> Qui fait de ma constance une nécessité ?</l>
                        <l n="747"> Du ténébreux manoir où Floronde respire</l>
                        <l n="748"> Son œil sur ma raison conserve son empire :</l>
                        <l n="749"> Ce jeune astre d’amour, toujours à mes côtés,</l>
                        <l n="750"> Fait briller en ces lieux ses divines clartés ;</l>
                        <l n="751"> Partout cette merveille à mes yeux se présente,</l>
                        <l n="752"> De moment en moment plus rare et plus charmante ;</l>
                        <l n="753"> Elle ne fut jamais plus visible à mes yeux</l>
                        <l n="754"> Quand elle respirait la lumière des cieux.</l>
                        <l n="755"> Floronde, beau soleil des rives élysées,</l>
                        <l n="756"> Où seront de mes pleurs tes cendres arrosées ?</l>
                        <l n="757"> Quels Glauques, quels Tritons, quelles nymphes, quels dieux</l>
                        <l n="758"> Conservent de ton corps le butin précieux ?</l>
                        <l n="759"> Pardonnez, grande reine, au deuil qui me transporte,</l>
                        <l n="760"> Et ne combattez point une amitié si forte.</l>
                        <l n="761"> Vous profanez à tort d’adorables appas</l>
                        <l n="762"> Pour qui méprise tout et ne les goûte pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="763"> Cléandre, j’attendrai la fin de mon supplice</l>
                        <l n="764"> De la force du temps et de votre justice.</l>
                        <l n="765"> Cependant vous devez au bien de mes états</l>
                        <l n="766"> Accorder vos conseils et prêter votre bras ;</l>
                        <l n="767"> Votre propre intérêt vous joint à ma fortune,</l>
                        <l n="768"> Et nous aurons la honte ou la gloire commune.</l>
                        <l n="769"> Sous le prince d’Épire un camp de jeunes Mars</l>
                        <l n="770"> Tient la ville assiégée et couvre nos remparts ;</l>
                        <l n="771"> Consultons du moyen de dissiper l’orage,</l>
                        <l n="772"> Ou, s’il y faut périr, faisons un beau naufrage ;</l>
                        <l n="773"> Que la victoire au moins coûte cher aux vainqueurs,</l>
                        <l n="774"> Et contre un grand péril faisons voir de grands cœurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="775"> Je vis pour vous servir, et mon obéissance</l>
                        <l n="776"> Ne conserve mes jours que pour votre défense.</l>
                        <l n="777"> Proposons seulement un généreux dessein</l>
                        <l n="778"> Qui mette aux ennemis la frayeur dans le sein.</l>
            <stage><em>Salmacis sort avec Cléandre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, seul. </speaker>
                        <l n="779"> Que mon sort est mutin ! quelle est ma destinée !</l>
                        <l n="780"> Par quel ordre fatal ma vie est gouvernée !</l>
                        <l n="781"> De ma perte à mes yeux on dresse l’appareil,</l>
                        <l n="782"> Et contre moi la reine implore mon conseil ;</l>
                        <l n="783"> Elle enchérit sur moi du prix d’un diadème,</l>
                        <l n="784"> Du prix de sa fortune, et du prix de soi-même,</l>
                        <l n="785"> Et je ne puis qu’offrir à son ambition :</l>
                        <l n="786"> Mon amour seulement est ma possession.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="787"> Enfin, cher Lysanor, ni respect, ni contrainte,</l>
                        <l n="788"> Ne peuvent plus cacher cette sensible atteinte ;</l>
                        <l n="789"> Il te faut avouer ce dessein amoureux,</l>
                        <l n="790"> Puisque par ton secours tu le peux rendre heureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="791"> Quel est ce doux objet des soins que je dois prendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="792"> C’est (hélas ! sans rougir puis-je nommer Cléandre ?)</l>
                        <l n="793"> C’est pour lui seul qu’amour me pouvait arracher</l>
                        <l n="794"> Ces pleurs et ces soupirs que je ne puis cacher.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="795"> On ne peut trop priser son mérite et ses grâces :</l>
                        <l n="796"> Des esprits les plus froids il peut fondre les glaces ;</l>
                        <l n="797"> Et l’Épire voyait ses plus rares beautés</l>
                        <l n="798"> Sous ses aimables lois ranger leurs libertés.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="799"> Floronde toutefois eut toutes ses caresses,</l>
                        <l n="800"> Et seule elle étouffa l’espoir de cent princesses.</l>
                        <l n="801"> Eut-elle tant d’attraits à charmer sa raison ?</l>
                        <l n="802"> Et quelle, Lysanor, suis-je en comparaison ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="803"> Telle qu’est le soleil sur la moindre lumière</l>
                        <l n="804"> Qui suive de la nuit l’inégale courrière.</l>
                        <l n="805"> Pour vous la peindre mieux, vous savez qu’à la cour</l>
                        <l n="806"> On représente en vers des histoires d’amour :</l>
                        <l n="807"> La jeunesse nous porte à ces jeux de théâtre,</l>
                        <l n="808"> Et sur tous autrefois j’en étais idolâtre :</l>
                        <l n="809"> Mon visage en ce temps, et plus jeune et plus frais,</l>
                        <l n="810"> Sous les habits de fille avait quelques attraits,</l>
                        <l n="811"> Je faisais Amarante, ou Cloris, ou Sylvie,</l>
                        <l n="812"> Et de mes actions la cour était ravie.</l>
                        <l n="813"> Alors il me souvient que mille fois le roi</l>
                        <l n="814"> A fait comparaison de Floronde et de moi.</l>
                        <l n="815"> Dieux ! disait-il à tous, la ressemblance extrême !</l>
                        <l n="816"> Voilà son même geste, et son visage même.</l>
                        <l n="817"> Jugez par ce discours quels furent ses appas ;</l>
                        <l n="818"> Et puisqu’elle lui plut, que ne ferez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="819"> Mon œil découvre en toi d’assez douces merveilles,</l>
                        <l n="820"> Et, je meure, ta grâce a fort peu de pareilles.</l>
                        <l n="821"> Plus on voit ton visage, et plus il paraît beau ;</l>
                        <l n="822"> Chaque instant y fait voir quelque charme nouveau ;</l>
                        <l n="823"> Ton geste est agréable, et ta façon gentille ;</l>
                        <l n="824"> De toi nature eût fait une fort belle fille,</l>
                        <l n="825"> Et j’estime le choix de ce fidèle amant</l>
                        <l n="826"> Si l’objet de ses vœux était aussi charmant.</l>
                        <l n="827"> Mais, mon cher Lysanor, il n’est pas impossible</l>
                        <l n="828"> Que ma fidélité le trouve un jour sensible.</l>
                        <l n="829"> Le temps sur la mémoire a des droits absolus ;</l>
                        <l n="830"> Il change les objets qui la touchent le plus ;</l>
                        <l n="831"> Et le ciel, favorable au beau nœud qui me lie,</l>
                        <l n="832"> Peut où régna Floronde établir Céphalie.</l>
                        <l n="833"> Ne me refuse point tes soins officieux,</l>
                        <l n="834"> Et tu me seras cher à l’égal de mes yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="835"> Notre propre intérêt à ce devoir m’excite.</l>
                        <l n="836"> Mais, quoique cet honneur excède son mérite,</l>
                        <l n="837"> Je doute toutefois de cet heureux dessein,</l>
                        <l n="838"> Et que des traits nouveaux puissent toucher son sein.</l>
                        <l n="839"> Pour lui la reine souffre un semblable martyre,</l>
                        <l n="840"> Elle offre à cet ingrat son trône et son empire ;</l>
                        <l n="841"> Mais elle a son esprit assailli vainement,</l>
                        <l n="842"> Et sa Floronde seule y règne absolument.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="843"> J’ai bien su son amour, et le nœud qui l’engage</l>
                        <l n="844"> Jusqu’ici m’a contrainte à celer mon servage ;</l>
                        <l n="845"> Mais enfin ce tyran des jeunes volontés,</l>
                        <l n="846"> Cet enfant qui préside à tant de libertés,</l>
                        <l n="847"> Me contraint de forcer un ennuyeux silence.</l>
                        <l n="848"> Le respect que j’avais cède à sa violence ;</l>
                        <l n="849"> Dis-lui secrètement les vœux que je lui fais :</l>
                        <l n="850"> L’amour de traits divers fait de divers effets ;</l>
                        <l n="851"> Le rang, les dignités, sont ses moindres amorces,</l>
                        <l n="852"> Et de soi seulement il emprunte ses forces.</l>
                        <l n="853"> Une secrète loi forme nos passions,</l>
                        <l n="854"> Fait naître nos amours et nos aversions ;</l>
                        <l n="855"> Et le mépris qu’il fait des offres de la reine,</l>
                        <l n="856"> Ne désespère pas mon attente incertaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="857"> Déchargez sur mes soins cet amoureux souci,</l>
                        <l n="858"> J’emploierai mes efforts. Mais quelqu’un vient ici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="859"> Dieux ! que cet importun a peu de complaisance !</l>
                        <l n="860"> La mort me serait chère au prix de sa présence.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="861"> Avez-vous relâché ces mépris rigoureux</l>
                        <l n="862"> Dont vous désespérez tant d’esprits amoureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="863"> Avez-vous corrigé cette importune envie</l>
                        <l n="864"> Dont vous persécutez le repos de ma vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="865"> Quoi ! servir constamment votre rare beauté</l>
                        <l n="866"> Vous nuit, et passe en vous pour importunité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="867"> Sans me faire expliquer, vous me devriez entendre :</l>
                        <l n="868"> Votre plus doux service est de ne m’en point rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="869"> C’est rendre en peu de mots mon soupçon éclairci.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="870"> À qui veut qu’on s’explique il faut parler ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="871"> Dieux ! ce jeune étranger possède un charme étrange !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="872"> Il peut beaucoup s’il fait que votre humeur se change.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="873"> Il a bien sur la vôtre obtenu cet effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="874"> Il vous a fait jaloux, c’est tout ce qu’il a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="875"> Ne peut-il ébranler ce cœur inaccessible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="876"> À qui possède un charme il n’est rien d’impossible.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="877"> Que fait ce doux aimant des beautés de ce lieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="878"> Peut-être qu’il m’attend, et je le cherche. Adieu.</l>
            <stage><em>Elle sort avec Lysanor.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND, seul. </speaker>
                        <l n="879"> Ô sévère mépris ! ô ciel ! ô honte ! ô rage</l>
                        <l n="880"> Capable d’animer le plus lâche courage !</l>
                        <l n="881"> Quoi, ce jeune insolent, ce vil rebut des flots,</l>
                        <l n="882"> Vient jusques à nos yeux troubler notre repos !</l>
                        <l n="883"> L’onde le respectait à dessein de nous nuire,</l>
                        <l n="884"> Il ne s’est conservé qu’afin de nous détruire ;</l>
                        <l n="885"> D’un malheur évident le traître a profité ;</l>
                        <l n="886"> Il a ce qu’il n’eut pas en sa prospérité ;</l>
                        <l n="887"> Il est de tous les cœurs l’amour et les délices,</l>
                        <l n="888"> Et de honteux dédains fait payer nos services !</l>
                        <l n="889"> Épouse pour ton bien l’intérêt de ces lieux,</l>
                        <l n="890"> Et délivre la cour de ce monstre odieux ;</l>
                        <l n="891"> Fais, triste Dorismond, un effort nécessaire</l>
                        <l n="892"> Contre l’enchantement de ce bel adversaire ;</l>
                        <l n="893"> D’un coup frappe cent cœurs enfermés dans son sein</l>
                        <l n="894"> Et ne consulte point en ce juste dessein.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND. </speaker>
                        <l n="895"> Monsieur, certain sujet, où l’honneur m’intéresse,</l>
                        <l n="896"> M’oblige à désirer d’éprouver votre adresse.</l>
                        <l n="897"> J’attends pour cet effet la faveur de vous voir</l>
                        <l n="898"> Aux vieux murs du palais, sans suite et sur le soir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="899"> Sans plus examiner ici ma conscience,</l>
                        <l n="900"> J’attends cette faveur avec impatience.</l>
            <stage><em>Dorismond sort.</em></stage>
                        <l n="901"> Quel outrage reçu, quel mécontentement</l>
                        <l n="902"> Porte ce cavalier à ce ressentiment ?</l>
                        <l n="903"> Peut-il de quelque tort charger mon innocence ?</l>
                        <l n="904"> Quelque jaloux soupçon ou ma faveur l’offense ;</l>
                        <l n="905"> J’empêche ses desseins; mais que mal à propos</l>
                        <l n="906"> Ma grandeur l’incommode et trouble son repos ;</l>
                        <l n="907"> Et qu’il sait mal où tend le cours de ma fortune</l>
                        <l n="908"> Alors qu’il est jaloux de ce qui m’importune !</l>
                        <l n="909"> Donnons-lui toutefois ce divertissement ;</l>
                        <l n="910"> Que l’aveugle périsse en son aveuglement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, lui frappant sur l’épaule. </speaker>
                        <l n="911"> N’y songe plus, rêveur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="912"> À ce coup je dois prendre</l>
                        <l n="913"> Le baiser que j’attends, tu ne t’en peux défendre ;</l>
                        <l n="914"> Et nous trouvant si seuls, je crois qu’en sûreté</l>
                        <l n="915"> Je me puis dispenser à cette privauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="916"> Importun, fais donc tôt, et crois qu’on ne respire</l>
                        <l n="917"> Que d’acquérir ton cœur et m’en ôter l’empire,</l>
                        <l n="918"> Tu charmes tout le monde, et de toute la cour</l>
                        <l n="919"> Tes yeux font sans dessein des victimes d’amour :</l>
                        <l n="920"> Les miens sont éblouis d’une foule de dames</l>
                        <l n="921"> Qui veulent m’obliger à seconder leurs flammes ;</l>
                        <l n="922"> Et la sœur de la reine a depuis un moment</l>
                        <l n="923"> Imploré mon secours pour son allégement.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, riant. </speaker>
                        <l n="924"> Quel doit être mon choix en leur troupe importune ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="925"> Prends tout, si tu me crois ; n’en refuse pas une.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="926"> Je possède tes yeux, et ces astres charmants</l>
                        <l n="927"> Valent toute la cour et tous ses ornements.</l>
                        <l n="928"> J’aime ces doux vainqueurs, et le reste du monde</l>
                        <l n="929"> Tenterait sans effet le dessein de Floronde.</l>
                        <l n="930"> Toi seule as un lien qui pouvait m’attacher,</l>
                        <l n="931"> Et toi seule as les traits qui me pouvaient toucher.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="932"> Pour charmer toutefois notre mélancolie,</l>
                        <l n="933"> Si tu veux m’obliger feins d’aimer Céphalie ;</l>
                        <l n="934"> Et quand nous serons seuls, rions à ses dépens,</l>
                        <l n="935"> Mais sans passer la feinte, ou je te le défends.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="936"> Je ne puis refuser, quoi que tu me proposes,</l>
                        <l n="937"> Et pour te divertir j’oserai toutes choses.</l>
                        <l n="938"> Vois-moi changer d’humeur et feindre adroitement.</l>
                        <l n="939"> Mais donnons au conseil une heure seulement.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="940"> Puisque sceptres, grandeur, rang, ni titres, ni marques,</l>
                        <l n="941"> Ne peuvent affranchir de la rigueur des parques,</l>
                        <l n="942"> Et que ces noires sœurs sous leurs tragiques lois</l>
                        <l n="943"> Rangent également les bergers et les rois,</l>
                        <l n="944"> Ne vous consumez point d’une douleur amère ;</l>
                        <l n="945"> Conservez-nous le fils si nous perdons le père.</l>
                        <l n="946"> Un implacable dieu, qui n’eut jamais d’autels,</l>
                        <l n="947"> Eut ce droit en partage entre les immortels,</l>
                        <l n="948"> De pouvoir s’assouvir de sang et de carnage,</l>
                        <l n="949"> Et de ne distinguer les qualités ni l’âge.</l>
                        <l n="950"> Ce sceptre, que le ciel vient de mettre en vos mains,</l>
                        <l n="951"> Vous élève beaucoup sur les autres humains ;</l>
                        <l n="952"> Mais en ce noir séjour où toute âme dévale,</l>
                        <l n="953"> D’un trône et de plus bas la descente est égale ;</l>
                        <l n="954"> Et votre majesté ne s’exemptera pas</l>
                        <l n="955"> Ou de nous devancer, ou de suivre nos pas ;</l>
                        <l n="956"> Donc forcez vos douleurs, et que votre âme, sire,</l>
                        <l n="957"> Sur nous et sur vous-même ait un égal empire.</l>
                        <l n="958"> Acquérez cette gloire entre les autres rois,</l>
                        <l n="959"> D’être l’observateur de vos premières lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="960"> Quoi, je verrais sans pleurs la mort qui nous sépare !</l>
                        <l n="961"> En ces occasions la constance est barbare.</l>
                        <l n="962"> L’onde a fait de ma sœur son butin précieux,</l>
                        <l n="963"> Mon père l’a suivie en ces funestes lieux,</l>
                        <l n="964"> Et parmi ces malheurs je sécherais mes larmes !</l>
                        <l n="965"> Et ma constance, hélas ! ne rendrait pas les armes !</l>
                        <l n="966"> Ô barbare conseil ! ô ciel injurieux !</l>
                        <l n="967"> Parque trop inhumaine, et trop sévères dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#achanthe">
            <speaker> ACHANTHE. </speaker>
                        <l n="968"> Un roi qui vit sans soins en sa natale rive,</l>
                        <l n="969"> Dont la paix rend la vie et la valeur oisive,</l>
                        <l n="970"> Dont un honteux repos tient les sens enchantés,</l>
                        <l n="971"> Et que la mort surprend entre ces voluptés,</l>
                        <l n="972"> Comme il meurt sans lauriers, sans gloire et sans estime,</l>
                        <l n="973"> Rend à ses successeurs la pitié légitime ;</l>
                        <l n="974"> On le plaint justement, sa honte fait nos pleurs,</l>
                        <l n="975"> Et sa mémoire cesse avecque nos douleurs ;</l>
                        <l n="976"> Mais un dont la valeur n’a point eu d’heures calmes,</l>
                        <l n="977"> Et qui meurt dans un camp environné de palmes,</l>
                        <l n="978"> Dire : « Il fut un grand prince, il a bien combattu »,</l>
                        <l n="979"> C’est le plus beau tribut qu’on doive à sa vertu.</l>
                        <l n="980"> Telles de Thaumasis furent les destinées :</l>
                        <l n="981"> Il meurt chargé d’honneurs, de palmes et d’années.</l>
                        <l n="982"> C’est envier son bien que de plaindre son sort,</l>
                        <l n="983"> Et l’on doit d’un œil sec voir une illustre mort.</l>
                        <l n="984"> Achevons seulement le dessein de ses armes ;</l>
                        <l n="985"> Que le sang des vaincus lui tienne lieu de larmes,</l>
                        <l n="986"> Et que Jara détruite, et ses murs renversés,</l>
                        <l n="987"> Fassent chercher un jour où furent ses fossés.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="988"> Tel était le dessein de cet heureux monarque,</l>
                        <l n="989"> Qui du royaume noir passe la triste barque ;</l>
                        <l n="990"> Telle est de son armée encor l’intention,</l>
                        <l n="991"> Et telle est de son fils la juste passion.</l>
                        <l n="992"> Rendons notre valeur et ce siège célèbre,</l>
                        <l n="993"> Ne faisons de Jara qu’un théâtre funèbre ;</l>
                        <l n="994"> Des bras de Salmacis tirons ce ravisseur,</l>
                        <l n="995"> Que je dois immoler aux mânes de ma sœur ;</l>
                        <l n="996"> Qu’à ses plus fiers soldats mon bras soit redoutable,</l>
                        <l n="997"> Et que l’innocent meure avecque le coupable.</l>
            <stage><em>Ils sortent. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="998"> Qu’as-tu donc, mon souci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="999"> Je te dois annoncer,</l>
                        <l n="1000"> Non sans beaucoup de peine, il le faut confesser,</l>
                        <l n="1001"> Une perte à tous deux également commune,</l>
                        <l n="1002"> Qu’on peut nommer ta bonne et mauvaise fortune.</l>
                        <l n="1003"> Mais si tu veux savoir ce sensible malheur,</l>
                        <l n="1004"> Dispose ton amour à vaincre ta douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1005"> Cette étroite union de nos jeunes courages</l>
                        <l n="1006"> Qui m’ôte à mes parents, qui m’expose aux naufrages,</l>
                        <l n="1007"> Qui m’a fait suivre ici ta fortune et tes pas,</l>
                        <l n="1008"> Quelle autre passion ne vaincrait-elle pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1009"> Ce prince dont tu tiens le bien de la naissance,</l>
                        <l n="1010"> Qui t’a fait pour ma gloire exercer ta constance</l>
                        <l n="1011"> Que sert de prolonger des discours superflus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1012"> Achève donc, mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1013"> Eh bien, il ne vit plus.</l>
                        <l n="1014"> Au point que l’Orient dissipait les ténèbres</l>
                        <l n="1015"> On a vu de sa mort les appareils funèbres :</l>
                        <l n="1016"> Un de nos espions revenu de ce pas,</l>
                        <l n="1017"> Quand tu m’as rencontré, m’apprenait son trépas.</l>
                        <l n="1018"> Arrivé plein de gloire à l’hiver de son âge,</l>
                        <l n="1019"> Il ne pouvait du ciel souhaiter davantage :</l>
                        <l n="1020"> Il meurt craint et chéri des plus ingrats esprits,</l>
                        <l n="1021"> Et la mort l’a plutôt attendu que surpris.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1022"> Atteinte jusqu’au cœur, froide, l’âme troublée,</l>
                        <l n="1023"> Je sens de tant d’ennuis ma fortune comblée,</l>
                        <l n="1024"> Que ce triste rapport m’interdit à la fois</l>
                        <l n="1025"> Et l’usage des sens et celui de la voix.</l>
                        <l n="1026"> Il est vrai que ses ans touchaient sa sépulture,</l>
                        <l n="1027"> Qu’il devait comme tous ce tribut à nature,</l>
                        <l n="1028"> Et qu’il tombe d’un coup plus doux qu’impétueux :</l>
                        <l n="1029"> Aussi je vois sa mort d’un œil respectueux,</l>
                        <l n="1030"> Et je n’accuse point ces puissances suprêmes</l>
                        <l n="1031"> Qui n’épargnent grandeurs, sceptres, ni diadèmes ;</l>
                        <l n="1032"> Je n’accuse que moi : le plus fort déplaisir</l>
                        <l n="1033"> Dont en cet accident je me sente saisir,</l>
                        <l n="1034"> C’est qu’il ait emporté sur la rive élysée</l>
                        <l n="1035"> Une douleur qu’enfin le temps eût apaisée :</l>
                        <l n="1036"> Cette juste douleur que sa fille ait été</l>
                        <l n="1037"> Coupable du mépris de son autorité.</l>
                        <l n="1038"> Un jour à sa fureur j’eusse arraché les armes.</l>
                        <l n="1039"> Mais sa mort a ravi cet office à mes larmes,</l>
                        <l n="1040"> Et ne me laisse point la satisfaction</l>
                        <l n="1041"> De l’avoir vu sensible à notre affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1042"> La mort, qui fait en nous tant de métamorphoses,</l>
                        <l n="1043"> Lui fait voir aux enfers la nature des choses ;</l>
                        <l n="1044"> Et là, d’un œil subtil qui perce jusqu’à nous,</l>
                        <l n="1045"> Il découvre un sujet de calmer son courroux :</l>
                        <l n="1046"> Il voit la pureté qui préside à nos flammes ;</l>
                        <l n="1047"> Il connaît de quels traits l’Amour touche nos âmes ;</l>
                        <l n="1048"> Et, comme il est exempt de toute passion,</l>
                        <l n="1049"> Ne vous immole plus à son ambition.</l>
                        <l n="1050"> Avec ce sentiment révérons sa mémoire,</l>
                        <l n="1051"> Estimons ses vertus et publions sa gloire ;</l>
                        <l n="1052"> Ne vous affligez point d’un inutile ennui,</l>
                        <l n="1053"> Mais qu’on remarque en vous quelque chose de lui ;</l>
                        <l n="1054"> Imitez cette force et ce courage extrême</l>
                        <l n="1055"> Qui le rendirent seul comparable à soi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1056"> Le bien de voir ton sort à mon destin uni</l>
                        <l n="1057"> Me rend seul supportable un tourment infini.</l>
                        <l n="1058"> Tu fais toute ma force et toute ma constance,</l>
                        <l n="1059"> Et ma raison sans toi serait sans résistance ;</l>
                        <l n="1060"> Toi seul...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1061"> N’achève point, et plutôt, mon souci,</l>
                        <l n="1062"> Méditons un moyen de nous tirer d’ici.</l>
                        <l n="1063"> Tu sais les passions qu’en cette cour excite</l>
                        <l n="1064"> Le malheur qui me suit, plutôt que mon mérite ;</l>
                        <l n="1065"> Et, toujours refusant comme toujours pressé,</l>
                        <l n="1066"> Je crains un triste effet d’un amour offensé.</l>
                        <l n="1067"> La reine peut enfin relever son courage,</l>
                        <l n="1068"> Et d’une extrême amour faire une extrême rage ;</l>
                        <l n="1069"> Ce jeune et doux tyran de notre liberté</l>
                        <l n="1070"> D’enfant est un lion quand il est irrité.</l>
                        <l n="1071"> Puisqu’enfin le démon que l’Épire révère,</l>
                        <l n="1072"> A fait tomber son sceptre en la main de ton frère,</l>
                        <l n="1073"> Et que vos cœurs sont joints d’une étroite amitié,</l>
                        <l n="1074"> Forçons notre malheur, implorons sa pitié.</l>
                        <l n="1075"> En voici le moyen : il faut prier la reine</l>
                        <l n="1076"> De souffrir qu’un duel tire elle et nous de peine,</l>
                        <l n="1077"> Qu’elle envoie un héraut, et qu’il me soit permis</l>
                        <l n="1078"> D’appeler le plus fier du camp des ennemis ;</l>
                        <l n="1079"> Qu’à l’autre le plus fort fasse mordre la terre,</l>
                        <l n="1080"> Et que ce seul combat achève cette guerre.</l>
                        <l n="1081"> Ma prière obtiendra tout l’aveu qu’il nous faut,</l>
                        <l n="1082"> Et de ce feint appel tu seras le héraut ;</l>
                        <l n="1083"> Tes yeux en ce besoin te fourniront des larmes,</l>
                        <l n="1084"> Qui de la main du roi feront tomber les armes ;</l>
                        <l n="1085"> Tu feras à ce prince avouer notre amour,</l>
                        <l n="1086"> Et nous nous tirerons de ce fatal séjour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1087"> Il suffit ; quelque effort dont son bras te menace,</l>
                        <l n="1088"> Je ferai ma douleur si digne de sa grâce,</l>
                        <l n="1089"> Qu’un agréable effet suivra notre dessein,</l>
                        <l n="1090"> Et que j’amollirais un rocher en son sein.</l>
                        <l n="1091"> Sus donc, exécutons cet avis salutaire :</l>
                        <l n="1092"> Va disposer la reine à cette heureuse affaire ;</l>
                        <l n="1093"> Et souffre que je rêve une heure seulement,</l>
                        <l n="1094"> En attendant son ordre et son commandement.</l>
            <stage><em>Cléandre sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, seul. </speaker>
                        <l n="1095"> Donc ce vieillard affamé</l>
                        <l n="1096"> Qui vit de ce qu’il engendre,</l>
                        <l n="1097"> D’un prince si renommé</l>
                        <l n="1098"> N’a fait qu’un monceau de cendre.</l>
                        <l n="1099"> Donc on ne peut éviter</l>
                        <l n="1100"> Les avares mains des Parques,</l>
                        <l n="1101"> Et ni sujets ni monarques</l>
                        <l n="1102"> Ne leur peuvent résister.</l>
                        <l n="1103"> Digne objet de mes douleurs,</l>
                        <l n="1104"> Triste auteur de ma naissance,</l>
                        <l n="1105"> Si deux fontaines de pleurs</l>
                        <l n="1106"> Peuvent laver une offense.</l>
                        <l n="1107"> Mes yeux m’en vont fournir. Dieux ! ne puis-je un moment</l>
                        <l n="1108"> En ce comble d’ennuis soupirer librement ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1109"> As-tu, cher Lysanor, ma passion dépeinte,</l>
                        <l n="1110"> Établi mon espoir, ou confirmé ma crainte ?</l>
                        <l n="1111"> Trouverai-je son cœur accessible à mes vœux,</l>
                        <l n="1112"> Et le rangerons-nous au dessein que je veux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1113"> Dieux ! comme avec le temps toute chose s’efface !</l>
                        <l n="1114"> Tel se sent consumer qui n’était que de glace ;</l>
                        <l n="1115"> Tel se désespérait qui vit enfin content ;</l>
                        <l n="1116"> Et pour ces changements il ne faut qu’un instant.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1117"> Que t’a fait espérer cet objet adorable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1118"> Qu’il serait tout à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1119"> Ô discours favorable !</l>
                        <l n="1120"> Quoi, ton maître est touché de ma fidélité !</l>
                        <l n="1121"> Ne me flattes-tu point de trop de vanité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1122"> Un moment l’a tiré de sa mélancolie ;</l>
                        <l n="1123"> Son humeur s’est changée au nom de Céphalie.</l>
                        <l n="1124"> Quoi ! m’a-t-il répondu, ce doux objet d’amour</l>
                        <l n="1125"> Consent que sous ses lois je respire le jour ?</l>
                        <l n="1126"> Cède, a-t-il dit après, importune mémoire</l>
                        <l n="1127"> D’une qui ne vit plus, à ma nouvelle gloire ;</l>
                        <l n="1128"> Cédez, tristes regrets, à mes nouveaux désirs ;</l>
                        <l n="1129"> Inutiles douleurs, cédez à mes plaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1130"> Doux et cher confident, je dois à ton adresse</l>
                        <l n="1131"> L’heur de le voir sensible à l’ardeur qui me presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1132"> J’aiderais mollement le pouvoir de vos traits :</l>
                        <l n="1133"> Vous devez tout, madame, à vos propres attraits.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1134"> Adieu ; si par tes soins mon amour est contente,</l>
                        <l n="1135"> Je ferai que tes biens passeront ton attente.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, seul. </speaker>
                        <l n="1136"> Quels biens me seraient chers, si, riche à mes dépens,</l>
                        <l n="1137"> Elle tenait de moi le seul bien que j’attends ?</l>
                        <l n="1138"> Ô d’une triste cause événement visible !</l>
                        <l n="1139"> Elle me veut du bien, quand je lui suis nuisible,</l>
                        <l n="1140"> Et son amour lui fait aveuglément presser</l>
                        <l n="1141"> Celle qui la recule au lieu de l’avancer.</l>
                        <l n="1142"> Mais quelqu’un vient ici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1143"> Que ce dessein m’afflige !</l>
                        <l n="1144"> À quel consentement ta prière m’oblige !</l>
                        <l n="1145"> Sois à ma juste crainte un peu plus indulgent ;</l>
                        <l n="1146"> Par la longueur du siège ennuyons l’assiégeant.</l>
                        <l n="1147"> J’ai fait munir Jara des vivres nécessaires</l>
                        <l n="1148"> À rebuter l’espoir des plus fiers adversaires.</l>
                        <l n="1149"> Prenons avis du temps ; ne précipite pas</l>
                        <l n="1150"> Ce combat hasardeux qui ne nous presse pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1151"> Vous doutez justement d’un bras et d’une épée</l>
                        <l n="1152"> Que vos commandements n’ont jamais occupée :</l>
                        <l n="1153"> Mais je veux qu’un prospère et prompt événement</l>
                        <l n="1154"> Résolve en ma faveur ce douteux sentiment.</l>
                        <l n="1155"> Laissez-moi remporter cette illustre victoire,</l>
                        <l n="1156"> Et ne dérobez point cette marque à ma gloire.</l>
                        <l n="1157"> Mon courage me donne assez de vanité</l>
                        <l n="1158"> Pour attendre un laurier de votre majesté.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1159"> Vois jusqu’oïl je voudrais contenter ton envie,</l>
                        <l n="1160"> Si je t’oblige même au hasard de ta vie.</l>
                        <l n="1161"> Mais ne la compte plus au nombre de tes biens,</l>
                        <l n="1162"> Et songe que je t’aime et que tes jours sont miens ;</l>
                        <l n="1163"> Que cette occasion t’oblige à les défendre ;</l>
                        <l n="1164"> Et dans tous tes desseins réponds-moi de Cléandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1165"> Préparons au plus tôt cette illustre action ;</l>
                        <l n="1166"> Accepte, Lysanor, cette commission ;</l>
                        <l n="1167"> Ici j’éprouverai ta prudence et ton zèle :</l>
                        <l n="1168"> Fais-toi conduire au camp, où ta charge t’appelle,</l>
                        <l n="1169"> Et du camp des soldats aux pavillons du roi,</l>
                        <l n="1170"> Qui de cette action te prescrira la loi.</l>
            <stage><em>Lysanor sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1171"> Cléandre, plût au ciel, et tu me dois bien croire,</l>
                        <l n="1172"> Puissé-je de mon sceptre acheter ta victoire !</l>
                        <l n="1173"> Si le sort est pour toi, n’attends point qu’un laurier</l>
                        <l n="1174"> Au retour du combat ceigne ce front guerrier ;</l>
                        <l n="1175"> Espère une plus digne et plus riche couronne,</l>
                        <l n="1176"> Que Mars t’aura gagnée et que l’Amour te donne :</l>
                        <l n="1177"> La mienne, mon pouvoir, mon sceptre, mon état,</l>
                        <l n="1178"> Et moi-même serais le prix de ce combat.</l>
                        <l n="1179"> Que mes vœux une fois te trouvent accessible ;</l>
                        <l n="1180"> Force pour tant d’amour ce courage insensible ;</l>
                        <l n="1181"> Et que |e doive enfin quelque trait d’amitié</l>
                        <l n="1182"> Sinon à ta justice, au moins à ta pitié.</l>
                        <l n="1183"> Qu’à quelque complaisance une reine t’excite,</l>
                        <l n="1184"> Par sa douleur au moins, si ce n’est par mérite.</l>
                        <l n="1185"> Pourquoi me caches-tu ces attraits précieux ?</l>
                        <l n="1186"> Et pourquoi de mes pleurs détournes-tu les yeux ?</l>
                        <l n="1187"> Vois de ta cruauté ces glorieuses marques ;</l>
                        <l n="1188"> Vois consumer pour toi l’espoir de cent monarques.</l>
                        <l n="1189"> Mais ton moindre dessein est de me secourir ;</l>
                        <l n="1190"> Et tu ne m’oses voir de peur de me guérir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1191"> Qu’attend d’un malheureux votre douleur amère,</l>
                        <l n="1192"> Si même il ne peut rien pour sa propre misère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1193"> Détache ton penser du vain objet des morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1194"> Ce pouvoir, grande reine, excède mes efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1195"> Eh bien ! n’éteins jamais cette ardeur insensée,</l>
                        <l n="1196"> Et que toujours Floronde occupe ta pensée :</l>
                        <l n="1197"> Je ne désire point d’amollir ta rigueur :</l>
                        <l n="1198"> Conserve-lui tes vœux, ton esprit et ton cœur ;</l>
                        <l n="1199"> Aime-la : mais, cruel, que pour le moins j’obtienne</l>
                        <l n="1200"> Cette moitié de toi qui ne peut être sienne ;</l>
                        <l n="1201"> Qu’une autre ayant l’esprit je possède le corps ;</l>
                        <l n="1202"> Je ne t’oblige à vœux, caresses, ni transports :</l>
                        <l n="1203"> Qu’aux froideurs, si tu veux, nulle ardeur ne succède ;</l>
                        <l n="1204"> Ne me possède point, mais que je te possède ;</l>
                        <l n="1205"> Souffre les qualités et d’époux et de roi,</l>
                        <l n="1206"> Et ne me donne rien en recevant ma foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1207"> C’est trop vous affliger ; le ciel sauva de l’onde...</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1208"> Mais, lâche, en quel danger exposes-tu Floronde ?</l>
                        <l n="1209"> Ah ! change ce discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1210"> Achève ; que dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1211"> Que je dois rendre aux flots ce butin qu’ils ont eu,</l>
                        <l n="1212"> Et que je dois punir de son ingratitude</l>
                        <l n="1213"> Cet indigne sujet de votre inquiétude.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1214"> Cruel, fais-la cesser et ne la punis pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1215"> La seule mort le peut ; vos plus charmants appas,</l>
                        <l n="1216"> Votre sceptre, vos biens, vos caresses, vos larmes,</l>
                        <l n="1217"> Pour assaillir ma foi sont d’inutiles armes ;</l>
                        <l n="1218"> Et mes propres efforts le tenteraient en vain,</l>
                        <l n="1219"> Puisque telle est la loi de mon sort inhumain.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1220"> Va, barbare tyran des mouvements de l’âme,</l>
                        <l n="1221"> Indigne et lâche auteur de ma cruelle flamme,</l>
                        <l n="1222"> Monstre, rocher mouvant, supplice de mes yeux,</l>
                        <l n="1223"> Homicide enchanteur des esprits de ces lieux,</l>
                        <l n="1224"> Triomphe insolemment de mon cruel martyre,</l>
                        <l n="1225"> Et méprise une reine esclave en ton empire.</l>
                        <l n="1226"> Sous quelque étroite loi qu’Amour l’ait su ranger</l>
                        <l n="1227"> La mort, ce dernier mal, l’en saura dégager.</l>
            <stage><em>Elle sort furieuse, et repousse Céphalie qui la veut aborder.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1228"> Votre froideur, monsieur, excite sa colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1229"> Moins que votre beauté, que seule je révère.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1230"> Plût au ciel que le cœur avouât ce propos !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1231"> Et plût à vos beautés d’agréer mon repos !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1232"> Quoi, je vous ôterais un sceptre, un diadème !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1233"> On me peut acheter au seul prix de soi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1234"> La reine à vos désirs s’offre soi-même aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1235"> Un objet plus charmant fait naître mon souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1236"> Quel est ce doux objet ? Floronde ?</l>
            <stage><em>La reine revient les écouter.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1237"> Céphalie :</l>
                        <l n="1238"> L’amour succède enfin à la mélancolie.</l>
                        <l n="1239"> Floronde est satisfaite après un long tourment,</l>
                        <l n="1240"> Et ne s’oppose point à ce doux changement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1241"> Quoi, je verrais Cléandre à mes vœux accessible !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1242"> Quels serments voulez-vous d’une ardeur si visible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1243"> Au lieu de ces serments fais parler les effets,</l>
                        <l n="1244"> Et réponds ardemment aux vœux que je te fais.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1245"> Adieu ; si votre cœur parle par votre bouche,</l>
                        <l n="1246"> Et si sans me flatter ma passion vous touche,</l>
                        <l n="1247"> Vous verrez des effets d’une fidélité</l>
                        <l n="1248"> Digne de ma constance et de votre beauté.</l>
                        <l n="1249"> Je reviens de ce pas : certain désir me presse,</l>
                        <l n="1250"> Qui vous confirmera cette heureuse promesse.</l>
            <stage><em>Il sort d’un côté, et de l’autre la reine vient à Céphalie.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1251"> Ô vue inespérée ! ô sensible tourment !</l>
                        <l n="1252"> Que produira ma rage et mon ressentiment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, surprise. </speaker>
                        <l n="1253"> Madame, cette offense où l’amour m’a portée...</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1254"> Sors, évite ma haine, impudente, effrontée !</l>
            <stage><em>Céphalie sort.</em></stage>
                        <l n="1255"> Ô mépris trop aveugle ! ô honte ! ô désespoir !</l>
                        <l n="1256"> Ici la patience excède mon pouvoir.</l>
                        <l n="1257"> Laisse ici, ma raison, suspendre ton usage,</l>
                        <l n="1258"> À tous ses mouvements abandonne ma rage ;</l>
                        <l n="1259"> Fausse fidélité, froideurs, mépris, dédains,</l>
                        <l n="1260"> Venez contre ce traître armer mes propres mains ;</l>
                        <l n="1261"> Qu’à l’objet de ses vœux ma haine le ravisse,</l>
                        <l n="1262"> Que de son lâche sang ma fureur s’assouvisse,</l>
                        <l n="1263"> Et que je fasse voir à la postérité</l>
                        <l n="1264"> Ce que peut un amour justement irrité !</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#argant">
            <speaker> ARGANT. </speaker>
                        <l n="1265"> Voici l’heure et l’endroit prescrits à notre crime,</l>
                        <l n="1266"> Où la mort de nos mains attend une victime.</l>
                        <l n="1267"> Que la beauté de l’or, ce métal précieux,</l>
                        <l n="1268"> Éblouit doucement les esprits et les yeux !</l>
                        <l n="1269"> Qu’elle excite de force, et qu’une arme dorée</l>
                        <l n="1270"> Du plus lâche poltron rend la main assurée !</l>
                        <l n="1271"> Amis, qu’il soit d’abord rudement assailli ;</l>
                        <l n="1272"> Un cruel châtiment suivrait ce coup failli.</l>
                </sp>
        <sp who="#damis">
            <speaker> DAMIS. </speaker>
                        <l n="1273"> St, j’aperçois quelqu’un ; approchons.</l>
                </sp>
        <sp who="#argant">
            <speaker> ARGANT. </speaker>
                        <l n="1274"> C’est lui-même.</l>
                        <l n="1275"> Donnons.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#argant">
            <speaker> ARGANT, AGYS, DAMIS, CLÉANDRE </speaker>
            <stage><em>Les trois assassins attaquent Cléandre, qui reçoit un coup de pistolet dans le bras gauche.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, mettant l’épée a la main. </speaker>
                        <l n="1276"> Ô perfidie ! ô trahison extrême !</l>
                        <l n="1277"> Si le ciel, assassins, conduit un juste bras,</l>
                        <l n="1278"> Tout l’enfer assemblé ne vous sauverait pas.</l>
            <stage><em>Il les poursuit et les tue l’un après l’autre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#agys">
            <speaker> AGYS. </speaker>
                        <l n="1279"> Ô ciel ! ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#damis">
            <speaker> DAMIS. </speaker>
                        <l n="1280"> Je meurs, et l’infâme avarice</l>
                        <l n="1281"> Qui me porte à ce crime a son juste supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#argant">
            <speaker> ARGANT. </speaker>
                        <l n="1282"> Hélas ! ce coup mortel est la punition</l>
                        <l n="1283"> D’une si détestable et si noire action.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1284"> À la fin, juste ciel, ta suprême puissance</l>
                        <l n="1285"> À de leur trahison sauvé mon innocence.</l>
                        <l n="1286"> Ô crime le plus noir que vît jamais le jour !</l>
                        <l n="1287"> Quoi, tant de lâcheté règne dans cette cour !</l>
                        <l n="1288"> Dorismond traite ainsi ! Mais j’aperçois ce traître,</l>
                        <l n="1289"> Que la crainte et l’effroi font assez reconnaître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND, à part. </speaker>
                        <l n="1290"> Quel conseil dois-je suivre ? ô dieux ! il n’est pas mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1291"> À moi, perfide, à moi !</l>
            <stage><em>Ils se battent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorismond">
            <speaker> DORISMOND, blessé a mort. </speaker>
                        <l n="1292"> Dure loi de mon sort,</l>
                        <l n="1293"> Le ciel rend justement mon entreprise vaine,</l>
                        <l n="1294"> Et mon crime reçoit une trop douce peine.</l>
                        <l n="1295"> Recueille, heureux guerrier, les fruits de ton amour,</l>
                        <l n="1296"> Possède ces beaux yeux qui me coûtent le jour ;</l>
                        <l n="1297"> Le sort à ta valeur destinait Céphalie,</l>
                        <l n="1298"> Et rien n’empêche plus le beau nœud qui vous lie.</l>
                        <l n="1299"> Je meurs, je ne vis plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1300"> Ô dieux ! qu’entends-je ici ?</l>
                        <l n="1301"> Mon soupçon incertain est enfin éclairci ;</l>
                        <l n="1302"> Et ce jaloux, charmé des yeux de cette belle,</l>
                        <l n="1303"> A cru sans fondement que je brûlais pour elle.</l>
                        <l n="1304"> Allons purger ce bras devant sa majesté,</l>
                        <l n="1305"> Et que toute la cour sache sa lâcheté.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, un poignard à la main. </speaker>
                        <l n="1306"> Voici, mon cœur, voici de quoi te satisfaire :</l>
                        <l n="1307"> Quel lieu cache ce traître à ma juste colère ?</l>
                        <l n="1308"> Oublions tout respect des hommes et des dieux :</l>
                        <l n="1309"> La fureur qui me guide et l’Amour n’ont point d’yeux.</l>
                        <l n="1310"> C’est peu pour le toucher que ma propre couronne ;</l>
                        <l n="1311"> Le superbe méprise à cause qu’on lui donne ;</l>
                        <l n="1312"> Il me fuit, et mes yeux, charmes de tant de rois,</l>
                        <l n="1313"> Lui semblent des captifs indignes de ses lois :</l>
                        <l n="1314"> Je lui suis odieuse, épouvantable, horrible !</l>
                        <l n="1315"> Ô trop cruel affront ! ô mépris trop sensible !</l>
                        <l n="1316"> Mais si mes yeux n’ont pu, ma main le peut toucher,</l>
                        <l n="1317"> Et ce qu’il me refuse il le faut arracher.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="1318"> Quoi, voulez-vous souiller d’un action si lâche</l>
                        <l n="1319"> L’éclat d’une vertu qui n’eut jamais de tache ?</l>
                        <l n="1320"> Livrez plutôt ce traître aux mains de l’assiégeant ;</l>
                        <l n="1321"> Que votre majesté le venge en se vengeant ;</l>
                        <l n="1322"> Et coupez la racine à ces fatales guerres</l>
                        <l n="1323"> Qui troublent vos plaisirs et menacent vos terres.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1324"> Ô timide conseil ! Non, non, un ennemi</l>
                        <l n="1325"> Que d’autres ont vengé n’est vengé qu’à demi ;</l>
                        <l n="1326"> Ma main doit à mon cœur ce meurtre qu’il respire.</l>
                        <l n="1327"> J’abandonne ma vie et mon sceptre à l’Épire ;</l>
                        <l n="1328"> Le rang, les dignités, les titres absolus,</l>
                        <l n="1329"> Ne me seront plus rien quand il ne sera plus.</l>
                        <l n="1330"> Qu’alors une effrontée, une sœur indiscrète,</l>
                        <l n="1331"> Entretienne de pleurs sa passion secrète,</l>
                        <l n="1332"> Qu’elle aille sur sa tombe exalter son pouvoir.</l>
                        <l n="1333"> Mais le peux-tu, cruelle, offenser et le voir ?</l>
                        <l n="1334"> Ô barbare dessein d’une amour enragée ;</l>
                        <l n="1335"> Qu’il me serait amer d’en être ainsi vengée !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XI ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, tenant l’épée de Dorismond. </speaker>
                        <l n="1336"> Madame, avec mon bras, le céleste secours</l>
                        <l n="1337"> D’un nombre d’assassins a délivré mes jours ;</l>
                        <l n="1338"> Sur un appel secret dont j’ignorais la cause</l>
                        <l n="1339"> Je cherchais Dorismond, lorsque la nuit s’est close :</l>
                        <l n="1340"> Quand trois hommes, armés pour leur commun malheur,</l>
                        <l n="1341"> Au dessein de ma mort ont rencontré la leur.</l>
                        <l n="1342"> Celle de Dorismond a suivi leur défaite ;</l>
                        <l n="1343"> Et la confession qu’en mourant il m’a faite,</l>
                        <l n="1344"> M’apprend que le sujet de son ressentiment</l>
                        <l n="1345"> Fut un jaloux soupçon qu’il eut sans fondement.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-reine">
            <speaker> LA REINE. </speaker>
                        <l n="1346"> Ô signe trop certain de leur intelligence !</l>
                        <l n="1347"> Heureuse occasion qui s’offre à ma vengeance !</l>
                        <l n="1348"> Quoi, pour prouver sa flamme et croître nos travaux,</l>
                        <l n="1349"> Il signe son amour du sang de ses rivaux ;</l>
                        <l n="1350"> Et, pour paraître adroit et couvrir son offense,</l>
                        <l n="1351"> Il feint des attentats contre son innocence !</l>
                        <l n="1352"> C’est trop délibérer ; le public intérêt</l>
                        <l n="1353"> Oblige la justice à presser son arrêt.</l>
                        <l n="1354"> Sus : qu’en une prison, les bras chargés de chaînes,</l>
                        <l n="1355"> Il s’aille préparer à ses futures peines ;</l>
                        <l n="1356"> Et sitôt que le ciel ramènera le jour,</l>
                        <l n="1357"> Qu’on satisfasse aux lois de justice et d’amour.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1358"> Malgré les mouvements d’une juste colère,</l>
                        <l n="1359"> Qui destinait Cléandre aux mânes de mon père,</l>
                        <l n="1360"> Puisqu’un heureux destin te conserve le jour,</l>
                        <l n="1361"> Que l’onde a révéré ta vie et ton amour,</l>
                        <l n="1362"> Je respecte comme elle un amitié si rare,</l>
                        <l n="1363"> Que n’osa désunir cet élément barbare ;</l>
                        <l n="1364"> Je ne m’oppose plus au cours de tes plaisirs,</l>
                        <l n="1365"> Et me laisse toucher à tes moindres soupirs.</l>
                        <l n="1366"> Ta présence, ma sœur, a vaincu mes armées,</l>
                        <l n="1367"> Elle a lié mes mains justement animées,</l>
                        <l n="1368"> Aux charmes de la reine acquis un serviteur,</l>
                        <l n="1369"> Et de son ennemi fait son adorateur.</l>
                        <l n="1370"> Mais sans trop exalter les traits de son visage,</l>
                        <l n="1371"> Sans faire d’une femme une immortelle image,</l>
                        <l n="1372"> Sans peindre le soleil ébloui de ses yeux,</l>
                        <l n="1373"> Sans lui dresser un temple et l’égaler aux dieux,</l>
                        <l n="1374"> Fais-moi de sa beauté la naïve peinture,</l>
                        <l n="1375"> Et ne fais point à l’art surpasser la nature.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1376"> J’ai trop peu dit encore, et vos yeux seulement</l>
                        <l n="1377"> Vous peuvent figurer un objet si charmant ;</l>
                        <l n="1378"> Il suffira, monsieur, sans user d’autre adresse,</l>
                        <l n="1379"> Qu’à ma confusion moi-même je confesse</l>
                        <l n="1380"> Que mes yeux ayant vu sa divine beauté,</l>
                        <l n="1381"> N’ont jamais sans horreur mon miroir consulté.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1382"> Il suffit, et, qu’elle ait ou n’ait point de pareille,</l>
                        <l n="1383"> J’adore aveuglément cette rare merveille ;</l>
                        <l n="1384"> Et si son cœur consent au dessein que je fais,</l>
                        <l n="1385"> Un hymen entre nous rétablira la paix.</l>
                        <l n="1386"> Qu’elle apprenne de toi combien je la révère,</l>
                        <l n="1387"> Sois de ma passion fidèle messagère,</l>
                        <l n="1388"> Et pour comble des biens que je puis recevoir,</l>
                        <l n="1389"> S’il se peut, obtiens-moi le bonheur de la voir ;</l>
                        <l n="1390"> Qu’aux portes seulement sa majesté conduite</l>
                        <l n="1391"> M’accorde cet honneur avec égale suite ;</l>
                        <l n="1392"> Qu’Alcandre t’accompagne en l’exécution</l>
                        <l n="1393"> De ces soins que tu prends pour mon affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1394"> Si mon espoir n’est vain, cette heureuse journée</l>
                        <l n="1395"> Bornera nos ennuis par un double hyménée ;</l>
                        <l n="1396"> Vos armes céderont à ses moindres regards,</l>
                        <l n="1397"> Et de ce beau séjour l’Amour chassera Mars.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1398"> Ministres criminels d’une homicide rage,</l>
                        <l n="1399"> Cruels, mêlez mon sang à ce triste carnage ;</l>
                        <l n="1400"> Ce spectacle odieux, ce tragique malheur,</l>
                        <l n="1401"> Est donc l’infâme prix qu’on rend à la valeur ?</l>
                        <l n="1402"> Quoi ! cette fin honteuse à sa victoire est due !</l>
                        <l n="1403"> Il perd sa vie, hélas ! pour l’avoir défendue !</l>
                        <l n="1404"> La vertu parmi vous a des punitions,</l>
                        <l n="1405"> Et la mort est le prix des belles actions !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1406"> La volonté des rois par l’effet seul s’explique ;</l>
                        <l n="1407"> On suit leur passion ou juste ou tyrannique ;</l>
                        <l n="1408"> Et toujours un sujet se porte justement</l>
                        <l n="1409"> À l’exécution de leur commandement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1410"> La reine suit l’avis d’une fureur extrême ;</l>
                        <l n="1411"> Elle se fait servir contre son repos même ;</l>
                        <l n="1412"> La croire est l’offenser, lui plaire est la trahir,</l>
                        <l n="1413"> Et son bonheur dépend de lui désobéir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1414"> Puisque pour me sauver toute raison est vaine,</l>
                        <l n="1415"> Ne vous consumez point d’une inutile peine.</l>
                        <l n="1416"> Deux ennemis sans yeux, la Fureur et l’Amour,</l>
                        <l n="1417"> Ont prononcé l’arrêt qui me prive du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1418"> Cruels, laissez calmer son aveugle colère,</l>
                        <l n="1419"> Accordez seulement une heure à ma prière ;</l>
                        <l n="1420"> Une heure l’ôtera de son aveuglement,</l>
                        <l n="1421"> Et lui fera bénir votre retardement.</l>
                        <l n="1422"> Sauvant cet innocent, vos désobéissances</l>
                        <l n="1423"> De sa majesté même auront des récompenses,</l>
                        <l n="1424"> Et rien à sa fureur ne vous pourra cacher</l>
                        <l n="1425"> Si vous lui ravissez ce qu’elle a de plus cher.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1426"> Ma charge est d’obéir, et je ne puis sans crime</l>
                        <l n="1427"> Différer cette mort injuste ou légitime.</l>
                        <l n="1428"> Nommer cette action supplice ou cruauté</l>
                        <l n="1429"> Passe ma connaissance et mon autorité.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1430"> Lâche et honteux effort que souffre l’innocence !</l>
                        <l n="1431"> Tyrannique devoir, barbare obéissance !</l>
                        <l n="1432"> Quel démon furieux préside en cette cour,</l>
                        <l n="1433"> Où de honteuses morts sont des effets d’amour ?</l>
                        <l n="1434"> Et qu’est-ce que la reine en sa haine effectue,</l>
                        <l n="1435"> Puisqu’aimant elle outrage, et que son amour tue ?</l>
                        <l n="1436"> L’onde l’a révéré ; ce barbare élément</l>
                        <l n="1437"> Refusa par respect d’être son monument,</l>
                        <l n="1438"> Il est de tous les cœurs l’espoir et les délices,</l>
                        <l n="1439"> Et dedans l’amour même il trouve des supplices !</l>
                        <l n="1440"> Pour son bonheur, hélas ! et pour notre repos,</l>
                        <l n="1441"> Que ne fut-il en proie à la fureur des flots ?</l>
                        <l n="1442"> Quelle fut la pitié qui lui rendit la vie,</l>
                        <l n="1443"> Puisqu’on ordonne après qu’elle lui soit ravie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES, voulant la tirer de l’échafaud. </speaker>
                        <l n="1444"> Madame, permettez...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1445"> Donc mes pleurs, inhumains,</l>
                        <l n="1446"> Ne peuvent l’arracher à vos barbares mains.</l>
            <stage><em>À genoux auprès de Cléandre.</em></stage>
                        <l n="1447"> Bourreaux, ajoutez donc ma mort à son supplice ;</l>
                        <l n="1448"> Sauvez un innocent, ou qu’une autre périsse.</l>
                        <l n="1449"> Ne me refusez point la faveur que je veux ;</l>
                        <l n="1450"> Frappez, et qu’un seul coup en fasse tomber deux.</l>
                        <l n="1451"> Frappez, puisqu’à la mort mon amour seul l’expose ;</l>
                        <l n="1452"> Et pour punir l’effet, commencez par la cause.</l>
            <stage><em>Se débattant contre ceux qui la veulent séparer de Cléandre.</em></stage>
                        <l n="1453"> Que délibérez-vous ? Non, non, tous vos efforts</l>
                        <l n="1454"> Prétendent vainement de séparer nos corps,</l>
            <stage><em>Montrant le bourreau.</em></stage>
                        <l n="1455"> Si cette infâme main n’en sépare nos têtes.</l>
                        <l n="1456"> Cruel, porte les coups ; les voilà toutes prêtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à Céphalie. </speaker>
                        <l n="1457"> Que ne puis-je espérer une seconde mort</l>
                        <l n="1458"> Dont on récompensât ce pitoyable effort ?</l>
                        <l n="1459"> Par ces pieux transports vous obligez un traître,</l>
                        <l n="1460"> Et le plus criminel que le ciel ait fait naître.</l>
                        <l n="1461"> N’exigez point, madame, une confession</l>
                        <l n="1462"> Qui m’ôterait l’honneur de votre affection ;</l>
                        <l n="1463"> Et souffrez qu’en mourant je conserve la gloire</l>
                        <l n="1464"> D’être en une si digne et si belle mémoire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="1465"> Sa majesté m’envoie avec commandement</l>
                        <l n="1466"> De montrer ce billet au prince seulement ;</l>
                        <l n="1467"> Et quand il l’aura lu, s’il demande la vie,</l>
                        <l n="1468"> J’ai charge d’empêcher qu’elle lui soit ravie.</l>
            <stage><em>Cléandre lit la lettre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1469"> Cléandre, à mes dépens contente son espoir,</l>
                        <l n="1470"> Et me conserve au moins le bonheur de te voir ;</l>
                        <l n="1471"> Si tu n’es point sensible à son amour extrême,</l>
                        <l n="1472"> Et si mes pleurs sont vains, sois sensible à toi-même ;</l>
                        <l n="1473"> Laisse toucher ton cœur d’un désir mutuel,</l>
                        <l n="1474"> Et qu’il lui soit plus doux pour t’être moins cruel.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, au bourreau, après avoir déchiré le billet. </speaker>
                        <l n="1475"> Accomplis le dessein que ta charge t’ordonne :</l>
                        <l n="1476"> Amour, plaintes, soupirs, rang, dignités, couronne,</l>
                        <l n="1477"> Et tout le monde ensemble asservi sous ma loi,</l>
                        <l n="1478"> D’un inutile effort attaquerait ma foi.</l>
            <stage><em>Le page sort. </em></stage>
                        <l n="1479"> Madame, épargnez donc cette vaine défense ;</l>
                        <l n="1480"> Laissez de cet assaut triompher ma constance,</l>
                        <l n="1481"> Puisqu’il faut assouvir son aveugle courroux,</l>
                        <l n="1482"> Et que, vivant ni mort, je ne puis être à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-archer">
            <speaker> UN ARCHER. </speaker>
                        <l n="1483"> Ô sensible pitié !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1484"> Barbare, quelles larmes</l>
                        <l n="1485"> Quelles affections, quelles plaintes, quels charmes,</l>
                        <l n="1486"> Obtiendraient quelqu’effet et te pourraient toucher,</l>
                        <l n="1487"> Si ton propre salut même ne t’est pas cher ?</l>
                        <l n="1488"> Eh bien, fais contenter ton homicide envie ;</l>
                        <l n="1489"> Presse une infâme main contre ta propre vie ;</l>
                        <l n="1490"> Tu recevras de ceux qui t’auraient regretté</l>
                        <l n="1491"> Des murmures publics contre ta cruauté.</l>
                        <l n="1492"> Quelques rudes assauts que le malheur nous livre,</l>
                        <l n="1493"> Qui désire sa mort est indigne de vivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, se tournant. </speaker>
                        <l n="1494"> Sus, que tarde l’effet de cet injuste arrêt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1495"> Voici la reine. Ô dieux ! en quel état elle est !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS, courant furieuse. </speaker>
                        <l n="1496"> Arrêtez, inhumains ! donc il n’est pas possible</l>
                        <l n="1497"> De sauver un barbare à soi-même insensible,</l>
                        <l n="1498"> Un ingrat qui n’est pas à ses jours indulgent,</l>
                        <l n="1499"> Et qu’un juste supplice oblige en me vengeant !</l>
                        <l n="1500"> Donc il ne suffit pas de tant de tyrannie,</l>
                        <l n="1501"> De mon repos troublé, de ma raison bannie,</l>
                        <l n="1502"> Et tu m’aurais vivant causé peu de souci</l>
                        <l n="1503"> Si ta mort, inhumain, ne m’en causait aussi !</l>
                        <l n="1504"> Tu souffres sans regret quand tu me désobliges,</l>
                        <l n="1505"> Il t’est doux de mourir parce que tu m’affliges,</l>
                        <l n="1506"> Ton supplice te plaît d’autant que je le crains,</l>
                        <l n="1507"> Et tu meurs satisfait parce que je te plains !</l>
                        <l n="1508"> Quel tigre si cruel, quel monstre si barbare</l>
                        <l n="1509"> Paierait de ce prix une amitié si rare,</l>
                        <l n="1510"> Et quel malheur me peint si difforme à tes yeux</l>
                        <l n="1511"> Qu’en cette élection la mort te plaise mieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1512"> Je sais trop de quel prix sont vos aimables charmes,</l>
                        <l n="1513"> Et combien il est doux de leur rendre les armes ;</l>
                        <l n="1514"> Je sais combien de rois envieraient mon bonheur :</l>
                        <l n="1515"> Mais la loi de mon sort m’ordonne cet honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1516"> Est-ce que dans l’éclat ton courage s’étonne ?</l>
                        <l n="1517"> Crains-tu de succomber au faix d’une couronne ?</l>
                        <l n="1518"> Pour tes timides pas un trône est-il trop haut,</l>
                        <l n="1519"> Et t’y plairais-tu moins que sur un échafaud ?</l>
                        <l n="1520"> La qualité de roi peut-être t’importune,</l>
                        <l n="1521"> Et tu crains les grands soins d’une grande fortune.</l>
                        <l n="1522"> Eh bien ! pour être tienne, et pour suivre tes pas,</l>
                        <l n="1523"> Faut-il fouler aux pieds ce qui ne te plaît pas ?</l>
                        <l n="1524"> Faut-il sacrifier à cet amour extrême</l>
                        <l n="1525"> Titres, possessions, et sceptre, et diadème ?</l>
                        <l n="1526"> Bannirai-je pour toi respect, honte et devoir,</l>
                        <l n="1527"> Et faut-il seulement perdre tout pour t’avoir ?</l>
                        <l n="1528"> Je suis prête à te suivre en quelque solitude</l>
                        <l n="1529"> Où ton superbe cœur souffre ma servitude,</l>
                        <l n="1530"> Où j’ose dire enfin : On a reçu ma foi,</l>
                        <l n="1531"> J’appartiens à Cléandre, et Cléandre est à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1532"> Pour prix de vos travaux, ordonnez, grande reine,</l>
                        <l n="1533"> Qu’on rende mille fois ma mort plus inhumaine ;</l>
                        <l n="1534"> Faites qu’on joigne au fer la flamme et le poison,</l>
                        <l n="1535"> Et que je souffre tout pour votre guérison ;</l>
                        <l n="1536"> Car, pour me faire aimer autre objet que Floronde,</l>
                        <l n="1537"> Vous emploieriez en vain l’effort de tout le monde.</l>
                        <l n="1538"> Les yeux de Céphalie ont des charmes si doux</l>
                        <l n="1539"> Qu’on est trop glorieux de mourir de leurs coups ;</l>
                        <l n="1540"> J’ai trahi toutefois cette jeune merveille</l>
                        <l n="1541"> Lui vouant une ardeur à la sienne pareille ;</l>
                        <l n="1542"> Je faisais de sa peine un divertissement,</l>
                        <l n="1543"> Et votre jalousie était sans fondement.</l>
                        <l n="1544"> Donc que différez-vous de punir ce coupable ?</l>
                        <l n="1545"> Que je souffre une mort horrible, épouvantable ;</l>
                        <l n="1546"> Et quand avec mes jours mes maux seront passés,</l>
                        <l n="1547"> Qu’on dise : Il aima trop, et n’aima pas assez...</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1548"> J’ai vu, cruel, j’ai vu quel souci te tourmente.</l>
                        <l n="1549"> Pourquoi déguises-tu cette ardeur violente ?</l>
                        <l n="1550"> Pour couvrir tes amours, pourquoi mal à propos</l>
                        <l n="1551"> Des morts mêmes vas-tu traverser le repos ?</l>
                        <l n="1552"> Floronde fut l’objet de ta mélancolie,</l>
                        <l n="1553"> Mais tes soucis enfin naissent de Céphalie ;</l>
                        <l n="1554"> À l’impudique ardeur qui cause ton tourment,</l>
                        <l n="1555"> Un lit est en objet bien plus qu’un monument.</l>
                        <l n="1556"> Si le ciel à Floronde eût conservé la vie,</l>
                        <l n="1557"> J’aurais imprudemment traversé ton envie ;</l>
                        <l n="1558"> Tes soupirs étaient dus à sa fidélité,</l>
                        <l n="1559"> Avant que d’être grand mon feu fût avorté :</l>
                        <l n="1560"> Mais Floronde n’est plus ; et, pour une effrontée</l>
                        <l n="1561"> Qui ne peut rien pour toi, ma flamme est rejetée.</l>
                        <l n="1562"> Songe, hélas ! quelle erreur aveugle tes esprits ;</l>
                        <l n="1563"> Songe quel est l’objet de tes lâches mépris ;</l>
                        <l n="1564"> Et si je dois encor espérer quelque place</l>
                        <l n="1565"> En ce cœur qui pour moi n’est que marbre et que glace</l>
                        <l n="1566"> S’il peut être sensible aux maux que j’ai soufferts,</l>
                        <l n="1567"> Viens essuyer mes pleurs et qu’on brise tes fers :</l>
                        <l n="1568"> Pour empêcher ta mort fais cesser mon supplice ;</l>
                        <l n="1569"> Par la justice même évite la justice ;</l>
                        <l n="1570"> Pour ne te perdre pas, Cléandre, sauve-moi ;</l>
                        <l n="1571"> Fais vivre et tu vivras, fais grâce et la reçois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1572"> Enfin c’est trop cacher à l’ardeur qui vous presse</l>
                        <l n="1573"> Un secret important qu’il faut que je confesse :</l>
                        <l n="1574"> Que votre majesté m’accorde seulement</l>
                        <l n="1575"> Qu’en ce lieu Lysanor reviendra sûrement.</l>
                        <l n="1576"> Mais, dieux ! à quel effort ma crainte se dispense !</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1577"> Je te donne sa vie, apprends-moi son offense ;</l>
                        <l n="1578"> Que je souffre sa peine, et périsse au moment</l>
                        <l n="1579"> Que j’aurai de sa faute aucun ressentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1580"> C’est trop délibérer : Lysanor est Floronde.</l>
                        <l n="1581"> Le ciel en me sauvant la retira de l’onde.</l>
                        <l n="1582"> Il sait bien que, perdant cette chaste beauté,</l>
                        <l n="1583"> En me rendant le jour ce bras me l’eût ôté ;</l>
                        <l n="1584"> L’onde, malgré vos vœux, eut du respect pour elle,</l>
                        <l n="1585"> Et de sa mort sa voix m’annonça la nouvelle.</l>
                        <l n="1586"> Pour d’expresses raisons cet objet plein d’appas</l>
                        <l n="1587"> À votre majesté ne se déclara pas :</l>
                        <l n="1588"> Elle apprit votre amour et redouta son père,</l>
                        <l n="1589"> Qui pouvait me priver de ce bien que j’espère ;</l>
                        <l n="1590"> Elle est allée enfin trouver son successeur,</l>
                        <l n="1591"> Non pas en qualité de héraut, mais de sœur ;</l>
                        <l n="1592"> Et lorsque j’espérais son retour et ma grâce,</l>
                        <l n="1593"> Et que le roi rendît la paix à cette place,</l>
                        <l n="1594"> J’eus avec Dorismond ce fatal accident,</l>
                        <l n="1595"> Pour un jaloux soupçon qu’il m’apprit en mourant.</l>
                        <l n="1596"> Floronde m’étant chère à l’égal de moi-même,</l>
                        <l n="1597"> Je ne l’ai point nommée en ce danger extrême ;</l>
                        <l n="1598"> Voyant tant de fureur avecque tant d’amour,</l>
                        <l n="1599"> J’ai craint que mon malheur ne lui coûtât le jour.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1600"> Quel tragique spectacle à mes yeux se présente ?</l>
                        <l n="1601"> Ô sinistre frayeur ! ô sensible épouvante !</l>
                        <l n="1602"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ? quels forfaits inhumains</l>
                        <l n="1603"> Livrent cet innocent à vos barbares mains ?</l>
                        <l n="1604"> Cléandre, quelle offense ou quelle aveugle rage</l>
                        <l n="1605"> Quand tout rit à nos vœux t’expose à cet outrage ?</l>
                        <l n="1606"> Madame, pardonnez à mes justes transports,</l>
                        <l n="1607"> Et faites qu’un seul coup fasse tomber deux corps.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1608"> Je le dois pour victime aux mânes de Floronde.</l>
                        <l n="1609"> Par lui cette princesse est le butin de l’onde,</l>
                        <l n="1610"> Et cette belle fille eut de si doux appas,</l>
                        <l n="1611"> Qu’on pèche autant que lui de ne la venger pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR. </speaker>
                        <l n="1612"> Floronde voit le jour, et je suis, grande reine,</l>
                        <l n="1613"> Ce malheureux objet qui fit naître sa peine.</l>
                        <l n="1614"> Je ne demande point un si sanglant arrêt ;</l>
                        <l n="1615"> Je veux cette victime au même état qu’elle est.</l>
                        <l n="1616"> Je suis, je suis Floronde.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1617"> Amoureuse manie,</l>
                        <l n="1618"> Fureurs, aveuglement, contrainte, tyrannie,</l>
                        <l n="1619"> Cédez aux mouvements d’une juste pitié,</l>
                        <l n="1620"> Et ne traversez plus leur fidèle amitié.</l>
                        <l n="1621"> C’est trop, parfaits amants, faire durer vos peines,</l>
            <stage><em>Ôtant à Cléandre ses liens.</em></stage>
                        <l n="1622"> C’est trop vous affliger ; rompons, brisons ces chaînes.</l>
                        <l n="1623"> Triomphe du danger où tu t’es exposé</l>
                        <l n="1624"> Par un aveuglement que tu nous a causé.</l>
                        <l n="1625"> Goûtez, belle Floronde, un siècle de délices ;</l>
                        <l n="1626"> Que vos bras soient ses fers, vos baisers ses supplices,</l>
                        <l n="1627"> Et qu’en tous les endroits qu’illumine le jour</l>
                        <l n="1628"> On fasse le récit d’une si belle amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, à la reine. </speaker>
                        <l n="1629"> Que votre majesté d’un esclave dispose,</l>
                        <l n="1630"> Et pardonne aux effets d’une si belle cause.</l>
            <stage><em>À Céphalie.</em></stage>
                        <l n="1631"> Et vous, dont j’ai trahi le repos et les vœux...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1632"> C’est trop ; puisque tu vis, j’obtiens ce que je veux.</l>
                        <l n="1633"> Que le ciel pour jamais joigne vos destinées,</l>
                        <l n="1634"> Et fasse un siècle entier de vos jeunes années.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> LYSANOR, à la reine. </speaker>
                        <l n="1635"> Pour prix de tant de biens j’apporte ici la paix,</l>
                        <l n="1636"> Que les armes du roi ne troubleront jamais.</l>
                        <l n="1637"> Par cet ambassadeur apprenez, grande reine,</l>
                        <l n="1638"> Quel miracle d’amour est auteur de sa peine ;</l>
                        <l n="1639"> Et s’il peut espérer cet objet amoureux,</l>
                        <l n="1640"> Par sa possession faites un prince heureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1641"> D’un invincible trait l’amour touche son âme ;</l>
                        <l n="1642"> Des charmes inconnus sont auteurs de sa flamme.</l>
                        <l n="1643"> Le bruit de vos vertus et de votre beauté</l>
                        <l n="1644"> Le rend adorateur de votre majesté.</l>
                        <l n="1645"> Ce discours est ma charge, et son désir extrême</l>
                        <l n="1646"> Est d’obtenir le bien de vous parler lui-même :</l>
                        <l n="1647"> Il m’a chargé surtout d’implorer ce bonheur,</l>
                        <l n="1648"> Et proche de la ville il en attend l’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1649"> C’est trop nous honorer ; l’amour de ce monarque</l>
                        <l n="1650"> Est au peu que je vaux une trop digne marque.</l>
                        <l n="1651"> Je consens toutefois au bonheur de le voir,</l>
                        <l n="1652"> Et de ce même pas je le vais recevoir.</l>
            <stage><em>Tout le monde sort excepté Céphalie. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, seule. </speaker>
                        <l n="1653"> Enfin, un heureux changement</l>
                        <l n="1654"> Fait d’un long et commun tourment</l>
                        <l n="1655"> Une longue et commune joie :</l>
                        <l n="1656"> Le ciel à ces amants a conservé le jour ;</l>
                        <l n="1657"> Et, quelqu’assaut qu’il leur envoie,</l>
                        <l n="1658"> Rien ne mourra que mon amour.</l>
                        <l n="1659"> Les armes dont je l’ai dompté</l>
                        <l n="1660"> Sont celles qui me l’ont ôté.</l>
                        <l n="1661"> Quel est le fruit de ses promesses,</l>
                        <l n="1662"> Que qui veut m’obliger profite en me servant ;</l>
                        <l n="1663"> Le confident a les caresses,</l>
                        <l n="1664"> Et l’amante n’a que du vent.</l>
                        <l n="1665"> Par les prières et par l’or</l>
                        <l n="1666"> Dont je m’engageais Lysanor,</l>
                        <l n="1667"> Je ne pouvais trahir Floronde :</l>
                        <l n="1668"> Elle voyait le jour, et le même accident</l>
                        <l n="1669"> Qui l’aurait fait périr dans l’onde,</l>
                        <l n="1670"> Eût fait périr mon confident.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE, ACHANTHE, ALCANDRE, SALMACIS, CLÉANDRE, FLORONDE, LA NOURRICE, LE CAPITAINE DES GARDES, ARCHERS, TROMPETTES </speaker>
            <stage><em>Les trompettes sonnent de côté et d’autre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE, abordant la reine. </speaker>
                        <l n="1671"> Confus, charmé, ravi, souffrez que mon silence</l>
                        <l n="1672"> De mon affection prouve la violence,</l>
                        <l n="1673"> Et que ces yeux vainqueurs, espoir de mille rois,</l>
                        <l n="1674"> M’ôtant la liberté m’ôtent aussi la voix :</l>
                        <l n="1675"> La paix chasse mes gens, et vos terres sont calmes ;</l>
                        <l n="1676"> Mais de vos seuls attraits elles tiennent leurs palmes ;</l>
                        <l n="1677"> Eux seuls nous ont vaincus : tout leur cède, et ces lieux</l>
                        <l n="1678"> N’ont point de force égale à celle de vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1679"> Vous réduisez au point de n’oser se défendre,</l>
                        <l n="1680"> Et, d’une sorte ou d’autre, enfin il se faut rendre ;</l>
                        <l n="1681"> À ma défaite aussi mon intérêt est joint,</l>
                        <l n="1682"> Et ma gloire dépend de ne repartir point.</l>
                        <l n="1683"> Mais quel est mon bonheur, et quelle est cette peine</l>
                        <l n="1684"> Que vous prenez, monsieur, pour une indigne reine ?</l>
                        <l n="1685"> Puis-je trop estimer ce bien inespéré,</l>
                        <l n="1686"> Et trop bénir le ciel qui me l’a procuré ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1687"> Je vous suis obligé du favorable asile</l>
                        <l n="1688"> Que Cléandre et ma sœur ont eu dans cette ville ;</l>
                        <l n="1689"> Un prospère succès couronne leurs amours,</l>
                        <l n="1690"> Et je consens au nœud qui doit joindre leurs jours.</l>
                        <l n="1691"> Mais mon propre intérêt, plus que le leur, m’amène</l>
                        <l n="1692"> Implorer le succès d’une attente incertaine.</l>
                        <l n="1693"> Dieux, que jugerez-vous de ma témérité ?</l>
                        <l n="1694"> J’ose dessous vos lois ranger ma liberté,</l>
                        <l n="1695"> Et souhaiter l’honneur d’un heureux mariage</l>
                        <l n="1696"> Qui sous un même sort nos deux sceptres engage.</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1697"> Sachant votre mérite, un jugement bien sain</l>
                        <l n="1698"> Ne doit point consulter sur un si beau dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1699"> Ô favorable jour sur tous ceux de ma vie !</l>
                        <l n="1700"> Que mon sort est heureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#floronde">
            <speaker> FLORONDE. </speaker>
                        <l n="1701"> Que mon âme est ravie !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1702"> Combien je dois de vœux à l’amour de ma sœur !</l>
                        <l n="1703"> Et que je dois enfin chérir son ravisseur !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1704"> Quoi ! votre majesté me pardonne l’injure...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléanthe">
            <speaker> CLÉANTHE. </speaker>
                        <l n="1705"> C’est trop, et ce bonheur la paye avec usure :</l>
                        <l n="1706"> Je pardonne à l’Amour, ce pécheur innocent,</l>
                        <l n="1707"> Qui se punit assez lui-même en offensant.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1708"> Ô divin changement !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-nourrice">
            <speaker> LA NOURRICE. </speaker>
                        <l n="1709"> Ô fortune prospère !</l>
                </sp>
        <sp who="#salmacis">
            <speaker> SALMACIS. </speaker>
                        <l n="1710"> Puisqu’un bonheur commun finit notre misère,</l>
                        <l n="1711"> Venez prendre chez moi les titres absolus,</l>
                        <l n="1712"> Que le ciel vous y donne et ne m’y laisse plus ;</l>
                        <l n="1713"> Qu’une éternelle paix fasse tomber nos armes ;</l>
                        <l n="1714"> Qu’on ne soupire plus, qu’on bannisse les larmes ;</l>
                        <l n="1715"> Que de tous nos ennuis l’Amour soit triomphant,</l>
                        <l n="1716"> Et que Mars soit vaincu par les mains d’un enfant. </l>
                        <l n="1717"> </l>
                        <l n="1718"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>