<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Florimonde</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/816 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1635">Représentée pour la première fois, en 1635.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="cléante" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="florimonde" sex="SEX">
                            <persName>FLORIMONDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="théaste" sex="SEX">
                            <persName>THÉASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléonie" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="évandre" sex="SEX">
                            <persName>ÉVANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="tirsis" sex="SEX">
                            <persName>TIRSIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléonte" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="timante" sex="SEX">
                            <persName>TIMANTE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">FLORIMONDE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1635.</ab><!--@date="1635"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1"> Portant les yeux ailleurs, arrête au moins tes pas</l>
                        <l n="2"> Souffre que je te parle, et ne m’écoute pas ;</l>
                        <l n="3"> Ne sois point accessible au mal qui me tourmente ;</l>
                        <l n="4"> Méprise constamment une importune amante ;</l>
                        <l n="5"> Mais accorde, cruel, ce bien à mes douleurs,</l>
                        <l n="6"> Que je voie un moment le sujet de mes pleurs.</l>
                        <l n="7"> Je ne désire plus forcer ton injustice,</l>
                        <l n="8"> Je ne demande pas que tu me sois propice ;</l>
                        <l n="9"> Ces bois ont devant moi la faveur que je veux ;</l>
                        <l n="10"> Et ta présence, ingrat, satisfera mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="11"> Ah ! voilà profaner d’une amour trop constante</l>
                        <l n="12"> Ce qui de tant de monde est l’espoir et l’attente.</l>
                        <l n="13"> Madame, pour moi seul ne désespérez pas</l>
                        <l n="14"> Mille esprits amoureux de vos rares appas ;</l>
                        <l n="15"> Ne considérez point un objet insensible,</l>
                        <l n="16"> Un homme indifférent, de glace, inaccessible,</l>
                        <l n="17"> Indigne de vos vœux, qui n’a rien mérité,</l>
                        <l n="18"> Et qui n’a rien de cher après sa liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="19"> Par quelle destinée et par quelle aventure</l>
                        <l n="20"> Ai-je pour un ingrat une amitié si pure ?</l>
                        <l n="21"> Rien ne peut le toucher, et ma fidélité</l>
                        <l n="22"> Peut tenir si longtemps contre sa cruauté !</l>
                        <l n="23"> Le ciel, barbare esprit, écoute tout le monde,</l>
                        <l n="24"> Et ce qu’il est à tous il l’est à Florimonde ;</l>
                        <l n="25"> Il sera plus sensible à ma ferme amitié ;</l>
                        <l n="26"> Si je te prie en vain, j’obtiendrai sa pitié.</l>
                        <l n="27"> Après tant de refus tu pousseras des plaintes,</l>
                        <l n="28"> D’une pâle couleur tes roses seront teintes,</l>
                        <l n="29"> Tu perdras le courage ainsi que je le perds ;</l>
                        <l n="30"> Celle que tu suivras méprisera tes fers,</l>
                        <l n="31"> Et quand tu souffriras pour cette âme inhumaine,</l>
                        <l n="32"> Je serai satisfaite et bénirai ta peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="33"> Alors n’épargnez point cet ingrat, ce cruel,</l>
                        <l n="34"> Qui nie à votre envie un désir mutuel.</l>
                        <l n="35"> Dites : « Je suis vengée, et voilà ce barbare,</l>
                        <l n="36"> « Qui refusait l’honneur d’une amitié si rare ;</l>
                        <l n="37"> « Voilà ce doux charmeur qui prit ma liberté,</l>
                        <l n="38"> « De qui j’étais esclave, et qu’on a rebuté. »</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="39"> Ce dieu dont tant de dieux ont senti la colère,</l>
                        <l n="40"> Et qui porta ses traits jusqu’au sein de sa mère,</l>
                        <l n="41"> Ce monarque commun des dieux et des mortels</l>
                        <l n="42"> Affranchit peu de cœurs du droit de ses autels ;</l>
                        <l n="43"> Il faut que tout défère à son pouvoir suprême ;</l>
                        <l n="44"> Ce droit est appuyé sur son exemple même ;</l>
                        <l n="45"> De soi-même on l’a vu lui-même triomphant,</l>
                        <l n="46"> Et Psyché fut l’objet des vœux de cet enfant.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="47"> Voyez comme l’amour apprend de belles choses.</l>
                        <l n="48"> Vous avez lu cela dans les Métamorphoses ;</l>
                        <l n="49"> Mais ce siècle n’est plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="50"> Traître, ris de mes pleurs,</l>
                        <l n="51"> Joins la confusion à mes autres douleurs ;</l>
                        <l n="52"> Porte plus loin encor les efforts de ta haine,</l>
                        <l n="53"> Et m’arrache ce cœur de la main qui l’enchaîne ;</l>
                        <l n="54"> De ma mort seulement récompense mes soins ;</l>
                        <l n="55"> En m’étant plus cruel tu me le seras moins.</l>
                        <l n="56"> La prise de mon cœur satisfait mon envie,</l>
                        <l n="57"> Quand tu ne le prendras qu’aux dépens de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="58"> Blâmez moins de froideur que de stupidité</l>
                        <l n="59"> Cet indigne vainqueur de votre liberté.</l>
                        <l n="60"> J’ignore par quel sort ma raison a des forces</l>
                        <l n="61"> Qui ne cèdent, madame, à vos moindres amorces.</l>
                        <l n="62"> J’ai de ma propre main tâché de me blesser ;</l>
                        <l n="63"> J’ai voulu sur mon cœur votre image tracer,</l>
                        <l n="64"> J’ai cent fois médité sur votre amour extrême,</l>
                        <l n="65"> Et j’ai fait des efforts pour m’affaiblir moi-même.</l>
                        <l n="66"> Mais inutilement, et ce cœur glorieux</l>
                        <l n="67"> Et de vous et de moi reste victorieux.</l>
                        <l n="68"> Mais qui suis-je, madame ? et fussé-je estimable,</l>
                        <l n="69"> En ne vous aimant point, vous suis-je encore aimable ?</l>
                        <l n="70"> Et pouvez-vous priser le moindre des mortels,</l>
                        <l n="71"> Qu’Amour, comme trop vil, bannit de ses autels ?</l>
                        <l n="72"> Évitez mes regards. Adieu ; ma propre honte</l>
                        <l n="73"> Nous sépare, et vous rend mon absence plus prompte.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, seule. </speaker>
                        <l n="74"> Va, criminel auteur des ennuis que je sens,</l>
                        <l n="75"> Ne sois point favorable à des vœux si pressants.</l>
                        <l n="76"> Un généreux effort peut rétablir encore</l>
                        <l n="77"> Sur mes sens révoltés cet esprit qui t’adore ;</l>
                        <l n="78"> Je puis ne t’aimer plus, et tes charmants appas</l>
                        <l n="79"> Pressent bien ma raison, mais ne l’étouffent pas.</l>
                        <l n="80"> Hors d’espoir du secours qu’un ingrat me dénie,</l>
                        <l n="81"> Cessez, lâches témoins d’une lâche manie,</l>
                        <l n="82"> Larmes, plaintes, soupirs, ennemis de ma paix,</l>
                        <l n="83"> Vous n’aurez plus de part au dessein que je fais.</l>
                        <l n="84"> J’armerai ma raison contre de si doux charmes,</l>
                        <l n="85"> Je me ferai des jeux du sujet de mes larmes,</l>
                        <l n="86"> Mes pensers chaque jour d’un soin industrieux</l>
                        <l n="87"> Me feront de Cléante un portrait odieux ;</l>
                        <l n="88"> J’oublierai les vertus dont son âme est pourvue,</l>
                        <l n="89"> Et dessus ses défauts j’arrêterai ma vue ;</l>
                        <l n="90"> Ma résolution brisera tous ses traits</l>
                        <l n="91"> Par le plus grand effort qu’un esprit fit jamais.</l>
                        <l n="92"> Déjà, si je me sens, ma passion s’altère ;</l>
                        <l n="93"> Mes liens sont rompus, la liberté m’est chère,</l>
                        <l n="94"> Et déjà je rougis d’avoir si lâchement</l>
                        <l n="95"> Soupiré tant de fois pour un indigne amant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="96"> Chacun s’offense enfin des mépris de Cléante ;</l>
                        <l n="97"> Il dut voir d’un autre œil votre ardeur violente :</l>
                        <l n="98"> Votre vue autrefois enchantait nos esprits,</l>
                        <l n="99"> Aux plus doux entretiens vous remportiez le prix ;</l>
                        <l n="100"> Au lieu que maintenant, pensive et solitaire,</l>
                        <l n="101"> Vous vous êtes prescrit un exil volontaire,</l>
                        <l n="102"> Et n’entretenez plus que des fleurs et des bois</l>
                        <l n="103"> Depuis que cet ingrat vous range sous ses lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="104"> Ce cœur brise ses fers ; un effort nécessaire</l>
                        <l n="105"> Va ravir à l’amour ce lâche tributaire ;</l>
                        <l n="106"> Trop de honte était joint à ma ferme amitié,</l>
                        <l n="107"> Et je n’implore plus que ma seule pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="108"> J’approuve cette fin de votre inquiétude ;</l>
                        <l n="109"> Trop d’injustice est jointe à son ingratitude ;</l>
                        <l n="110"> On murmurait partout d’un si dur traitement,</l>
                        <l n="111"> Et qu’un si beau sujet aimât si lâchement :</l>
                        <l n="112"> Soupirer sans espoir, et souffrir sans relâche,</l>
                        <l n="113"> Était honteusement rendre la beauté lâche ;</l>
                        <l n="114"> Les dames de ces lieux s’offensaient de vos pleurs,</l>
                        <l n="115"> Et ne pouvaient sans honte excuser vos douleurs.</l>
                        <l n="116"> Mais qu’aucun ne fût plus capable de vous plaire</l>
                        <l n="117"> Serait d’un mal honteux passer en un contraire ;</l>
                        <l n="118"> Ne vous emportez point à cette extrémité,</l>
                        <l n="119"> Et soyez sans orgueil comme sans lâcheté.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="120"> Non, non, en le perdant je perds aussi l’envie</l>
                        <l n="121"> De reconnaître plus un tyran de ma vie,</l>
                        <l n="122"> Un dieu qui n’a point d’yeux, et que l’aveuglement</l>
                        <l n="123"> Rend un indigne auteur du bien et du tourment.</l>
                        <l n="124"> J’aimerai cet émail dont la vive peinture</l>
                        <l n="125"> Fait par tant de couleurs estimer la nature ;</l>
                        <l n="126"> Je prêterai l’oreille à ces chantres des airs</l>
                        <l n="127"> Dont la nature seule accorde les concerts ;</l>
                        <l n="128"> J’aimerai de rêver au bord de ces fontaines</l>
                        <l n="129"> Que frisent les zéphyrs de leurs fraîches haleines ;</l>
                        <l n="130"> J’aimerai l’entretien, le Cours, le son des luths ;</l>
                        <l n="131"> Enfin, j’aimerai tout quand je n’aimerai plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="132"> On résout aisément, mais que l’effet est rare,</l>
                        <l n="133"> En un objet si doux, d’un dessein si barbare !</l>
                        <l n="134"> Et qu’il est malaisé qu’avecque tant d’appas</l>
                        <l n="135"> Vous fassiez tant d’amants, et que vous n’aimiez pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="136"> Le nombre est bien petit des esprits que je blesse ;</l>
                        <l n="137"> J’ai trop à mes dépens reconnu ma faiblesse,</l>
                        <l n="138"> Et ne présume pas de vaincre sans dessein,</l>
                        <l n="139"> En ayant un si fort où mon travail est vain.</l>
                        <l n="140"> Je n’ai rien de commun avec vos inhumaines ;</l>
                        <l n="141"> Je ne prépare point ni de prix ni de peines ;</l>
                        <l n="142"> J’ai de ce que je vaux un trop sain sentiment.</l>
                        <l n="143"> Écoutez toutefois cet avertissement :</l>
                        <l n="144"> Qu’aucun ne me témoigne une ardeur violente,</l>
                        <l n="145"> S’il n’est prêt à souffrir des fautes de Cléante ;</l>
                        <l n="146"> Il n’est mépris égal au dédain rigoureux</l>
                        <l n="147"> Dont je me vengerais dessus ce malheureux.</l>
                        <l n="148"> Alors je me plairais à signaler mes forces ;</l>
                        <l n="149"> Pour accroître ses maux, j’accroîtrais mes amorces ;</l>
                        <l n="150"> Et plus je lui verrais témoigner de souci,</l>
                        <l n="151"> Plus je témoignerais de cruautés aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à genoux. </speaker>
                        <l n="152"> Exercez donc sur moi ces rigueurs infinies ;</l>
                        <l n="153"> Qu’en moi de cet ingrat les froideurs soient punies.</l>
                        <l n="154"> Je suis ce malheureux entre tous les esprits</l>
                        <l n="155"> Pour qui vous préparez tant d’injustes mépris.</l>
                        <l n="156"> C’est moi qui vous fais voir cette ardeur violente ;</l>
                        <l n="157"> C’est moi qui dois souffrir des fautes de Cléante ;</l>
                        <l n="158"> C’est moi qui vous adore et suis le malheureux</l>
                        <l n="159"> Qui doit être l’objet d’un mépris rigoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="160"> Non, non, je sais l’objet dont votre âme est atteinte.</l>
                        <l n="161"> Un autre peut tenter cette inutile feinte ;</l>
                        <l n="162"> Mais Cléonie est telle, et ses fers si charmants,</l>
                        <l n="163"> Qu’ils ne laissent jamais échapper ses amants.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="164"> Qu’à vos yeux de ce corps mon âme soit bannie,</l>
                        <l n="165"> Si j ‘a vois ni pensers ni vœux pour Cléonie ;</l>
                        <l n="166"> Je trouve en ces soleils des charmes trop puissants,</l>
                        <l n="167"> Et j’ai toujours servi ces doux rois de mes sens.</l>
                        <l n="168"> Au point de vous parler, mon désir et ma crainte</l>
                        <l n="169"> M’ont toujours combattu d’une égale contrainte ;</l>
                        <l n="170"> Et sortant pour vous voir, toujours au premier pas</l>
                        <l n="171"> Un timide respect m’a dit : Ne le fais pas.</l>
                        <l n="172"> Cette même beauté nous chasse et nous attire ;</l>
                        <l n="173"> Elle blesse et défend qu’on plaigne son martyre ;</l>
                        <l n="174"> Même, sachant l’ardeur dont ce cœur fut épris,</l>
                        <l n="175"> Je désespérai bien de toucher vos esprits ;</l>
                        <l n="176"> Je restreignis mes vœux, à l’espoir de la vue</l>
                        <l n="177"> Des célestes attraits dont vous êtes pourvue,</l>
                        <l n="178"> Et fus à Cléonie offrir ma liberté,</l>
                        <l n="179"> Mais pour voir plus souvent votre rare beauté ;</l>
                        <l n="180"> Car, faisant ce dessein, j’appris que cette belle</l>
                        <l n="181"> Était de tous vos pas la compagne fidèle.</l>
                        <l n="182"> Depuis, quoiqu’on ait cru que j’aimais ses appas,</l>
                        <l n="183"> Je ne cherchais que vous quand je suivais ses pas ;</l>
                        <l n="184"> Et quand je l’appelais insensible, inhumaine,</l>
                        <l n="185"> Votre seule beauté faisait naître ma peine.</l>
                        <l n="186"> Ô ciel qui connais tout, et qui vois mon amour,</l>
                        <l n="187"> Prouve ce que je dis, ou me prive du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="188"> L’agréable discours ! Adore, simple, adore</l>
                        <l n="189"> Celle qui veut punir un sexe qu’elle abhorre.</l>
                        <l n="190"> Sois l’objet que je cherche à mon ressentiment ;</l>
                        <l n="191"> D’un superbe vainqueur porte le châtiment ;</l>
                        <l n="192"> Mes dédains à tes cris fermeront mes oreilles,</l>
                        <l n="193"> Et je rendrai justice à toutes mes pareilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="194"> Pour la punition d’un qui ne vous veut pas</l>
                        <l n="195"> Perdrez-vous un butin de vos rares appas ?</l>
                        <l n="196"> Achevez toutefois, beau miracle du monde ;</l>
                        <l n="197"> Perdez un malheureux, et vengez Florimonde.</l>
                        <l n="198"> J’attends le coup fatal qui doit borner mes jours,</l>
                        <l n="199"> Et bientôt vos rigueurs en finiront le cours.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="200"> J’aime cet entretien ; gémis, pleure, soupire,</l>
                        <l n="201"> Puisque ma volupté s’accroît par ton martyre ;</l>
                        <l n="202"> Au hasard de tes jours prouve ton amitié,</l>
                        <l n="203"> Mais n’espère jamais ni faveur ni pitié.</l>
            <stage><em>Elle veut sortir. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, la retenant. </speaker>
                        <l n="204"> N’imaginez-vous point ma peine sans seconde ?</l>
                        <l n="205"> Dieux ! comme il est aisé de tromper Florimonde !</l>
                        <l n="206"> Que vous êtes crédule ! et que la vanité</l>
                        <l n="207"> Se rencontre souvent avecque la beauté !</l>
                        <l n="208"> Mon cœur passait déjà pour vôtre en votre estime,</l>
                        <l n="209"> Et vous disiez déjà : Je tiens une victime.</l>
                        <l n="210"> Etes-vous si facile, et ne savez-vous pas</l>
                        <l n="211"> Que la beauté que j’aime a de si doux appas ?</l>
                        <l n="212"> Sur un autre, madame, exercez la vengeance</l>
                        <l n="213"> Qui doit à vos ennuis donner tant d’allégeance ;</l>
                        <l n="214"> Je n’accuse pour vous ni le ciel ni le sort,</l>
                        <l n="215"> Et ne vous ferai point coupable de ma mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="216"> Je ne commence pas aujourd’hui de connaître</l>
                        <l n="217"> Où l’artifice règne et combien l’homme est traître ;</l>
                        <l n="218"> Mais je ne me plains point de cette trahison ;</l>
                        <l n="219"> Je t’aime en cet état, conserve ta raison ;</l>
                        <l n="220"> Adore Cléonie et m’épargne le crime</l>
                        <l n="221"> De faire trop souffrir un homme que j’estime.</l>
                        <l n="222"> Adieu ; ne doute point du dessein que je fais,</l>
                        <l n="223"> Et qui s’aimera bien qu’il ne m’aime jamais.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, seul. </speaker>
                        <l n="224"> Saisi, charmé, confus, Amour, par quelle plainte</l>
                        <l n="225"> Prouverai-je l’ennui dont mon âme est atteinte ?</l>
                        <l n="226"> Mes vœux sont méprisés, tout espoir m’est ôté ;</l>
                        <l n="227"> Elle rit de ma peine et de ma vanité,</l>
                        <l n="228"> Et je conserve encor cette flamme importune</l>
                        <l n="229"> Qui trouble mon repos et détruit ma fortune ;</l>
                        <l n="230"> Mes désirs sont payés d’un aveugle refus,</l>
                        <l n="231"> L’ingrate me rebute, et je n’espère plus.</l>
                        <l n="232"> Ô vanité frivole ! orgueil insupportable</l>
                        <l n="233"> Dont j’ai voulu couvrir une ardeur véritable !</l>
                        <l n="234"> Le temps, qui change tout, eût changé ses mépris,</l>
                        <l n="235"> Et ma persévérance eût touché ses esprits.</l>
                        <l n="236"> Mais mon cœur est esclave et mon humeur est vaine ;</l>
                        <l n="237"> Un malheureux captif veut déguiser sa peine ;</l>
                        <l n="238"> J’oblige cette belle à me désobliger ;</l>
                        <l n="239"> J’irrite sa rigueur, et j’aide à m’affliger.</l>
                        <l n="240"> Que résoudrai-je enfin ? quel avis dois-je suivre ?</l>
                        <l n="241"> Ce malheur infini me permet-il de vivre ?</l>
                        <l n="242"> Lui dois-je une autre fois parler de mon tourment ?</l>
                        <l n="243"> Et la dois-je revoir en qualité d’amant ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE, le surprenant. </speaker>
                        <l n="244"> N’y songez plus, rêveur.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="245"> Par ma peine infinie,</l>
                        <l n="246"> Jugez de vos attraits, aimable Cléonie.</l>
                        <l n="247"> Je songeais au moment que ce bel œil me prit ;</l>
                        <l n="248"> Cette unique pensée occupait mon esprit.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="249"> Oh ! tu n’as point d’ardeur qui te nuise de sorte</l>
                        <l n="250"> Que tu ne souffres bien l’ennui qu’elle t’apporte ;</l>
                        <l n="251"> J’en ai bien pour Théaste, il le faut confesser,</l>
                        <l n="252"> Mais je n’en ai point tant qu’elle ne pût cesser.</l>
                        <l n="253"> Un peu plus de froideur, un peu moins de caresses,</l>
                        <l n="254"> Alentiraient beaucoup l’ardeur dont tu me presses ;</l>
                        <l n="255"> Et je comparerais avec quelque raison</l>
                        <l n="256"> La liberté d’un autre avecque ma prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à part. </speaker>
                        <l n="257"> Comment !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="258"> N’y pense plus ; de quelle rêverie</l>
                        <l n="259"> Te viens-je de tirer ? dis-le sans flatterie ;</l>
                        <l n="260"> Quel ennui si profond sur ce visage est peint ?</l>
                        <l n="261"> Quelle pâleur se mêle aux roses de ton teint ?</l>
                        <l n="262"> Ton cœur est-il épris de quelque ardeur nouvelle ?</l>
                        <l n="263"> Dis, je l’approuverai si la cause en est belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="264"> Qu’est-ce ? que dites-vous d’une nouvelle amour ?</l>
                        <l n="265"> Ô dieux ! de quelle humeur je me trouve à ce jour !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="266"> Confesse le sujet de ta mélancolie ;</l>
                        <l n="267"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="268"> Je n’en sais point que le nœud qui nous lie.</l>
                        <l n="269"> Votre abord me confond, et les rayons naissants</l>
                        <l n="270"> De ces astres jumeaux éblouissent mes sens.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="271"> Encore que l’amour ne nous tourmente guères,</l>
                        <l n="272"> On reçoit pour raisons ces défaites vulgaires.</l>
                        <l n="273"> Ton excuse suffît, je n’en demande plus ;</l>
                        <l n="274"> Mais pour qui pousses-tu ces soupirs superflus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à part. </speaker>
                        <l n="275"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="276"> Tu rêves encor ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="277"> Pardonnez, Florimonde ;</l>
                        <l n="278"> (Dieux ! faut-il que toujours mon discours se confonde !)</l>
                        <l n="279"> Cléonie, excusez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="280"> Non, non, il n’est plus temps</l>
                        <l n="281"> De déguiser l’ardeur de tes feux inconstants :</l>
                        <l n="282"> Cette divine fille a ton âme ravie ;</l>
                        <l n="283"> Mais je vois, cher ami, son bonheur sans envie ;</l>
                        <l n="284"> Que la peur de ma plainte et de mon désespoir</l>
                        <l n="285"> Ne te détourne pas du plaisir de la voir ;</l>
                        <l n="286"> Cette injure me plaît, qui m’arrive pour elle,</l>
                        <l n="287"> Et l’infidélité ne fut jamais si belle.</l>
                        <l n="288"> Quoi ! tu trembles, Théaste, au point de me quitter ?</l>
                        <l n="289"> Ton frère en m’oubliant t’apprit à l’imiter.</l>
                        <l n="290"> Quoi ! tu crains de la suivre, et, frère d’un perfide,</l>
                        <l n="291"> Tu peux en ce chemin marcher d’un pied timide !</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="292"> Ah ! ne soupçonnez point de cette lâcheté</l>
                        <l n="293"> Un qui ne veut mourir que pour votre beauté.</l>
                        <l n="294"> J’atteste de ma foi, qui n’a point de seconde,</l>
                        <l n="295"> Cet être souverain qui régit tout le monde,</l>
                        <l n="296"> Qu’un infâme renom à ma perte soit joint,</l>
                        <l n="297"> Que je sois aux neveux...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="298"> Attends, n’achève point ;</l>
                        <l n="299"> Souvent ces faux souhaits traînent leur repentance,</l>
                        <l n="300"> Et je crains ton malheur plus que ton inconstance.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="301"> Que la cruauté même invente des tourments...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="302"> Je te croirai plutôt, épargne tes serments.</l>
                        <l n="303"> Mais d’où procède donc la haine illégitime</l>
                        <l n="304"> Dont un jeune étranger veut noircir ton estime ?</l>
                        <l n="305"> Théaste, m’a-t-il dit avec mille dédains,</l>
                        <l n="306"> Est un homme léger entre tous les humains,</l>
                        <l n="307"> Et l’infidélité n’a jamais fait paraître</l>
                        <l n="308"> De telles lâchetés qu’en l’esprit de ce traître.</l>
                        <l n="309"> Le ciel souffre à regret ce monstre des mortels,</l>
                        <l n="310"> Et les siècles passés n’en ont point vu de tels.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="311"> Faites mes yeux témoins de son extravagance.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="312"> Te dis-je pas hier qu’il fuyait ta présence,</l>
                        <l n="313"> Que j’ignore son nom, et que depuis deux jours</l>
                        <l n="314"> Il habite en ces lieux et me tient ces discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="315"> Savez-vous son logis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="316"> Que veux-tu que je die ?</l>
                        <l n="317"> Il ne me veut parler que de ta perfidie ;</l>
                        <l n="318"> Il me cèle son nom, son logis, ses parents,</l>
                        <l n="319"> Et ta seule inconstance est ce que j’en apprends.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="320"> Adieu, si je le vois, ma vengeance et sa peine</l>
                        <l n="321"> Rendront à vos beautés mon ardeur plus certaine ;</l>
                        <l n="322"> Il désavouera tout au point de son trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="323"> Quand il aurait dit vrai je n’en pleurerais pas.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="324"> Je sais la vaine attente où mon amour s’obstine ;</l>
                        <l n="325"> Je creuse mon tombeau, je cherche ma ruine ;</l>
                        <l n="326"> Mon désespoir suivra cet inutile effort,</l>
                        <l n="327"> Et j’adore en ses yeux la cause de ma mort.</l>
                        <l n="328"> Mais que m’opposes-tu ? Souffre que j’obéisse</l>
                        <l n="329"> Aux lois de mon malheur, et que je me trahisse.</l>
                        <l n="330"> Au penser seulement de rompre ma prison,</l>
                        <l n="331"> Tous mes sens révoltés combattent ma raison ;</l>
                        <l n="332"> Et mon mal m’est plus doux que la moindre pensée</l>
                        <l n="333"> De chasser de mon cœur cette ardeur insensée.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="334"> Pareil à ces enfants que la peur de mourir</l>
                        <l n="335"> Touche moins que l’aspect de qui les peut guérir ;</l>
                        <l n="336"> Qui, sans prévoir l’effet du mal qui les possède,</l>
                        <l n="337"> Ne peuvent supporter médecin ni remède ;</l>
                        <l n="338"> Tel votre lâche cœur tremble au simple conseil</l>
                        <l n="339"> De mettre sur sa plaie un premier appareil.</l>
                        <l n="340"> Ainsi tous les amants s’obstinent à leur perte,</l>
                        <l n="341"> Quelque aide qu’on leur cherche et qui leur soit offerte ;</l>
                        <l n="342"> Ainsi, se travailler pour son allégement,</l>
                        <l n="343"> C’est faillir et se faire ennemi d’un amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="344"> J’avouerai tes discours si tu souffres que j’aime ;</l>
                        <l n="345"> J’ai des titres communs avec mon maître même ;</l>
                        <l n="346"> Je crains aveuglément l’avis que je reçoi,</l>
                        <l n="347"> Mais mon maître est enfant, et sans yeux comme moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="348"> Ajoutez à ces noms le titre d’infidèle.</l>
                        <l n="349"> Que fera Félicie ? et vous souvient-il d’elle ?</l>
                        <l n="350"> Ne soupirez-vous plus pour un objet si doux ?</l>
                        <l n="351"> Et peut-on retirer la foi qu’elle a de vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="352"> Peux-tu, cruel ami, m’affliger de la sorte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="353"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="354"> Ne sais-tu pas que Félicie est morte ?</l>
                        <l n="355"> Mon frère m’a mandé ce malheur sans pareil,</l>
                        <l n="356"> Et vit perdre le jour à ce jeune soleil.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="357"> Vous ne m’en dîtes rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="358"> Le ciel ouït mes plaintes ;</l>
                        <l n="359"> Ne renouvelle point ces sensibles atteintes,</l>
                        <l n="360"> Je meurs à ce penser.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="361"> Mais Cléonie, au moins,</l>
                        <l n="362"> A possédé depuis votre espoir et vos soins ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="363"> Tu ressens comme moi l’amour qu’elle a fait naître ;</l>
                        <l n="364"> Je serai, si tu veux, lâche, perfide, traître,</l>
                        <l n="365"> Mes soupirs étaient feints, mes serments étaient faux,</l>
                        <l n="366"> Je confesserai tout, j’avouerai mes défauts.</l>
                        <l n="367"> J’adorais Florimonde, et l’œil de Cléonie</l>
                        <l n="368"> Ne contribuait point à ma peine infinie :</l>
                        <l n="369"> Elle peut agréer où madame n’est pas,</l>
                        <l n="370"> Mais cet aimable objet dissipe ses appas ;</l>
                        <l n="371"> Elle est à ses côtés et sans lustre et sans grâce,</l>
                        <l n="372"> Comme auprès du soleil une étoile s’efface ;</l>
                        <l n="373"> Et je ne la suivais qu’avec dessein de voir</l>
                        <l n="374"> Celle qui sur mes sens exerce son pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="375"> Tu peux ne l’aimer plus, mais cette médisance</l>
                        <l n="376"> Dont tu veux lâchement couvrir ton inconstance,</l>
                        <l n="377"> Est honteuse et détruit ton premier sentiment</l>
                        <l n="378"> Avec trop d’injustice et trop ingratement.</l>
                        <l n="379"> De tes lâches mépris mon jugement s’irrite,</l>
                        <l n="380"> Et je dois cette preuve à son rare mérite ;</l>
                        <l n="381"> Elle a des qualités dignes de tes désirs,</l>
                        <l n="382"> Et ton affection est due à ses soupirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="383"> Si tu veux, inhumain, m’affliger de la sorte,</l>
                        <l n="384"> Brisons ; sors d’intérêt en tout ce qui m’importe ;</l>
                        <l n="385"> Laisse-moi le souci de gouverner mes vœux,</l>
                        <l n="386"> Et ne t’obstine point contre ce que je veux.</l>
            <stage><em>Il aperçoit Florimonde.</em></stage>
                        <l n="387"> Voilà cette beauté dont toute âme est charmée ;</l>
                        <l n="388"> De combien de rayons est la tienne enflammée ?</l>
                        <l n="389"> La faut-il aborder ? Ô respects superflus !</l>
                        <l n="390"> Plains-toi, lâche captif, ne délibère plus.</l>
            <stage><em>Il se met à genoux.</em></stage>
                        <l n="391"> Troublé, confus, saisi d’un repentir extrême,</l>
            <stage>C’est tout ce que je puis que dire <em>je vous aime</em>,</stage>
                        <l n="392"> Et que d’offrir un cœur à vos rares beautés,</l>
                        <l n="393"> Qui s’était rebellé contre vos cruautés.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE, à Florimonde. </speaker>
                        <l n="394"> Qui ne plaindrait son mal à voir comme il soupire ?</l>
                        <l n="395"> Et qui ne jugerait qu’il souffre un vrai martyre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="396"> Peux-tu, cruel ami, douter de mon tourment,</l>
                        <l n="397"> Et t’opposer toi-même à mon allégement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="398"> La feinte désormais n’est plus assez subtile ;</l>
                        <l n="399"> Faites vos passe-temps d’un esprit plus facile ;</l>
                        <l n="400"> Je n’aurais pas sujet de trop de vanité,</l>
                        <l n="401"> Quand j’aurais du pouvoir sur votre liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="402"> Vous doutez justement combien je vous respecte ;</l>
                        <l n="403"> Ma propre vanité rend ma flamme suspecte ;</l>
                        <l n="404"> Et vous m’avez fait voir des mépris si puissants,</l>
                        <l n="405"> Que j’ai désavoué cette ardeur que je sens.</l>
                        <l n="406"> Mais cette vaine humeur cède enfin à ma peine ;</l>
                        <l n="407"> Je ne déguise plus une amour si certaine,</l>
                        <l n="408"> Et quelques longs mépris dont je sois menacé,</l>
                        <l n="409"> Je reconnais les traits dont mon cœur fut blessé.</l>
                        <l n="410"> Que jamais vos beaux yeux ne me rendent justice,</l>
                        <l n="411"> Que du crime d’autrui je porte le supplice ;</l>
                        <l n="412"> N’épargnez ni froideurs, ni dédains, ni refus ;</l>
                        <l n="413"> Ce superbe captif ne se révolte plus ;</l>
                        <l n="414"> Je rendrai sans rougir ce tribut à vos charmes,</l>
                        <l n="415"> Et j’avouerai partout le sujet de mes larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE, à Florimonde. </speaker>
                        <l n="416"> Il feint subtilement, il le faut confesser ;</l>
                        <l n="417"> Mais il brûle d’un feu qui ne saurait cesser.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="418"> Est-ce ainsi que tu sers une douleur si forte :</l>
                        <l n="419"> Est-ce l’allégement que ta pitié m’apporte ?</l>
                        <l n="420"> Injurieux ami, me niant du secours,</l>
                        <l n="421"> Laisse à ma passion au moins un libre cours.</l>
                        <l n="422"> Adieu, laisse-moi seul.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="423"> Non, non, sa compagnie</l>
                        <l n="424"> N’augmente ni décroît ma froideur infinie,</l>
                        <l n="425"> Je crois ce qui vous plaît ; vous m’aimez en effet,</l>
                        <l n="426"> Mais ne savez-vous pas le dessein que j’ai fait ?</l>
                        <l n="427"> Et si vous ne doutez de mon indifférence,</l>
                        <l n="428"> Êtes-vous satisfait d’aimer sans espérance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="429"> Madame, est-il quelqu’un qui ne sache en ces lieux</l>
                        <l n="430"> Qu’il aime Cléonie à l’égal de ses yeux ?</l>
                        <l n="431"> Et n’admirez vous point avec combien d’adresse</l>
                        <l n="432"> Il veut persuader qu’un autre objet le blesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, tirant son épée. </speaker>
                        <l n="433"> Traître, c’est trop souffrir ce discours insolent,</l>
                        <l n="434"> Par qui tu rends suspect un feu si violent.</l>
                        <l n="435"> Lâche, qu’un prompt départ de ces lieux te retire,</l>
                        <l n="436"> Ou ton sang répandu prouvera mon martyre.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="437"> Voyez, à la pâleur dont son visage est peint,</l>
                        <l n="438"> S’il peut avec plus d’art témoigner ce qu’il feint.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à Florimonde qui le retient. </speaker>
                        <l n="439"> Souffrez...</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE, en riant. </speaker>
                        <l n="440"> Qui ne croirait que son esprit s’altère ?</l>
                        <l n="441"> Et qui ne dirait pas : Théaste est en colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="442"> Traître, indigne sujet de mon affection.</l>
            <stage><em>À Florimonde.</em></stage>
                        <l n="443"> Madame, consentez à sa punition.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="444"> Ô dieux ! qu’il est adroit ! et par quel artifice</l>
                        <l n="445"> D’un simple passe-temps il fait un vrai supplice !</l>
                        <l n="446"> Qui d’un mal si bien feint n’aurait quelque soupçon ?</l>
                        <l n="447"> Ne le croyez pourtant que de bonne façon.</l>
                        <l n="448"> Adieu.</l>
            <stage><em>Il sort en riant.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="449"> Tu fuis en vain, lâche objet de ma haine ;</l>
                        <l n="450"> D’une heure seulement tu diffères ta peine,</l>
                        <l n="451"> Et ni soin, ni faveur ou du ciel ou du sort</l>
                        <l n="452"> Ne divertiraient pas le moment de ta mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="453"> Ainsi, continuant l’honneur que vous me faites,</l>
                        <l n="454"> Une ardeur inutile en rompt de si parfaites ;</l>
                        <l n="455"> Vous m’aimez, je le crois ; mais ne savez-vous pas</l>
                        <l n="456"> Que je hais ce mot seul autant que le trépas ?</l>
                        <l n="457"> Ne m’espérez jamais ni douce ni traitable :</l>
                        <l n="458"> Quand j’ai fait un dessein il est irrévocable ;</l>
                        <l n="459"> L’Amour rend à mon cœur ses titres absolus,</l>
                        <l n="460"> Avec condition de ne me l’ôter plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="461"> Augmentez vos rigueurs, et s’il se peut, madame,</l>
                        <l n="462"> Que votre cruauté soit égale à ma flamme ;</l>
                        <l n="463"> Je ne m’obstine point contre un ferme propos,</l>
                        <l n="464"> Et n’ai point de dessein contre votre repos.</l>
                        <l n="465"> Mais, exempte d’amour, souffrez d’être adorée :</l>
                        <l n="466"> Je prévois mon malheur, ma perle est assurée ;</l>
                        <l n="467"> Mais la nécessité de mourir de vos coups</l>
                        <l n="468"> Me fait haïr ailleurs un traitement plus doux ;</l>
                        <l n="469"> Et vous me plaisez plus insensible et cruelle</l>
                        <l n="470"> Qu’une qui me rendrait une ardeur mutuelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="471"> Eh bien, souffrez, monsieur, sans espoir de secours,</l>
                        <l n="472"> Tant que de vos ennuis le ciel borne le cours ;</l>
                        <l n="473"> Puisqu’en vous comme ailleurs ma froideur sans seconde</l>
                        <l n="474"> Laisse une liberté commune à tout le monde.</l>
                        <l n="475"> J’ouvre l’œil sans dessein, j’ignore son effet,</l>
                        <l n="476"> Et ne puis réformer ce que nature a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="477"> Mais le temps est passé des froideurs sans pareilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="478"> Vous achèverez seul. Adieu, contez merveilles.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="479"> Théaste, avoueras-tu ce que je veux savoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="480"> Je confesserai tout, s’il est en mon pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="481"> Aimes-tu Florimonde ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="482"> Hélas ! de quelle envie</l>
                        <l n="483"> Je vois, fidèle ami, le bonheur de ta vie !</l>
                        <l n="484"> Qu’un astre favorable en détourne tes pas !</l>
                        <l n="485"> Et que le sort est doux à qui ne l’aime pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="486"> Quoi ! tu te plains déjà ? Cette présomptueuse</l>
                        <l n="487"> Ne sait pas estimer ton ardeur vertueuse.</l>
                        <l n="488"> Le mépris lui sied mal après tant de refus</l>
                        <l n="489"> Qu’on a faits si longtemps à ses vœux superflus.</l>
                        <l n="490"> Veut-elle, ayant souffert une si longue peine,</l>
                        <l n="491"> Changer de qualité, trancher de l’inhumaine,</l>
                        <l n="492"> Et briguer une place au rang de ces beautés</l>
                        <l n="493"> Dont on voit tous les jours tant d’amants rebutés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="494"> Quelle, cruel ami, dans ce rang redoutable,</l>
                        <l n="495"> À raison de prétendre un bien plus équitable ?</l>
                        <l n="496"> As-tu porté les yeux sur les lis de son sein,</l>
                        <l n="497"> Sans concevoir au moins un amoureux dessein ?</l>
                        <l n="498"> As-tu vu sans amour l’or de ses tresses blondes</l>
                        <l n="499"> Dessus un front si blanc se diviser en ondes ?</l>
                        <l n="500"> Et le ciel devait-il qu’à ses divines mains</l>
                        <l n="501"> Commettre à gouverner le destin des humains ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="502"> Ô dieux ! Théaste en tient. Le beau sujet de rire !</l>
                        <l n="503"> Encore un jour ou deux, et nous verrons bien pire.</l>
                        <l n="504"> Théaste, pauvre amant, hélas ! que ta raison</l>
                        <l n="505"> Touche déjà de près sa dernière saison !</l>
                        <l n="506"> Es-tu de ces esprits qui, féconds en chimères,</l>
                        <l n="507"> Se font d’objets mortels des dieux imaginaires ?</l>
                        <l n="508"> As-tu ces mêmes yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="509"> Adieu ; telle qu’elle est,</l>
                        <l n="510"> Souffre que je l’adore, et dis ce qui te plaît.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, seul. </speaker>
                        <l n="511"> Il est vrai que jamais rigueur plus obstinée</l>
                        <l n="512"> D’une chaste beauté n’a l’ardeur terminée ;</l>
                        <l n="513"> Que ses vœux innocents dévoient m’être plus chers,</l>
                        <l n="514"> Et qu’elle a des bontés à fendre des rochers.</l>
                        <l n="515"> J’ai ri de ses soupirs, j’ai méprisé ses charmes,</l>
                        <l n="516"> Et j’ai vu d’un œil sec ses yeux mouillés de larmes ;</l>
                        <l n="517"> Mille amants plus parfaits soupirent sous sa loi,</l>
                        <l n="518"> Et ce qu’ils font pour elle, elle l’a fait pour moi ;</l>
                        <l n="519"> Je l’ai vue à mes pieds, pâle, triste, malade,</l>
                        <l n="520"> Me prier de l’entendre, implorer une œillade ;</l>
                        <l n="521"> Je voyais de ses pleurs son beau sein arrosé,</l>
                        <l n="522"> Et je lui reprochais ce que j’avais causé ;</l>
                        <l n="523"> Je condamnais l’ardeur qu’elle faisait paraître.</l>
                        <l n="524"> Et ne pouvais souffrir ce que je faisais naître ;</l>
                        <l n="525"> Ô rigueur criminelle, indigne cruauté,</l>
                        <l n="526"> Contre un si charmante et parfaite beauté !</l>
                        <l n="527"> Mais que cet entretien est contraire à l’envie</l>
                        <l n="528"> Que j’ai de conserver le repos de ma vie !</l>
                        <l n="529"> Si franc de passion, je raisonne en amant,</l>
                        <l n="530"> Et songe avec plaisir à cet objet charmant.</l>
                        <l n="531"> Cessez, tristes discours ; loin, frivoles pensées,</l>
                        <l n="532"> Messagers importuns de flammes insensées,</l>
                        <l n="533"> Qui domptez le raison et disposez les cœurs</l>
                        <l n="534"> À dépendre d’Amour et souffrir des vainqueurs ;</l>
                        <l n="535"> Ne me figurez plus cet objet adorable,</l>
                        <l n="536"> Et souffrez que Cléante ait un repos durable.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE, à Tirsis, en lui montrant Cléante. </speaker>
                        <l n="537"> Voilà ce beau rocher qui respire le jour,</l>
                        <l n="538"> Cet esprit insensible aux attraits de l’amour,</l>
                        <l n="539"> Ce cœur inaccessible à ces divines flammes,</l>
                        <l n="540"> Et ce fier dédaigneux des libertés des dames.</l>
                        <l n="541"> Cléante, est-il pas vrai ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="542"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="543"> Que jamais les cieux</l>
                        <l n="544"> Ne furent plus sereins ni plus beaux à nos yeux,</l>
                        <l n="545"> Et qu’on n’aurait point vu tant de beautés écloses</l>
                        <l n="546"> Depuis que l’œil du jour ranime toutes choses,</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="547"> Ce jour est sans pareil.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="548"> Ces deux chantres de l’air</l>
                        <l n="549"> Font ouïr en ces lieux leur amour sans parler.</l>
                        <l n="550"> Vois qu’au bord de ces eaux Zéphire baise Flore,</l>
                        <l n="551"> Toute parée encor des perles de l’Aurore.</l>
                        <l n="552"> Ces arbres jusqu’au cœur se sentent embraser ;</l>
                        <l n="553"> Vois leurs feuillages verts émus pour se baiser,</l>
                        <l n="554"> Et vois que doucement l’eau baise ce rivage,</l>
                        <l n="555"> Qui la tient embrassée et cause son servage.</l>
                        <l n="556"> Es-tu seul insensible aux amoureux appas ?</l>
                        <l n="557"> Ces objets innocents ne t’émeuvent-ils pas ?</l>
                        <l n="558"> Florimonde vaut tant !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="559"> Cette fille importune</l>
                        <l n="560"> Vous fait-elle embrasser le soin de sa fortune ?</l>
                        <l n="561"> Ne se rend-elle point à de si long refus ?</l>
                        <l n="562"> Et, n’ayant rien acquis, croit-elle obtenir plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="563"> Non, non, cette beauté dont toute âme est charmée,</l>
                        <l n="564"> Fait naître de la flamme et n’est plus enflammée ;</l>
                        <l n="565"> Elle ne cherche plus de secours à son mal ;</l>
                        <l n="566"> Ses travaux sont finis par un ordre fatal ;</l>
                        <l n="567"> Cette puissante main qui soutient tout le monde</l>
                        <l n="568"> Etablit le repos au sein de Florimonde ;</l>
                        <l n="569"> Un généreux effort dégage ses esprits,</l>
                        <l n="570"> Et d’une lâche amour fait un juste mépris.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="571"> Sa résolution est digne de louange,</l>
                        <l n="572"> Et je l’estime plus pour cet objet étrange</l>
                        <l n="573"> Que pour avoir souffert un si cruel tourment.</l>
                        <l n="574"> Adieu, que son mépris dure éternellement.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="575"> Dieux ! ce barbare esprit, de la même constance</l>
                        <l n="576"> Qu’il a vu son amour voit son indifférence !</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="577"> J’approuve qu’il conserve un cœur indifférent,</l>
                        <l n="578"> Et ne condamne point ce mépris apparent ;</l>
                        <l n="579"> Mais l’oubli, ce me semble, est digne de tonnerre ;</l>
                        <l n="580"> Ce crime dût armer le ciel contre la terre.</l>
                        <l n="581"> Et son juste courroux n’éclate jamais tant</l>
                        <l n="582"> Qu’en la punition d’un esprit inconstant.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="583"> Il est vrai que ce vice est un défaut extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="584"> Et vous souffrez un traître et l’inconstance même !</l>
                        <l n="585"> Un perfide est souffert au nombre des mortels,</l>
                        <l n="586"> Et l’Amour le reçoit encore en ses autels !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="587"> Vous parlez de Théaste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="588"> Adieu, je vois ce traître.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="589"> L’as-tu vu me quitter quand il t’a vu paraître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="590"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="591"> Ce jeune étranger dont l’esprit violent</l>
                        <l n="592"> Ne saurait contenir son mépris insolent,</l>
                        <l n="593"> Qui te porte une haine à nulle autre seconde,</l>
                        <l n="594"> Et te peint si léger aux yeux de tout le monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="595"> Quel sentier a-t-il pris ? Courons.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="596"> Je ne crois pas</l>
                        <l n="597"> Que ta course a présent puisse atteindre ses pas.</l>
                        <l n="598"> Je crains un triste effet du courroux qui le presse ;</l>
            <stage><em>Tirsis revient. </em></stage>
                        <l n="599"> Théaste, le voici, reviens. Quelle vitesse !</l>
                        <l n="600"> Ô dieux ! jamais chevreuil n’a d’un pas si pressé</l>
                        <l n="601"> Évité les assauts dont il est menacé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="602"> Fais que ce traître cœur se présente à ma vue.</l>
                        <l n="603"> Où l’as-tu vu, cruelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="604"> Ah ! simple, tu m’a crue ?</l>
                        <l n="605"> Tu ne tiens rien, Théaste ; il est bien loin d’ici ;</l>
                        <l n="606"> Son trépas me serait un trop cuisant souci,</l>
                        <l n="607"> Si je l’avais causé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="608"> Ta remise inutile</l>
                        <l n="609"> Lui ferait dans le ciel chercher un vain asile.</l>
                        <l n="610"> Je saurai son dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="611"> Reconduis-moi chez nous,</l>
                        <l n="612"> Après, suis les avis de ton juste courroux.</l>
                        <l n="613"> Mais ta civilité souffre dans ta colère,</l>
                        <l n="614"> Et tu dois tout soumettre au dessein de me plaire.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="615"> Que je m’entretenais d’un espoir inutile !</l>
                        <l n="616"> Qu’en nos jeunes esprits la constance est fragile !</l>
                        <l n="617"> Et, quelque généreux qu’aient été mes efforts,</l>
                        <l n="618"> Combien les traits d’Amour sont encore plus forts</l>
                        <l n="619"> Que je sens un effet contraire à mon attente !</l>
                        <l n="620"> Ma flamme chaque jour devient plus véhémente ;</l>
                        <l n="621"> Elle est plus supportable alors qu’elle paraît,</l>
                        <l n="622"> Et le dessein que j’ai de la cacher l’accroît.</l>
                        <l n="623"> J’aime, j’aime Cléante, et cet esprit barbare</l>
                        <l n="624"> Me paraît chaque jour plus charmant et plus rare.</l>
                        <l n="625"> Il condamne mes pleurs, il rit de mes soupirs ;</l>
                        <l n="626"> Mais son ingratitude augmente mes désirs,</l>
                        <l n="627"> Et mon affection s’accroît par ma disgrâce,</l>
                        <l n="628"> Comme chez lui mes feux produisent de la glace.</l>
                        <l n="629"> J’ai dessein toutefois de ne m’exposer plus</l>
                        <l n="630"> À la confusion de souffrir ses refus ;</l>
                        <l n="631"> J’évite de ses yeux l’agréable lumière ;</l>
                        <l n="632"> Le trouvant sur mes pas, je m’enfuis la première ;</l>
                        <l n="633"> Je détourne les yeux de ses charmants appas.</l>
                        <l n="634"> Mais à quoi ces froideurs, s’il ne les ressent pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="635"> La loi d’Amour, madame, est une loi fatale ;</l>
                        <l n="636"> On voit des changements d’une importance égale ;</l>
                        <l n="637"> Le vieillard affamé qui mange ses enfants</l>
                        <l n="638"> Quelquefois des vainqueurs a fait des triomphants ;</l>
                        <l n="639"> Cléante à ses dépens vous peut rendre justice,</l>
                        <l n="640"> Et d’un esprit injuste éprouver le supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="641"> Quel homme si barbare a jamais vu le jour ?</l>
                        <l n="642"> Et qui jamais a dit : « Cléante a de l’amour ? »</l>
                        <l n="643"> Ô le frivole espoir !</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="644"> Dedans ces âmes lentes,</l>
                        <l n="645"> Ces ardeurs à la fin naissent plus violentes ;</l>
                        <l n="646"> Il peut en vos ennuis prendre une égale part,</l>
                        <l n="647"> Et beaucoup aiment plus pour avoir aimé tard.</l>
                        <l n="648"> Usez d’autres moyens sur cette âme inhumaine,</l>
                        <l n="649"> Employez le mépris où la caresse est vaine,</l>
                        <l n="650"> Parez d’attraits nouveaux et de nouvelles fleurs</l>
                        <l n="651"> Ce teint si dénué de ses vives couleurs ;</l>
                        <l n="652"> Et, si vous le voulez éprouver davantage,</l>
                        <l n="653"> Il faut souffrir Théaste ; agréez son servage ;</l>
                        <l n="654"> Feignez de l’estimer, qu’on en sème le bruit ;</l>
                        <l n="655"> Et ce faux changement peut-être aura son fruit.</l>
                        <l n="656"> Il peut se repentir de son ingratitude,</l>
                        <l n="657"> Et prendre part enfin en votre inquiétude.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="658"> Je suivrai ton avis ; certaine émotion</l>
                        <l n="659"> Me promet quelque effet de cette invention.</l>
                        <l n="660"> Vois de ce pas Théaste, et lui contes merveille ;</l>
                        <l n="661"> Dis-lui qu’il peut enfin posséder mon oreille ;</l>
                        <l n="662"> Tendons à son amour cet appât décevant ;</l>
                        <l n="663"> Pour un solide bien n’épargnons point du vent.</l>
                        <l n="664"> En l’attendant chez nous je vais, avec ma glace,</l>
                        <l n="665"> Consulter du retour de ma première grâce,</l>
                        <l n="666"> Opposer ma constance aux ruisseaux de mes pleurs,</l>
                        <l n="667"> Et composer de trêve avecque mes douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="668"> Feignez bien seulement. Adieu, je vois Cléante.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="669"> Suis-je si dangereux ? mon abord l’épouvante.</l>
                        <l n="670"> Ô dieux, quel changement !</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="671"> Que votre sort est doux,</l>
                        <l n="672"> Qui l’approche d’un autre et l’éloigné de vous !</l>
                        <l n="673"> Goûtez un long repos, chassez de vos pensées</l>
                        <l n="674"> Cet objet importun de vos plaintes passées.</l>
                        <l n="675"> Elle ne pousse plus de soupirs si pressants ;</l>
                        <l n="676"> Son cœur est dégagé de l’empire des sens ;</l>
                        <l n="677"> Un nouveau feu succède à sa flamme ancienne,</l>
                        <l n="678"> Et le ciel rétablit votre paix et la sienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="679"> Connais-je point l’auteur de ce brasier naissant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="680"> Théaste est le sujet des ardeurs qu’elle sent.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="681"> Théaste vaut beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="682"> Il languit, il soupire,</l>
                        <l n="683"> Et par des signes vrais prouve un si vrai martyre,</l>
                        <l n="684"> Que certes Florimonde eût été sans pitié,</l>
                        <l n="685"> Demeurant insensible à sa ferme amitié.</l>
                        <l n="686"> Je m’en vais arrêter cet heureux mariage</l>
                        <l n="687"> Qui sous un même joug leur deux âmes engage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="688"> Le ciel soit favorable à leur affection,</l>
                        <l n="689"> Et fasse réussir votre commission !</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="690"> Quand deux cœurs sont d’accord, cher Cléante, il me semble,</l>
                        <l n="691"> Qu’il n’est pas malaisé de les unir ensemble.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, seul. </speaker>
                        <l n="692"> Homme le plus ingrat qui respire le jour,</l>
                        <l n="693"> Indigne objet de tant d’amour,</l>
                        <l n="694"> Cette rare beauté ne t’est plus importune ;</l>
                        <l n="695"> Elle ne languit plus sous le joug de tes lois,</l>
                        <l n="696"> Un autre a bien reçu l’amour que tu devais</l>
                        <l n="697"> Moins à son jugement qu’à ta bonne fortune.</l>
                        <l n="698"> À d’autres yeux qu’aux tiens ses yeux ont été chers,</l>
                        <l n="699"> Et tous cœurs ne sont pas rochers.</l>
                        <l n="700"> Un autre est glorieux de ce que tu rejettes ;</l>
                        <l n="701"> En toi seul elle trouve un barbare meurtrier,</l>
                        <l n="702"> Et l’amour n’eut jamais un rebelle si fier,</l>
                        <l n="703"> Comme il n’a jamais eu de si belles sujettes.</l>
                        <l n="704"> Tu n’es plus cet objet si doux à ses désirs,</l>
                        <l n="705"> Tu ne causes plus ses soupirs ;</l>
                        <l n="706"> Un juste coup du ciel change sa destinée,</l>
                        <l n="707"> Tu ne seras plus sourd à ses vœux superflus ;</l>
                        <l n="708"> Elle a séché ses pleurs, et tu ne verras plus</l>
                        <l n="709"> Cette chaste Vénus à tes pieds enchaînée.</l>
                        <l n="710"> Attribue, insolent, au pouvoir de tes traits</l>
                        <l n="711"> La conquête de ses attraits ;</l>
                        <l n="712"> Montre partout les fers d’une esclave si belle,</l>
                        <l n="713"> Vante-toi que ton cœur n’est qu’un rocher vivant,</l>
                        <l n="714"> Goûte ces faux plaisirs, repais-toi de ce vent.</l>
                        <l n="715"> Cependant qu’à ta honte un autre jouit d’elle.</l>
                        <l n="716"> Tandis que ton orgueil enrichit ton rival</l>
                        <l n="717"> D’un trésor qui n’a point d’égal,</l>
                        <l n="718"> Du prix d’une beauté qui n’a point de seconde,</l>
                        <l n="719"> Tu peux, sans être vain, exalter ton pouvoir.</l>
                        <l n="720"> Et dire : Ils n’ont qu’un bien que je pouvais avoir ;</l>
                        <l n="721"> Cette gloire est pour toi, mais ils ont Florimonde.</l>
                        <l n="722"> Inutiles pensers, honteuses rêveries.</l>
                        <l n="723"> Qui portez mon esprit à d’aveugles furies,</l>
                        <l n="724"> Quelle loi vous dispense à troubler mon repos ?</l>
                        <l n="725"> Et qu’avancerez-vous contre un ferme propos ?</l>
                        <l n="726"> Portez, tristes pensers, vos conseils inutiles</l>
                        <l n="727"> À ces cœurs abattus, à ces âmes serviles,</l>
                        <l n="728"> Faibles jouets des vents, qui, sans cesse agités,</l>
                        <l n="729"> Entre mille desseins n’en ont point d’arrêtés.</l>
                        <l n="730"> Mais, ô faible discours qui flatte ma pensée,</l>
                        <l n="731"> Dans le nouveau tourment dont mon âme est blessée,</l>
                        <l n="732"> Tu ne peux empêcher l’étreinte de mes fers,</l>
                        <l n="733"> Et ne rétablis point le repos que je perds.</l>
                        <l n="734"> Un captif orgueilleux se flatte en son servage ;</l>
                        <l n="735"> Je veux paraître libre alors que je m’engage.</l>
                        <l n="736"> Un orgueil raisonnable à mon mal serait joint,</l>
                        <l n="737"> S’il m’était moins sensible en ne l’avouant point.</l>
                        <l n="738"> Mais j’aime ces charmeurs de tant de belles âmes,</l>
                        <l n="739"> Ces yeux qui forcent tout, qui causent tant de flammes,</l>
                        <l n="740"> Mon sort est gouverné par ces astres d’amour,</l>
                        <l n="741"> Et ces jeunes soleils me coûteront le jour.</l>
                        <l n="742"> Quelle nouvelle ardeur fait dans ce sein barbare</l>
                        <l n="743"> D’un si lâche mépris une amitié si rare,</l>
                        <l n="744"> Et me peint aujourd’hui si doux, si plein d’appas,</l>
                        <l n="745"> Le même objet qu’hier mes yeux ne souffraient pas ?</l>
                        <l n="746"> Sa beauté me déplaît quand elle m’est offerte,</l>
                        <l n="747"> Et j’en suis idolâtre au moment de sa perte.</l>
                        <l n="748"> Est-ce que la raison m’a dessillé les yeux,</l>
                        <l n="749"> Pour me faire estimer ce chef-d’œuvre des cieux,</l>
                        <l n="750"> Pour bannir de mon cœur cette froideur extrême,</l>
                        <l n="751"> Et pour me faire enfin perdre la raison même ?</l>
                        <l n="752"> Enfin que résoudrai-je en cette extrémité ?</l>
                        <l n="753"> Mais que puis-je résoudre étant sans liberté ?</l>
                        <l n="754"> Soumettons à ses lois le cours de nos années,</l>
                        <l n="755"> Et suivons sans dessein celui des destinées.</l>
            <stage><em>Apercevant Théaste.</em></stage>
                        <l n="756"> Où va seul et pensif ce glorieux amant ?</l>
                        <l n="757"> Restreignons à ses yeux un feu si véhément.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="758"> Enfin elle est à vous, son cœur est sans défense,</l>
                        <l n="759"> Et ce rebelle enfin est votre récompense.</l>
                        <l n="760"> Il partage les feux dont vous êtes épris :</l>
                        <l n="761"> Le mérite et l’amour tôt ou tard ont leur prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="762"> L’amour sans le mérite a d’inutiles armes,</l>
                        <l n="763"> Et ce malheur produit le sujet de mes larmes.</l>
                        <l n="764"> Mais riez de me voir en l’état où je suis ;</l>
                        <l n="765"> Joignez ce déplaisir à mes autres ennuis.</l>
                        <l n="766"> Un superbe vainqueur, un charmeur insensible,</l>
                        <l n="767"> En qui l’amour rencontre un cœur inaccessible,</l>
                        <l n="768"> Qui rebute l’objet dont je suis rebuté,</l>
                        <l n="769"> Mérite qu’on lui souffre un peu de vanité.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="770"> Elle sera bientôt le butin de vos forces.</l>
                        <l n="771"> Quelle dame en ces lieux évite vos amorces ?</l>
                        <l n="772"> Ne vous a-t-on pas vu signaler vos mépris</l>
                        <l n="773"> Aux dépens de Cléon, d’Orante et de Cloris ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="774"> Il vous est bien aisé de railler de la sorte ;</l>
                        <l n="775"> Mais soyez satisfait de ce qui vous importe :</l>
                        <l n="776"> Chacun rencontre assez de quoi s’entretenir</l>
                        <l n="777"> En ses propre défauts, s’il s’en veut souvenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, en riant. </speaker>
                        <l n="778"> Quelque heureuse pourtant que soit votre mémoire,</l>
                        <l n="779"> Vous ne trouvez en vous que des sujets de gloire ;</l>
                        <l n="780"> Seul vous êtes l’objet des plus ardents désirs,</l>
                        <l n="781"> Seul vous entretenez l’usage des soupirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="782"> Votre éloquence est rare.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="783"> Adieu ; que cette belle</l>
                        <l n="784"> Fasse durer longtemps votre ardeur mutuelle ;</l>
                        <l n="785"> Car si vous ne joignez vos faveurs à vos coups,</l>
                        <l n="786"> Florimonde n’est plus, et nous la percions tous.</l>
                        <l n="787"> Adieu, conservez-la.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, seul. </speaker>
                        <l n="788"> Dieux ! de quelle impudence,</l>
                        <l n="789"> Par ce ris indiscret ce superbe m’offense !</l>
                        <l n="790"> Et qui rend son mépris et son aversion</l>
                        <l n="791"> Si longtemps supportable à ma discrétion ?</l>
            <stage><em>Voyant passer Tirsis enveloppe dans son manteau.</em></stage>
                        <l n="792"> Mais quel jeune étranger, inconnu dans ces plaines,</l>
                        <l n="793"> Passe rêvant et triste aux bords de ces fontaines ?</l>
                        <l n="794"> C’est ainsi qu’on m’a peint ce jeune audacieux</l>
                        <l n="795"> Qui me rend si suspect aux beautés de ces lieux.</l>
            <stage><em>Il voit Évandre et tire son épée.</em></stage>
                        <l n="796"> Il faut suivre ses pas. Mais un plus grand outrage</l>
                        <l n="797"> Contre cet autre encore anime mon courage.</l>
                        <l n="798"> Traître, lâche ennemi des beaux feux que je sens,</l>
                        <l n="799"> À ce coup fais raison à mes vœux innocents.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="800"> Mais toi, réprime un peu cette insolente envie,</l>
                        <l n="801"> Qui menace de mort qui t’apporte la vie,</l>
                        <l n="802"> Rétreins d’un nœud plus fort notre longue amitié,</l>
                        <l n="803"> Et, le genouil en terre, implore ma pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="804"> Non, non, la fourbe est vaine, et de quelque artifice</l>
                        <l n="805"> Que tu veuilles, ingrat, différer ton supplice,</l>
                        <l n="806"> Tu cherches au besoin d’inutiles efforts,</l>
                        <l n="807"> Et ton esprit ici ne peut sauver ton corps.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="808"> Des injures enfin vous passez à l’outrage.</l>
                        <l n="809"> Assez d’occasions ont prouvé mon courage ;</l>
                        <l n="810"> Mais ce bras est lié par mon affection,</l>
                        <l n="811"> Qui m’oblige à souffrir votre indiscrétion.</l>
                        <l n="812"> En quoi votre valeur est-elle incomparable ?</l>
                        <l n="813"> Quels si rares exploits la rendent mémorable ?</l>
                        <l n="814"> Êtes-vous de ces preux dont on craignait l’abord,</l>
                        <l n="815"> Et qui peuplaient jadis les palais de la Mort ?</l>
                        <l n="816"> Estimez-vous mon cœur rempli de tant de glaces,</l>
                        <l n="817"> Qu’il tremble et qu’il s’effraie à ces fières menaces ?</l>
                        <l n="818"> Souvent ces vifs accès se changent en vapeur,</l>
                        <l n="819"> Et tel qui parle tant a sa part de la peur.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="820"> Traître, par quelle humeur, à mon repos contraire,</l>
                        <l n="821"> Me rendais-tu suspect à ma belle adversaire ?</l>
                        <l n="822"> Quel envieux dessein, quelle déloyauté</l>
                        <l n="823"> Te faisait conspirer avec sa cruauté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="824"> Le ciel, ingrat ami, connaît de quelle envie</l>
                        <l n="825"> Je tâche à rétablir le repos de ta vie.</l>
                        <l n="826"> Il est vrai qu’espérant d’arrêter ton dessein,</l>
                        <l n="827"> Et d’éteindre le feu qui t’embrase le sein,</l>
                        <l n="828"> J’ai combattu longtemps cette flamme naissante,</l>
                        <l n="829"> Et choqué tes désirs d’une force innocente ;</l>
                        <l n="830"> Mais quand j’ai reconnu ton esprit obstiné</l>
                        <l n="831"> Contre quelque malheur qui lui fût destiné,</l>
                        <l n="832"> Chérir aveuglément cette belle inhumaine,</l>
                        <l n="833"> J’ai souffert ton amour, j’ai partagé ta peine,</l>
                        <l n="834"> Et si bien travaillé pour ton avancement...</l>
                        <l n="835"> Mais te dois-je annoncer cet heureux changement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="836"> Que peux-tu procurer au mal qui me tourmente ?</l>
                        <l n="837"> Évandre, as-tu fléchi cette insensible amante ?</l>
                        <l n="838"> Son cœur incline-t-il au dessein que je veux ?</l>
                        <l n="839"> Et l’as-tu disposée à recevoir mes vœux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="840"> J’aime qu’un orgueilleux parle de cette sorte ;</l>
                        <l n="841"> J’aime à voir réprimer l’ardeur qui le transporte.</l>
                        <l n="842"> Ne réclame que moi pour ton soulagement,</l>
                        <l n="843"> Mais que ton repentir obtiendra seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, remettant son épée. </speaker>
                        <l n="844"> Pardonne, cher Évandre, une aveugle manie,</l>
                        <l n="845"> Et donne un peu de trêve à ma peine infinie ;</l>
                        <l n="846"> Baiserai-je tes pas, et veux-tu qu’à genoux</l>
                        <l n="847"> J’entende le récit d’un changement si doux ?</l>
                        <l n="848"> Mais que l’espoir est faux dont mon amour se flatte,</l>
                        <l n="849"> Et que j’espère en vain de toucher cette ingrate !</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="850"> Florimonde est à toi ; cette chaste Cypris</l>
                        <l n="851"> Est sensible à tes maux et prépare leur prix.</l>
                        <l n="852"> Le dessein d’éprouver une amitié si sainte</l>
                        <l n="853"> A causé, cher ami, la rigueur qu’elle a feinte ;</l>
            <stage><em>Cléonie écoute.</em></stage>
                        <l n="854"> Mais quand elle a connu ces transports furieux,</l>
                        <l n="855"> Son cœur, qu’elle cachait, s’est ouvert à mes yeux :</l>
                        <l n="856"> « Dis-lui, m’a-t-elle dit, que j’aime son servage,</l>
                        <l n="857"> « Qu’une juste pitié désarme mon courage,</l>
                        <l n="858"> « Et qu’il vienne ce soir entendre de ma voix</l>
                        <l n="859"> « Combien l’honneur m’est cher de vivre sous ses lois. »</l>
                        <l n="860"> Charmé de ce discours, j’ai quitté cette belle,</l>
                        <l n="861"> Pour venir t’annoncer cette heureuse nouvelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="862"> Évandre, cher auteur d’un bien si précieux,</l>
                        <l n="863"> Incomparable ami, rare honneur de ces lieux,</l>
                        <l n="864"> Quelles soumissions et quelle obéissance</l>
                        <l n="865"> M’exempteront de blâme et de méconnaissance ?</l>
                        <l n="866"> Partage également avec cette beauté,</l>
                        <l n="867"> Le droit qu’elle prétend dessus ma volonté ;</l>
                        <l n="868"> Divise avec ses yeux l’empire de mon âme.</l>
                        <l n="869"> Mais courons, et voyons ces auteurs de ma flamme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE, retenant Théaste. </speaker>
                        <l n="870"> Arrête un peu, Théaste ; où s’adressent tes pas ?</l>
                        <l n="871"> Je n’ai rien entendu, simple, n’en rougis pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, feignant de chercher Tirsis. </speaker>
                        <l n="872"> Où le puis-je trouver ? Quel aveugle caprice</l>
                        <l n="873"> Le porte à me traiter avec tant d’injustice ?</l>
                        <l n="874"> Si vous m’aimez encor, vous devez partager</l>
                        <l n="875"> L’affront que je reçois de ce jeune étranger.</l>
                        <l n="876"> Courons ; je l’atteindrai, quelque effort que sa fuite</l>
                        <l n="877"> Fasse pour le sauver de ma longue poursuite.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="878"> Oh ! le plus traître esprit qui soit en l’univers !</l>
                        <l n="879"> L’étranger que tu veux t’attend les bras ouverts,</l>
                        <l n="880"> Et ton cœur, déguisé dessous ce front sévère,</l>
                        <l n="881"> Le cherche plus brûlant d’amour que de colère.</l>
                        <l n="882"> Que je n’empêche point l’effet de tes désirs ;</l>
                        <l n="883"> Cours pousser en ses bras mille amoureux soupirs,</l>
                        <l n="884"> Et vante insolemment le pouvoir de tes charmes,</l>
                        <l n="885"> Si ta perte m’afflige et me coûte des larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="886"> Le faut-il avouer ? un autre objet que toi</l>
                        <l n="887"> Attire mes désirs et possède ma foi :</l>
                        <l n="888"> Ce n’est pas ta beauté qui cause mon martyre,</l>
                        <l n="889"> Et je te veux du bien assez pour te le dire ;</l>
                        <l n="890"> C’est encore beaucoup que je t’aime à ce point</l>
                        <l n="891"> De te désabuser et ne te jouer point.</l>
            <stage><em>Il sort avec Évandre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE, seule. </speaker>
                        <l n="892"> Sers, infidèle, sers quelque objet qui t’agrée ;</l>
                        <l n="893"> Établis ton pouvoir sur toute la contrée.</l>
                        <l n="894"> Le regret de ta perte est un mal si léger,</l>
                        <l n="895"> Qu’il ne faut ni discours ni temps pour l’alléger.</l>
                        <l n="896"> D’un si honteux regret mon âme est incapable ;</l>
                        <l n="897"> Je t’obligerais trop te traitant en coupable.</l>
                        <l n="898"> Je te puis oublier, si tu m’as pu trahir ;</l>
                        <l n="899"> Et je t’aimais trop peu pour t’en pouvoir haïr.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS, surprenant Cléonie. </speaker>
                        <l n="900"> Vous pensiez à Théaste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="901"> Oui, comme en un volage,</l>
                        <l n="902"> Qui de ses premiers fers pour mon bien se dégage :</l>
                        <l n="903"> Il rend à ma raison l’empire de mes sens ;</l>
                        <l n="904"> Florimonde est l’objet de ses désirs naissants,</l>
                        <l n="905"> Et, vain imitateur d’un frère aussi perfide,</l>
                        <l n="906"> Avec sa trahison croit faire un homicide.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="907"> Dieux ! oubliant en vous un objet qui plaît tant,</l>
                        <l n="908"> Sur quoi peut s’excuser cet esprit inconstant ?</l>
                        <l n="909"> Depuis que les saisons ont été divisées,</l>
                        <l n="910"> Que le ciel voit ourdir nos fatales fusées,</l>
                        <l n="911"> Et qu’Amour a du droit dessus la liberté,</l>
                        <l n="912"> Un plus perfide amant a-t-il vu la clarté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="913"> C’est un volage esprit ; mais enfin quelle injure</l>
                        <l n="914"> Vous fait obstinément mépriser ce parjure ?</l>
                        <l n="915"> Qui vous fait observer ces respects superflus ?</l>
                        <l n="916"> De quoi l’accusez-vous ? ne me le celez plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="917"> Enfin c’est trop longtemps prolonger votre attente ;</l>
                        <l n="918"> La complaisance ici veut que je vous contente,</l>
                        <l n="919"> Maintenant que lui-même il m’offre la saison</l>
                        <l n="920"> Où je dois de son sang laver la trahison.</l>
                        <l n="921"> Tandis qu’un nœud commun unissait vos deux âmes,</l>
                        <l n="922"> Je n’ai pu me résoudre à ruiner vos flammes.</l>
                        <l n="923"> J’évitais son abord, j’en détournais mes pas ;</l>
                        <l n="924"> Et lui laissais le jour pour ne vous l’ôter pas ;</l>
                        <l n="925"> Mais puisqu’à son malheur cet esprit infidèle</l>
                        <l n="926"> Pour un nouvel objet sent une ardeur nouvelle,</l>
                        <l n="927"> Rien ne peut plus sauver ce déloyal amant,</l>
                        <l n="928"> Ni divertir l’effet de mon ressentiment.</l>
                        <l n="929"> Deux mots vous l’apprenant, notre injure et son crime</l>
                        <l n="930"> Vous feront avouer mon courroux légitime.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="931"> Je sais bien qu’il est traître et sans comparaison.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="932"> Lyon est mon pays, et Tirsis est mon nom ;</l>
                        <l n="933"> En ce lieu mes parents, chargés d’ans et de gloire,</l>
                        <l n="934"> Ont laissé de leur vie une heureuse mémoire,</l>
                        <l n="935"> Et des biens suffisants d’aider un successeur,</l>
                        <l n="936"> À qui le ciel par eux n’a donné qu’une sœur :</l>
                        <l n="937"> Félicie est son nom, et cette jeune fille</l>
                        <l n="938"> Est la gloire et l’amour de toute sa famille ;</l>
                        <l n="939"> Son visage est pourvu d’assez doux ornements,</l>
                        <l n="940"> Et, si j’ose le dire, elle a fait des amants,</l>
                        <l n="941"> Mais elle a refusé deux ans une franchise</l>
                        <l n="942"> À des esprits constants qu’un infidèle a prise.</l>
                        <l n="943"> Séjournant à Lyon Théaste vint la voir ;</l>
                        <l n="944"> Un de ses alliés nous le fit recevoir ;</l>
                        <l n="945"> Elle plut à ses yeux, en eut mille visites,</l>
                        <l n="946"> Et se sentit portée à chérir ses mérites.</l>
                        <l n="947"> Le temps accrut enfin leurs naissantes ardeurs ;</l>
                        <l n="948"> Ils bannirent d’entre eux et soupçons et froideurs ;</l>
                        <l n="949"> Ils offrirent leurs bras à des chaînes communes,</l>
                        <l n="950"> Et voulurent unir leurs jours et leurs fortunes.</l>
                        <l n="951"> Ma sœur m’ayant forcé d’approuver son amour,</l>
                        <l n="952"> Éloigna mille amants qui lui faisaient la cour,</l>
                        <l n="953"> Et répondit aux vœux de ce cœur infidèle,</l>
                        <l n="954"> Qui feignait lâchement, s’il ne brûlait pour elle.</l>
                        <l n="955"> Il pressa cet hymen, et nous de notre part,</l>
                        <l n="956"> Espérant son retour, pressâmes son départ.</l>
                        <l n="957"> Il allait, disait-il, solliciter son père</l>
                        <l n="958"> De son consentement pour cette heureuse affaire ;</l>
                        <l n="959"> Mais son frère, qui vint tôt après, nous apprit</l>
                        <l n="960"> Le refroidissement de ce volage esprit,</l>
                        <l n="961"> Nous dit qu’un autre objet occupait sa pensée,</l>
                        <l n="962"> Et que par d’autres yeux son âme était blessée.</l>
                        <l n="963"> Jugez de notre affront ; enfin ce messager</l>
                        <l n="964"> S’offrit à son défaut, nous croyant obliger ;</l>
                        <l n="965"> Mais ma sœur, conservant une juste colère,</l>
                        <l n="966"> Résolut de haïr et l’un et l’autre frère,</l>
                        <l n="967"> Et traita le dernier avec tant de mépris,</l>
                        <l n="968"> Qu’il éteignit les feux dont il était épris.</l>
                        <l n="969"> J’ai longtemps essayé d’oublier cette injure,</l>
                        <l n="970"> Et le juste dessein de perdre le parjure,</l>
                        <l n="971"> Mais inutilement : l’honneur et la raison</l>
                        <l n="972"> M’ont rendu trop sensible à cette trahison,</l>
                        <l n="973"> Et je suis en Forez pour punir ce perfide,</l>
                        <l n="974"> Sur qui si lâchement l’inconstance préside.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="975"> Ô dieux ! que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="976"> Qui vous afflige tant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="977"> Timante son aîné, ce vain, cet inconstant,</l>
                        <l n="978"> En moi devant ce temps a trouvé quelques charmes,</l>
                        <l n="979"> Et me nommait alors le sujet de ses larmes ;</l>
                        <l n="980"> Je l’aimais, je l’avoue, et mon seul désespoir</l>
                        <l n="981"> M’a fait souffrir son frère afin de l’émouvoir,</l>
                        <l n="982"> Quand je vis refroidir son ardeur violente ;</l>
                        <l n="983"> Et tous les deux enfin ont trompé mon attente.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="984"> Madame, de tous deux ce bras vous peut venger ;</l>
                        <l n="985"> Et la douleur décroît se pouvant partager.</l>
                        <l n="986"> Souffrez que je le cherche, et dessus mon courage</l>
                        <l n="987"> Reposez-vous du soin de punir cet outrage.</l>
                        <l n="988"> Il ne vantera plus sa force et son amour,</l>
                        <l n="989"> Et demain, s’il n’est mort, j’aurai perdu le jour.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, seul </speaker>
                        <l n="990"> Enfin, cède, Cléante, à d’invincibles charmes,</l>
                        <l n="991"> Renonce à ta raison, mets bas ces vaines armes,</l>
                        <l n="992"> Et, les chaînes aux mains et les genoux à bas,</l>
                        <l n="993"> Prie ce même objet que tu n’y souffrais pas.</l>
                        <l n="994"> Honte, confusion, inutile pensée,</l>
                        <l n="995"> Importun souvenir de ma gloire passée,</l>
                        <l n="996"> Présomption, mépris, constance, vanité,</l>
                        <l n="997"> Que mon esprit vous perde avec sa liberté.</l>
                        <l n="998"> Laissez-moi le dessein d’adorer Florimonde,</l>
                        <l n="999"> Et faire qu’à mes vœux sa belle âme réponde.</l>
                        <l n="1000"> Portez enfin, mes bras, les fers qu’elle a portés ;</l>
                        <l n="1001"> Vous êtes des ingrats si vous ne l’imitez.</l>
                        <l n="1002"> Cœur, source de ses pleurs et de mon injustice,</l>
                        <l n="1003"> Conservant ta froideur tu conserves un vice,</l>
                        <l n="1004"> Et, pouvant t’exempter de l’aimer à ton tour,</l>
                        <l n="1005"> Tu nourris un mépris plus aveugle qu’Amour,</l>
                        <l n="1006"> Viens donc, chaste beauté, si chère à ma mémoire,</l>
                        <l n="1007"> Seul espoir de mes vœux, seul comble de ma gloire ;</l>
                        <l n="1008"> Adresse ici tes pas ; viens, déesse, en ces lieux,</l>
                        <l n="1009"> Voir répandre des pleurs à ces superbes yeux ;</l>
                        <l n="1010"> Voir les fers que tu veux dessus ces mains captives,</l>
                        <l n="1011"> Me voir baiser tes pas imprimés sur ces rives,</l>
                        <l n="1012"> Voir de ma vanité triompher ta vertu,</l>
                        <l n="1013"> Et ce barbare orgueil à tes pieds abattu ;</l>
                        <l n="1014"> Viens voir ce cœur ingrat souffrir sans récompense,</l>
                        <l n="1015"> Et qui fut tout espoir t’aimer sans espérance.</l>
                        <l n="1016"> Si ma faiblesse enfin succombe à mes douleurs,</l>
                        <l n="1017"> Je mourrai satisfait, j’aurai payé tes pleurs ;</l>
                        <l n="1018"> Ta pitié pour le moins plaindra mon aventure,</l>
                        <l n="1019"> Tu feras quelques vœux dessus ma sépulture,</l>
                        <l n="1020"> Et diras, te louant du pouvoir de tes traits :</l>
                        <l n="1021"> « Voilà dans le tombeau qui m’en a mis si près ;</l>
                        <l n="1022"> « Ce marbre tient enclos, sans vigueur et sans vie,</l>
                        <l n="1023"> « Cléante, cet ingrat qui me l’aurait ravie. »</l>
                        <l n="1024"> Mais je vois cette belle. Avançons dans ce bois,</l>
                        <l n="1025"> D où, sans être aperçu, je puisse ouïr sa voix.</l>
            <stage><em>Il se cache dans le bois.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1026"> Donc Théaste est à vous, et cet esprit volage</l>
                        <l n="1027"> De ses premiers vainqueurs lâchement se dégage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#forimonde">
            <speaker> FORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1028"> J’ai sans aucun dessein engagé ses esprits,</l>
                        <l n="1029"> Mais je veux conserver enfin ce que j’ai pris.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE, riant. </speaker>
                        <l n="1030"> Usurpant dessus moi cet empire, madame,</l>
                        <l n="1031"> Vous deviez m’envoyer ou le fer ou la flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1032"> Le fer est le recours des esprits insensés ;</l>
                        <l n="1033"> Pour la flamme, l’aimant, vous en avez assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1034"> Voyez combien de pleurs témoignent mon martyre,</l>
                        <l n="1035"> Quelles plaintes je fais et comme je soupire.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1036"> Les soupirs, les regrets, les plaintes et les pleurs,</l>
                        <l n="1037"> Ne sont que les effets des communes douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1038"> Au moins, ne doutant point du mal qui me tourmente,</l>
                        <l n="1039"> Que ne consoliez-vous sa malheureuse amante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1040"> C’est que je n’ai pas cru que votre affliction</l>
                        <l n="1041"> Fût capable sitôt de consolation.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1042"> Aimez, chère compagne, aimez cet infidèle,</l>
                        <l n="1043"> Répondez constamment à son ardeur nouvelle ;</l>
                        <l n="1044"> Je ne troublerai point votre contentement,</l>
                        <l n="1045"> Et je vois sans regret un si doux changement.</l>
                        <l n="1046"> Je ne ressentais point une amitié si forte,</l>
                        <l n="1047"> Que ce malheur ait pu m’affliger de la sorte,</l>
                        <l n="1048"> Que sa perte m’oblige à ces tristes propos,</l>
                        <l n="1049"> Et me doive coûter celle de mon repos ;</l>
                        <l n="1050"> Mon espoir n’est point faux, et j’étais prête à rendre</l>
                        <l n="1051"> Le droit que sur son cœur Théaste m’a fait prendre ;</l>
                        <l n="1052"> Je l’eus sans insolence, et le perds sans ennui,</l>
                        <l n="1053"> Comme un présent du sort, aveugle comme lui.</l>
                        <l n="1054"> Je prévoyais sa perte, et j’appris de son frère</l>
                        <l n="1055"> À ne me rendre pas son amour nécessaire.</l>
                        <l n="1056"> Timante m’a servie.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1057"> Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1058"> Mais un instant,</l>
                        <l n="1059"> Et je ne tenais pas Théaste plus constant.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1060"> Pour moi qui, sous les lois d’un tyrannique empire.</l>
                        <l n="1061"> Ai plaint si vainement un si honteux martyre,</l>
                        <l n="1062"> Ce changement du sort qui finit mes douleurs,</l>
                        <l n="1063"> Qui modère mes feux et qui tarit mes pleurs ;</l>
                        <l n="1064"> Par qui je ne vois plus qu’un insolent me brave,</l>
                        <l n="1065"> Qui m’ôte ce tyran et me donne un esclave ;</l>
                        <l n="1066"> Cet heureux changement me fait trouver si doux</l>
                        <l n="1067"> L’honneur de voir languir Théaste à mes genoux,</l>
                        <l n="1068"> Que, vaine de me voir sous ses lois asservie,</l>
                        <l n="1069"> J’estime également mon servage et ma vie,</l>
                        <l n="1070"> Et rougis tous les jours des maux que j’ai soufferts</l>
                        <l n="1071"> Pour ce présomptueux qui méprisait mes fers.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1072"> Ce discours est pour moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1073"> L’on m’attend chez mon père.</l>
            <stage><em>Elle veut sortir ; Cléante la retient.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1074"> Quoi ! tant d’amour, Madame, avec tant de colère !</l>
                        <l n="1075"> Au moins pour obtenir l’honneur de vous parler,</l>
                        <l n="1076"> Que je vous accompagne où vous voulez aller.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1077"> Importun, laissez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, la retenant. </speaker>
                        <l n="1078"> L’agréable caresse !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1079"> Pourquoi m’arrêtez-vous ? Adieu, l’heure me presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1080"> M’ayant, pour m’exprimer votre amoureux souci,</l>
                        <l n="1081"> Arrêté si souvent, me traitez-vous ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1082"> Le mal est bien cruel qui n’a jamais de cesse ;</l>
                        <l n="1083"> Et ce qui fut n’est plus. Passez, ou je vous laisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1084"> Quoi ! vous avez un cœur capable de changer,</l>
                        <l n="1085"> Et l’inconstant qu’il est me voulait engager ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1086"> Ou justement ou non, il me plaît de le faire ;</l>
                        <l n="1087"> Et je renonce enfin au dessein de vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1088"> Mais si j’étais sensible à votre affection,</l>
                        <l n="1089"> Et que j’eusse caché mon inclination ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1090"> S’agissant du repos, c’est mal fait que de feindre,</l>
                        <l n="1091"> Et tel se rit d’Amour qui peut après s’en plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1092"> Si, détestant enfin mes injustes mépris,</l>
                        <l n="1093"> Un juste repentir engageait mes esprits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1094"> Je verrois de bon œil votre attente trompée,</l>
                        <l n="1095"> Après l’occasion qui vous est échappée.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1096"> Peut-être que mes pleurs obtiendraient mon pardon,</l>
                        <l n="1097"> Et que votre pitié m’accorderait ce don ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1098"> Vos pleurs pourraient plutôt échauffer de la glace.</l>
                        <l n="1099"> Vous revenez trop tard, un autre a pris la place.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1100"> Ô dieux ! quel changement !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, à genoux. </speaker>
                        <l n="1101"> Adorable beauté,</l>
                        <l n="1102"> Cher et charmant objet de ma fidélité,</l>
                        <l n="1103"> Ce rigoureux mépris m’est un juste supplice ;</l>
                        <l n="1104"> Je ne murmure point contre votre justice,</l>
                        <l n="1105"> Et viens, plus assuré des peines que du prix,</l>
                        <l n="1106"> Livrer un criminel aux beaux yeux qui l’ont pris.</l>
                        <l n="1107"> Punissez, Florimonde, un ingrat, un barbare,</l>
                        <l n="1108"> Qui refusait l’honneur d’une amitié si rare ;</l>
                        <l n="1109"> À qui le ciel, touché de vos longues douleurs,</l>
                        <l n="1110"> Avec usure enfin fait payer vos malheurs.</l>
                        <l n="1111"> L’amour a trouvé place en cette âme inhumaine,</l>
                        <l n="1112"> Et ma confusion est ma première peine.</l>
                        <l n="1113"> Ce fier, ce dédaigneux, cet ennemi d’Amour,</l>
                        <l n="1114"> Aime plus que mortel qui respire le jour.</l>
                        <l n="1115"> Je doute de quel trait est mon âme blessée,</l>
                        <l n="1116"> Et quel aveuglement occupait ma pensée.</l>
                        <l n="1117"> Quel destin est le mien, qu’une heure, qu’un moment,</l>
                        <l n="1118"> Ait fait de ma froideur un sensible tourment !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1119"> Ô dieux ! qu’un doux effet succède à mon envie</l>
                        <l n="1120"> Si dessous mes désirs votre âme est asservie !</l>
                        <l n="1121"> Et que je vais punir d’un mépris rigoureux</l>
                        <l n="1122"> Cet invincible esprit, ce cœur si généreux !</l>
                        <l n="1123"> Quoi î ce ferme propos de mépriser mes flammes,</l>
                        <l n="1124"> Ce refus orgueilleux des libertés des âmes,</l>
                        <l n="1125"> Ce dédain qui rendit tant de vœux superflus,</l>
                        <l n="1126"> Et cette indifférence enfin ne dure plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1127"> J’ignore, ayant paru si longtemps indomptable,</l>
                        <l n="1128"> Comment je puis sentir un trait si redoutable.</l>
                        <l n="1129"> La loi de mon malheur m’ordonnait ces mépris ;</l>
                        <l n="1130"> Ni prières ni feux ne touchaient mes esprits ;</l>
                        <l n="1131"> Et ce cœur insensible, en sa froideur extrême,</l>
                        <l n="1132"> Aurait vu sans pitié soupirer l’Amour même.</l>
                        <l n="1133"> Mais que deux jours ont fait un triste changement !</l>
                        <l n="1134"> Que de clarté succède à cet aveuglement !</l>
                        <l n="1135"> Qu’un différent état déçoit mon espérance !</l>
                        <l n="1136"> Et que de passion suit cette indifférence !</l>
                        <l n="1137"> Je jure à vos genoux l’agréable clarté</l>
                        <l n="1138"> De ces charmants auteurs de ma captivité,</l>
                        <l n="1139"> Que tous les traits d’Amour ont mon âme blessée,</l>
                        <l n="1140"> Que votre seul objet occupe ma pensée,</l>
                        <l n="1141"> Que je sais seul aimer, et que tous les amants</l>
                        <l n="1142"> Ont, en comparaison, souffert de doux tourments.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1143"> Et moi, par ce tyran de mes jeunes années</l>
                        <l n="1144"> Sous qui je vois enfin mes peines terminées,</l>
                        <l n="1145"> Je jure de vous voir avec tant de dédain,</l>
                        <l n="1146"> Que je puis croire seule un mépris si soudain ;</l>
                        <l n="1147"> Je jure de fermer et l’oreille et la bouche</l>
                        <l n="1148"> À tous vos intérêts, à tout ce qui vous touche.</l>
                        <l n="1149"> Adieu, ne doutez point du dessein que je fais,</l>
                        <l n="1150"> Et, pour votre repos, ne me voyez jamais.</l>
            <stage><em>Elle sort avec Cléonie. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, seul. </speaker>
                        <l n="1151"> Je ne puis accuser cette belle inhumaine ;</l>
                        <l n="1152"> Un mépris raisonnable a fait cesser sa peine,</l>
                        <l n="1153"> Et moi-même, insensible à ses chastes appas,</l>
                        <l n="1154"> Je l’ai mise en ce point où je ne la veux pas.</l>
                        <l n="1155"> Un malheur si sensible est conjoint à mon crime,</l>
                        <l n="1156"> Que je me suis rendu la plainte illégitime,</l>
            <stage><em>Tirsis écoute.</em></stage>
                        <l n="1157"> Que la raison préside à l’arrêt de ma mort,</l>
                        <l n="1158"> Que je reçois justice et me plaindrais à tort.</l>
                        <l n="1159"> Au moins en ce malheur une injuste vengeance</l>
                        <l n="1160"> D’un juste châtiment sera mon allégeance :</l>
                        <l n="1161"> Théaste, qu’elle estime et qui vit sous sa loi,</l>
                        <l n="1162"> Cet heureux possesseur du bien qui fut à moi,</l>
                        <l n="1163"> Doit au prix de ma vie acquérir sa maîtresse,</l>
                        <l n="1164"> Et servira d’objet au courroux qui me presse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1165"> Je défendrai son droit, et mon affection</l>
                        <l n="1166"> S’offre à justifier sa plus noire action.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1167"> Son malheur, non le tien, l’exposant à ma haine,</l>
                        <l n="1168"> Adieu, sois satisfait si ta raison est saine.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1169"> Lui nuire et m’offenser n’est qu’un même dessein.</l>
                        <l n="1170"> Ne délibère plus si ton courage est sain.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1171"> Laisse à qui m’a fâché réparer son offense,</l>
                        <l n="1172"> Et que pour soi chacun embrasse sa défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1173"> Lorsqu’à ces actions on est sollicité,</l>
                        <l n="1174"> Chercher tant de raisons est une lâcheté.</l>
                        <l n="1175"> Quel sujet plus pressant peut aigrir ton courage ?</l>
                        <l n="1176"> Théaste est honnête homme, et qui le hait m’outrage ;</l>
                        <l n="1177"> Théaste est de ces lieux et la gloire et l’amour,</l>
                        <l n="1178"> Et qui ne l’aime pas est indigne du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1179"> Enfin, ce bras, sensible à cette violence,</l>
                        <l n="1180"> Punira son orgueil moins que ton insolence.</l>
                        <l n="1181"> D’autres occasions ont jadis exercés</l>
                        <l n="1182"> Cette lame et ce bras fatal aux insensés.</l>
                        <l n="1183"> Vois couper de ce coup la chaîne qui nous lie,</l>
                        <l n="1184"> Et reçois le loyer digne de la folie.</l>
            <stage><em>Ils se battent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, accourant l’épée à la main pour les séparer. </speaker>
                        <l n="1185"> Quel spectacle d’horreur se présente à mes yeux ?</l>
                        <l n="1186"> Approchons, séparons ces esprits furieux.</l>
                        <l n="1187"> Arrêtez !</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1188"> Le voilà cet esprit infidèle !</l>
                        <l n="1189"> Prends ta défense, ingrat, et soutiens ta querelle.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1190"> Ton plus grand ennemi t’a daigné secourir,</l>
                        <l n="1191"> Mais je t’ai défendu pour te faire périr ;</l>
                        <l n="1192"> Car ma perte fatale aurait suivi la tienne,</l>
                        <l n="1193"> Si la main de Cléante eût prévenu la mienne.</l>
            <stage><em>Tirsis sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, à Théaste. </speaker>
                        <l n="1194"> C’est trop délibérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1195"> Ô dieux ! que vois-je ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1196"> Deux mots termineront ton doute et ton souci ;</l>
                        <l n="1197"> Ma raison, si longtemps d’amour sollicitée,</l>
                        <l n="1198"> Se rend à la beauté qu’elle a tant rebutée ;</l>
                        <l n="1199"> Mais madame à son tour a refusé ma foi,</l>
                        <l n="1200"> Et son esprit changé n’a des vœux que pour toi ;</l>
                        <l n="1201"> Sensible à ses mépris, je parlais en ces plaines</l>
                        <l n="1202"> Du dessein de finir et ta vie et mes peines,</l>
                        <l n="1203"> Quand ce jeune inconnu, vain et débile appui,</l>
                        <l n="1204"> M’a dit que t’attaquer est s’attaquer à lui.</l>
                        <l n="1205"> Il défendait ta cause, et ta seule venue</l>
                        <l n="1206"> À son âme insensée en son corps retenue.</l>
                        <l n="1207"> Donnons, et, sans chercher de discours superflus,</l>
                        <l n="1208"> Défais-toi de Cléante, ou Théaste n’est plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1209"> Pour la possession de cet objet aimable,</l>
                        <l n="1210"> Je ne refuse point ce combat honorable ;</l>
                        <l n="1211"> La peur ne peut loger qu’au sein de tes pareils,</l>
                        <l n="1212"> Et voici de ta mort les tristes appareils.</l>
                        <l n="1213"> Ne délibérons point, et reçois le salaire</l>
                        <l n="1214"> Que demande à ce bras ton aveugle colère.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1215"> Dieux ! qu’un heureux destin m’a conduit en ces lieux !</l>
                        <l n="1216"> Courons les séparer.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1217"> Ô sort injurieux !</l>
                        <l n="1218"> Que ton soin m’est contraire, et combien ton envie</l>
                        <l n="1219"> S’obstine aveuglément à conserver ma vie !</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1220"> Ah ! souffre, cher ami...</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1221"> Non, ces efforts sont vains.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1222"> Que ta crainte m’outrage !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1223"> Ô destins inhumains !</l>
                        <l n="1224"> Traître, divertissant son trépas équitable,</l>
                        <l n="1225"> L’innocent périra pour sauver le coupable.</l>
                        <l n="1226"> Importun, laisse-nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1227"> Attaque-moi, cruel,</l>
                        <l n="1228"> Et, ma vie achevée, achève ce duel.</l>
                        <l n="1229"> Mais tandis que ce corps possédera son âme,</l>
                        <l n="1230"> J’opposerai mes soins à l’ardeur qui t’enflamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1231"> Injurieux ami, qui me viens secourir</l>
                        <l n="1232"> Quand mon secours dépend du dessein de mourir,</l>
                        <l n="1233"> Consens à ce combat ; ton importune peine</l>
                        <l n="1234"> Ne fait que différer son issue incertaine,</l>
                        <l n="1235"> Et tes soins tôt ou tard ne divertiront pas</l>
                        <l n="1236"> Mon malheur ou le sien, sa perte ou mon trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1237"> En ces empêchements tel qui tremble s’obstine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1238"> Traître, ce dernier mot avance ta ruine,</l>
                        <l n="1239"> Et ni soins ni respect ne divertiront plus...</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1240"> Réprime, cher ami, ces efforts superflus,</l>
                        <l n="1241"> Ou qu’avant ce combat sur moi ce fer essaie</l>
                        <l n="1242"> S’il sait faire au besoin une mortelle plaie.</l>
                        <l n="1243"> Frappe, tu tardes trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1244"> Adieu, l’arrêt du sort</l>
                        <l n="1245"> Veut prolonger ma peine en différant sa mort ;</l>
                        <l n="1246"> Mais je perdrai le jour plutôt que la colère</l>
                        <l n="1247"> Qui doit faire cesser sa vie et ma misère,</l>
                        <l n="1248"> Plutôt que je renonce au soin de me venger.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1249"> Tel qui se vante tant a bien part au danger.</l>
                        <l n="1250"> Tout ne succède pas à ces âmes hautaines,</l>
                        <l n="1251"> Et le ciel rend souvent ces entreprises vaines.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1252"> Quelle injure a causé ce combat hasardeux ?</l>
                        <l n="1253"> Quel sujet si puissant vous animait tous deux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1254"> Deux mots te l’apprendront : il aime Florimonde.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1255"> Ô dieux ! que me dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1256"> D’une amour sans seconde ;</l>
                        <l n="1257"> Et la rage de voir que je vis sous ses lois</l>
                        <l n="1258"> Portait ce furieux au dessein que tu vois.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1259"> Ô merveilleux effets d’amour et de justice,</l>
                        <l n="1260"> Qui de tant de mépris ordonnent le supplice !</l>
                        <l n="1261"> Et qu’on reconnaît bien en sa punition</l>
                        <l n="1262"> Qu’un aveugle peut faire une juste action !</l>
                        <l n="1263"> Elle rit de ses vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1264"> Le chasse, le méprise,</l>
                        <l n="1265"> Et paraît, cher ami, si vaine de ma prise,</l>
                        <l n="1266"> Qu’il n’est bonheur égal à ma félicité,</l>
                        <l n="1267"> Ni servage si doux que ma captivité.</l>
                        <l n="1268"> En un mot, cet amour m’excite cette haine ;</l>
                        <l n="1269"> Ce rival me cherchait au long de cette plaine,</l>
                        <l n="1270"> Et, parlant du dessein qu’il a de m’outrager,</l>
                        <l n="1271"> A trouvé sur ses pas un certain étranger</l>
                        <l n="1272"> Qui, l’oyant discourir avec trop d’insolence,</l>
                        <l n="1273"> Avant mon arrivée embrassait ma défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE. </speaker>
                        <l n="1274"> Quel est cet étranger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1275"> Son nom m’est inconnu ;</l>
                        <l n="1276"> Il s’est soustrait d’ici quand j’y suis survenu ;</l>
                        <l n="1277"> Je ne l’ai vu qu’à peine, et je brûle d’envie</l>
                        <l n="1278"> De voir à qui je dois tant de soin de ma vie.</l>
                        <l n="1279"> Un autre, tout de même inconnu dans ces lieux,</l>
                        <l n="1280"> M’offense, m’a-t-on dit, de mots injurieux.</l>
                        <l n="1281"> Et je doute quel soin me presse davantage</l>
                        <l n="1282"> De voir celui qui m’aime ou celui qui m’outrage.</l>
                        <l n="1283"> Cherchons-les de ce pas ; j’ai le prix de tous deux :</l>
                        <l n="1284"> Pour le dernier des coups, et pour l’autre des vœux.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1285"> Insensible sujet du tourment qui me presse,</l>
                        <l n="1286"> D’un sévère mépris sévère vengeresse,</l>
                        <l n="1287"> Qui du mal que j’ai fait faites mon châtiment,</l>
                        <l n="1288"> Et qui pour me punir m’imitez seulement,</l>
                        <l n="1289"> Forcez, reconnaissant ma peine et mon servage,</l>
                        <l n="1290"> D’une extrême bonté cet extrême courage ;</l>
                        <l n="1291"> Je n’excuserai point ces mépris insolents</l>
                        <l n="1292"> Dont j’ai moi-même éteint des feux si violents.</l>
                        <l n="1293"> Je ne murmure point, ma peine est légitime,</l>
                        <l n="1294"> Et mon supplice encore est moindre que mon crime.</l>
                        <l n="1295"> Mais que n’obtiennent pas des soupirs si pressants ?</l>
                        <l n="1296"> Que ne peuvent toucher les ennuis que je sens ?</l>
                        <l n="1297"> Et qu’est-ce que, forçant les plus justes défenses,</l>
                        <l n="1298"> Ne font sur un grand cœur de grandes repentances ?</l>
                        <l n="1299"> Je me sens consumé des feux que j’ai nourris ;</l>
                        <l n="1300"> Mes pleurs né coulent plus et mes yeux sont taris ;</l>
                        <l n="1301"> À peine en ma douleur, qui n’a point de seconde,</l>
                        <l n="1302"> Puis-je que proférer le nom de Florimonde ;</l>
                        <l n="1303"> Ce beau nom est tout seul l’entretien de ma voix,</l>
                        <l n="1304"> Ces bois et ces rochers l’ont ouï mille fois ;</l>
                        <l n="1305"> Ils m’ont vu soupirer, et, s’ils le pouvaient dire,</l>
                        <l n="1306"> Ils rendraient votre cœur sensible à mon martyre.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1307"> Me suivrez-vous longtemps ? quel est ce vain tourment ?</l>
                        <l n="1308"> Quoi ! l’Amour peut sur vous régner si lâchement !</l>
                        <l n="1309"> N’êtes-vous pas, monsieur, cet objet insensible,</l>
                        <l n="1310"> Ce cœur indifférent, de glace, inaccessible,</l>
                        <l n="1311"> Indigne de nos vœux, qui n’a rien mérité,</l>
                        <l n="1312"> Et qui n’a rien de cher après sa liberté ?</l>
                        <l n="1313"> Ingrat, ainsi le ciel a changé ma fortune ;</l>
                        <l n="1314"> Ainsi je dois répondre à ta plainte importune ;</l>
                        <l n="1315"> En vain tu prétendrais un plus doux traitement.</l>
                        <l n="1316"> Adieu, pleure, languis, soupire librement.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, à genoux. </speaker>
                        <l n="1317"> Par ces yeux que j’adore, ouvrez, belle meurtrière,</l>
                        <l n="1318"> Encore un seul moment l’oreille à ma prière :</l>
                        <l n="1319"> Je suis donc un coupable indigne de pardon ?</l>
                        <l n="1320"> Et tant de criminels ont obtenu ce don ;</l>
                        <l n="1321"> Un obstiné mépris, une insolente audace,</l>
                        <l n="1322"> Et la trahison même a parfois eu sa grâce ;</l>
                        <l n="1323"> Ne portez point, cruelle, aux extrêmes effets</l>
                        <l n="1324"> Le plus humble captif que vous eûtes jamais.</l>
                        <l n="1325"> Ma mort vous déplaira quand vous l’aurez soufferte ;</l>
                        <l n="1326"> Qui m’aura méprisé regrettera ma perte ;</l>
                        <l n="1327"> Et tels à qui les pleurs ont fait de vains efforts,</l>
                        <l n="1328"> Ont bien été pleures quand on les a crus morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1329"> Voyez comme l’amour apprend de belles choses !</l>
                        <l n="1330"> Vous avez lu cela dans les Métamorphoses ;</l>
                        <l n="1331"> Mais ce siècle n’est plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1332"> Riez de mes amours ;</l>
                        <l n="1333"> Combattez mes propos par mes propres discours ;</l>
                        <l n="1334"> Par les ris que j’ai faits moquez-vous de mes larmes ;</l>
                        <l n="1335"> Imitez ma froideur, vengez-vous de mes armes ;</l>
                        <l n="1336"> Je souffre sans reproche et ne murmure point,</l>
                        <l n="1337"> Si votre aversion ajoute encor un point,</l>
                        <l n="1338"> Si, me voulant soustraire à votre amour farouche,</l>
                        <l n="1339"> J’en ai l’arrêt au moins par votre belle bouche ;</l>
                        <l n="1340"> Je haïrai les jours que vous avez haïs,</l>
                        <l n="1341"> Et mourrai sans regret si je vous obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1342"> Voilà de nos transis les plaintes ordinaires ;</l>
                        <l n="1343"> Ils réclament toujours ces morts imaginaires.</l>
                        <l n="1344"> Ne m’ayant pas toujours adressé ces propos,</l>
                        <l n="1345"> Le temps peut rétablir encor votre repos.</l>
                        <l n="1346"> Vivons indifférents, et mettez plus de peine</l>
                        <l n="1347"> À chasser votre amour qu’à combattre ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1348"> Pour souffrir cette haine et perdre mon amour,</l>
                        <l n="1349"> Il faut, cruelle, il faut que je perde le jour.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1350"> Donc n’attends point, Cléante, une saison meilleure ;</l>
                        <l n="1351"> Commence, malheureux, à mourir de bonne heure ;</l>
                        <l n="1352"> N’offre plus à ce corps le fatal aliment</l>
                        <l n="1353"> Qui, le faisant durer, fait durer son tourment ;</l>
                        <l n="1354"> Ingrat, trouve de pleurs une nouvelle source,</l>
                        <l n="1355"> Que ton âme se noie et se perde en leur course ;</l>
                        <l n="1356"> Répare, criminel, ta faute aux yeux de tous ;</l>
                        <l n="1357"> Arrache tes cheveux, meurtris ton sein de coups ;</l>
                        <l n="1358"> Prive tes yeux ingrats du bien de la lumière ;</l>
                        <l n="1359"> Que de ce lâche cœur ta main soit meurtrière ;</l>
                        <l n="1360"> Oublie, pour mourir avec moins de plaisir,</l>
                        <l n="1361"> Que madame y consent et que c’est son désir.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, à part en pleurant. </speaker>
                        <l n="1362"> Dieux ! que le repentir a d’invincibles charmes !</l>
                        <l n="1363"> Mais il me voit pleurer ; cessez, honteuses larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1364"> Ah ! c’est trop consulter, et puisqu’il faut périr,</l>
                        <l n="1365"> Ne tarde plus, Cléante, il est temps de mourir.</l>
                        <l n="1366"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1367"> Non, non, vivez ; je suis trop généreuse</l>
                        <l n="1368"> Pour punir de la sorte une faute amoureuse ;</l>
                        <l n="1369"> Je me contenterai d’un supplice plus doux,</l>
                        <l n="1370"> Et votre éloignement satisfait mon courroux.</l>
                        <l n="1371"> Éteignez seulement cette importune flamme,</l>
                        <l n="1372"> Puisque Théaste enfin est maître de mon âme,</l>
                        <l n="1373"> Puisque nous sommes joints par un même lien.</l>
                        <l n="1374"> Le voilà, prenez part en ce doux entretien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, allant embrasser Théaste. </speaker>
                        <l n="1375"> Agréable sujet de mon ardeur naissante,</l>
                        <l n="1376"> Combien tu fais languir mon amoureuse attente !</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="1377"> Je vous cherche partout depuis une heure ou plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1378"> Oh ! de leur passion signes trop superflus !</l>
                        <l n="1379"> Je souffre ce rival ! Cette belle farouche</l>
                        <l n="1380"> D’aise laisse égarer son âme sur sa bouche,</l>
                        <l n="1381"> Et mon bras engourdi languit sans mouvement !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, à Théaste. </speaker>
                        <l n="1382"> T’ai-je pas bien puni de ce retardement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1383"> À qui puis-je égaler ces faveurs immortelles ?</l>
                        <l n="1384"> Et quels seront les prix si les peines sont telles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1385"> Traître, sois satisfait du prix de tes amours,</l>
                        <l n="1386"> Et n’en espère plus qu’aux dépens de mes jours.</l>
                        <l n="1387"> Mon respect cède enfin à l’ardeur qui m’enflamme ;</l>
                        <l n="1388"> J’irais t’assassiner dans les bras de madame ;</l>
                        <l n="1389"> Tout obstacle forcé, j’irais aveuglément</l>
                        <l n="1390"> Y terminer ta vie et ton contentement.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1391"> Tu m’affligerais fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1392"> Ni la terre ni l’onde</l>
                        <l n="1393"> Ne divertiraient pas ma fureur sans seconde ;</l>
                        <l n="1394"> Le ciel voudrait en vain détourner ton trépas.</l>
                        <l n="1395"> Tu ris, lâche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1396"> Je ris ; et qui ne rirait pas ?</l>
                        <l n="1397"> Quel de ces prétendants qu’eut jadis Angélique,</l>
                        <l n="1398"> Parut si furieux, si vain, si frénétique ?</l>
                        <l n="1399"> Tu ne m’attaques point sans ta part du danger,</l>
                        <l n="1400"> Et tu peux, Rodomont, rencontrer ton Roger.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, à Cléante. </speaker>
                        <l n="1401"> Dieux ! quel astre conduit ma fortune amoureuse,</l>
                        <l n="1402"> Qu’aimant et n’aimant plus je sois si malheureuse ?</l>
                        <l n="1403"> Que chacun à son gré dispose de ses vœux ;</l>
                        <l n="1404"> Aimez ce qui vous plaît et moi ce que je veux.</l>
                        <l n="1405"> Cléante, où songez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1406"> Contentez son envie ;</l>
                        <l n="1407"> Je suis prêt à l’effort où son bras me convie,</l>
                        <l n="1408"> Ce fer est nécessaire à son allégement,</l>
                        <l n="1409"> Et vous délivrera d’un importun amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, lui pointant un coup d’épée. </speaker>
                        <l n="1410"> Ah, traître !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, le retenant. </speaker>
                        <l n="1411"> Quoi ! Cléante ! ô dieux ! quelle insolence</l>
                        <l n="1412"> Vous fait à mes yeux même enfreindre ma défense ?</l>
                        <l n="1413"> M’aimez-vous en effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1414"> Ô discours superflus,</l>
                        <l n="1415"> Et plus vrais qu’il n’est vrai que vous ne m’aimez plus !</l>
                        <l n="1416"> Hélas ! oui je vous aimé, aimable Florimonde,</l>
                        <l n="1417"> Et, comme vos beautés, ma peine est sans seconde.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1418"> Mais si vous m’aimez tant, devez-vous refuser</l>
                        <l n="1419"> Quelque sévère loi qu’on vous puisse imposer ?</l>
                        <l n="1420"> Et recevrez-vous pas un arrêt de ma bouche,</l>
                        <l n="1421"> Si j’ai droit d’ordonner de tout ce qui vous touche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1422"> J’ai tremblé mille fois à votre seul aspect ;</l>
                        <l n="1423"> Mais, perdant tout espoir, j’ai perdu tout respect ;</l>
                        <l n="1424"> Et mon mal infini trouve quelque remède</l>
                        <l n="1425"> À ne pas endurer qu’un autre vous possède.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1426"> Quoi ! votre obéissance a des termes prescrits !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1427"> Le désespoir, madame, aveugle les esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1428"> Forcez ces mouvement de colère et de rage,</l>
                        <l n="1429"> Et dessous mes désirs rangez votre courage ;</l>
                        <l n="1430"> Qu’un peu de retenue à votre amour soit joint,</l>
                        <l n="1431"> Et croyez seulement que je ne vous hais point.</l>
                        <l n="1432"> Tous deux, si mon pouvoir de vos âmes dispose,</l>
                        <l n="1433"> Promettez d’observer quelque loi que j’impose.</l>
                        <l n="1434"> Théaste, comme lui ne consentez-vous pas</l>
                        <l n="1435"> Qu’un arrêt de ma voix finisse vos débats ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1436"> Libre de tout soupçon, exempt de défiance,</l>
                        <l n="1437"> J’attends ce doux arrêt avec impatience,</l>
                        <l n="1438"> Résolu d’obéir aux plus sévères lois,</l>
                        <l n="1439"> S’il m’en pouvait venir de cette belle voix.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1440"> Et vous, quoi que j’ordonne enfin à votre offense,</l>
                        <l n="1441"> Ne promettez-vous pas d’accomplir ma sentence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, après un moment de réflexion. </speaker>
                        <l n="1442"> Oui, je dois recevoir cet arrêt inhumain :</l>
                        <l n="1443"> Qui m’a lié le cœur me peut lier la main.</l>
                        <l n="1444"> Ne différez donc plus, quelque loi qui m’importe ;</l>
                        <l n="1445"> Quel que soit mon tourment, mon amour est plus forte ;</l>
                        <l n="1446"> Ce cœur désespéré ne se révolte plus,</l>
                        <l n="1447"> Et se soumet enfin à souffrir vos refus.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE, au milieu d’eux. </speaker>
                        <l n="1448"> Ne révoquez dont point cet arrêt équitable</l>
                        <l n="1449"> Que vous rend par ma voix un tyran redoutable.</l>
                        <l n="1450"> J’ai brûlé pour Cléante, et les dieux sont témoins</l>
                        <l n="1451"> Combien il m’a coûté de soucis et de soins ;</l>
                        <l n="1452"> Sur ce teint languissant mes douleurs étaient peintes,</l>
                        <l n="1453"> Et j’ai trouvé son cœur insensible à mes plaintes ;</l>
                        <l n="1454"> Sur ce cœur orgueilleux j’ai fait par mes soupirs</l>
                        <l n="1455"> Moins que sur un rocher l’haleine des zéphirs ;</l>
                        <l n="1456"> Enfin, longtemps après, lasse de tant de peines,</l>
                        <l n="1457"> J’ai secoué le joug de ses lois inhumaines ;</l>
                        <l n="1458"> J’ai dégagé mon cœur de ses charmants appas,</l>
                        <l n="1459"> Et j’ai repris enfin ce qu’il ne vouloit pas.</l>
                        <l n="1460"> Théaste, plus sensible, a brûlé de ma flamme,</l>
                        <l n="1461"> Il soumet à mes lois l’empire de son âme,</l>
                        <l n="1462"> Et par tant de soupirs prouve sa passion,</l>
                        <l n="1463"> Que je dois un loyer à son affection ;</l>
                        <l n="1464"> Par les divines lois d’amour et de justice,</l>
                        <l n="1465"> Je dois à l’un le prix, à l’autre le supplice :</l>
                        <l n="1466"> Donc, puisqu’au châtiment Cléante est disposé,</l>
                        <l n="1467"> J’ordonne qu’il prendra ce qu’il a refusé ;</l>
                        <l n="1468"> Ce corps, qui si longtemps fut l’objet de sa haine,</l>
                        <l n="1469"> Toujours à ses côtés lui servira de peine ;</l>
                        <l n="1470"> Le ciel lui destinait un objet plus charmant,</l>
                        <l n="1471"> Mais ma possession sera son châtiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1472"> Saisi d’étonnement, surpris, l’âme égarée,</l>
                        <l n="1473"> En ce comble parfait de joie inespérée,</l>
                        <l n="1474"> Pareil aux criminels qu’on sauve du trépas,</l>
                        <l n="1475"> Par une grâce injuste et qu’ils n’attendaient pas ;</l>
                        <l n="1476"> Tel je me vois confus à l’arrêt de ma vie,</l>
                        <l n="1477"> Au point que j’attendais qu’elle me fût ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1478"> Ne juge point sitôt contre mon intérêt ;</l>
                        <l n="1479"> Madame s’est méprise en ce fatal arrêt,</l>
                        <l n="1480"> Et ces charmants regards que son bel œil m’envoie,</l>
                        <l n="1481"> M’assurent sa conquête et condamnent ta joie.</l>
                        <l n="1482"> Madame, jugez-nous en termes plus exprès,</l>
                        <l n="1483"> Et m’ordonnez enfin le myrte ou le cyprès.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1484"> Pour toi qui m’as aimée et qui m’aimes encore,</l>
                        <l n="1485"> Juge par cet arrêt à quel point je t’honore ;</l>
                        <l n="1486"> T’aimant comme je fais, pour ton bien je te perds ;</l>
                        <l n="1487"> Je te rends ta franchise et je brise tes fers ;</l>
                        <l n="1488"> Entretenir tes feux serait trop d’injustice ;</l>
                        <l n="1489"> Ton repos m’est trop cher pour que je le ravisse.</l>
                        <l n="1490"> Adieu, sache-moi gré de ce bien sans égal,</l>
                        <l n="1491"> Et vois de quel malheur s’afflige ton rival.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1492"> Tu ris de mes tourments, lâche, aveugle, traîtresse,</l>
                        <l n="1493"> Barbare, indigne objet de l’ardeur qui me presse ;</l>
                        <l n="1494"> Quel respect me défend d’assouvir mon courroux,</l>
                        <l n="1495"> Et d’immoler ta vie à mon esprit jaloux ?</l>
                        <l n="1496"> Est-ce de ce loyer, esprit plein d’artifices,</l>
                        <l n="1497"> Que ta fidélité reconnaît mes services ?</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1498"> Quoi ? vous prétendiez donc que cet heureux arrêt</l>
                        <l n="1499"> Fût tel qu’il vous dût plaire, et non tel qu’il me plaît ?</l>
                        <l n="1500"> D’où relèvent mes jours ? Sous quel droit suis-je née ?</l>
                        <l n="1501"> Par quelle loi du sort vous suis-je destinée ?</l>
                        <l n="1502"> Quelle fatalité me fait devoir mes vœux</l>
                        <l n="1503"> À qui me veut plutôt qu’à celui que je veux ?</l>
                        <l n="1504"> Espérez-vous mon cœur pour prix de votre audace,</l>
                        <l n="1505"> Et que je donne plus à qui plus me menace ?</l>
                        <l n="1506"> Ayant su le premier ce que j’ai proposé,</l>
                        <l n="1507"> De ne considérer quoi que j’eusse causé,</l>
                        <l n="1508"> Mais de punir quelqu’un de l’offense d’un autre,</l>
                        <l n="1509"> Votre malheur est moins mon désir que le vôtre ;</l>
                        <l n="1510"> J’avais, en menaçant, dessein d’exécuter,</l>
                        <l n="1511"> Et tout homme prudent l’aurait dû redouter.</l>
            <stage><em>Apercevant Cléonie.</em></stage>
                        <l n="1512"> Cléonie a reçu vos premiers sacrifices ;</l>
                        <l n="1513"> Elle fut autrefois votre âme et vos délices ;</l>
                        <l n="1514"> Qu’elle les soit encore, et que le repentir</l>
                        <l n="1515"> À vos vœux renaissants la fasse consentir.</l>
                        <l n="1516"> La voilà, voulez-vous que ma prière même</l>
                        <l n="1517"> Aide à vous rapprocher, car je sais qu’elle m’aime ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1518"> Quoi ! Théaste, tout rit, sinon vous seulement !</l>
                        <l n="1519"> Quel accident étrange a fait ce changement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1520"> Plût au ciel, qui toujours s oppose a mon envie,</l>
                        <l n="1521"> Que j’eusse été sans yeux, sans amour et sans vie,</l>
                        <l n="1522"> Ou que le premier trait dont me blessa l’Amour,</l>
                        <l n="1523"> Avec la liberté m’eût fait perdre le jour !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1524"> Ô dieux, quel changement !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1525"> Admirez, Cléonie,</l>
                        <l n="1526"> De ce présomptueux l’aveugle tyrannie ;</l>
                        <l n="1527"> Il veut que malgré moi je brûle de ses feux ;</l>
                        <l n="1528"> Il veut, la force en main, s’attribuer mes vœux,</l>
                        <l n="1529"> Que je sois en effet ce qu’il m’a vu paraître,</l>
                        <l n="1530"> Enfin être vainqueur parce qu’il a cru l’être.</l>
                        <l n="1531"> J’ai fait mentir mes yeux ; il est vrai que j’ai feint,</l>
                        <l n="1532"> Mais je l’en avertis avant qu’il fût atteint ;</l>
                        <l n="1533"> Je n’ai pu rebuter son ardeur violente ;</l>
                        <l n="1534"> Il s’offrit à payer les mépris de Cléante ;</l>
                        <l n="1535"> Et s’étant fait tromper, enfin mal satisfait,</l>
                        <l n="1536"> Me veut faire passer de la feinte à l’effet.</l>
                        <l n="1537"> Son rival s’abaissant a ma fureur changée :</l>
                        <l n="1538"> Le devais-je punir puisque j’étais vengée,</l>
                        <l n="1539"> Et n’être point sensible aux vœux que j’ai reçus ?</l>
                        <l n="1540"> C’est notre différent, jugez-nous là-dessus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1541"> Théaste souffrira pour un commun exemple ;</l>
                        <l n="1542"> Par ma bouche l’Amour le bannit de son temple,</l>
                        <l n="1543"> Et désire qu’il soit, d’une commune voix,</l>
                        <l n="1544"> Tenu pour un esclave indigne de ses lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1545"> Ô le notable arrêt ! Il faut crier miracle ;</l>
                        <l n="1546"> La sibylle, messieurs, a rendu son oracle.</l>
                        <l n="1547"> La belle occasion qu’elle a prise aux cheveux</l>
                        <l n="1548"> De punir le mépris que j’ai fait de ses vœux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1549"> Oui, j’ai fort ressenti le pouvoir de tes charmes !</l>
                        <l n="1550"> Peut-être tu m’as vue à tes pieds fondre en larmes !</l>
                        <l n="1551"> N’as-tu point été vain de ma ferme amitié,</l>
                        <l n="1552"> Et n’ai-je point souvent imploré ta pitié ?</l>
                        <l n="1553"> Comme en son sentiment tout le monde se flatte,</l>
                        <l n="1554"> Tu veux paraître ingrat et moi paraître ingrate ;</l>
                        <l n="1555"> Connaissant ma froideur, tu fais l’indifférent.</l>
                        <l n="1556"> Écoute, et que ce mot règle ce différent :</l>
                        <l n="1557"> Crois que si mon amour n’a ton âme enflammée,</l>
                        <l n="1558"> Je t’aimais moins encor que je n’étais aimée.</l>
                        <l n="1559"> Ton frère en m’oubliant m’avait assez appris</l>
                        <l n="1560"> À ne me fier pas en vos faibles esprits.</l>
                        <l n="1561"> Théaste, il est certain que j’aimai ce volage,</l>
                        <l n="1562"> Et pour ne l’aimer plus j’ai trop peu de courage.</l>
                        <l n="1563"> Qu’il vante, qu’il soit vain de cette passion,</l>
                        <l n="1564"> Je ne rougirai point de ma confession ;</l>
                        <l n="1565"> Je conserve une ardeur que ni sa perfidie</l>
                        <l n="1566"> Ni son éloignement n’ont jamais refroidie.</l>
                        <l n="1567"> J’aimais ton entretien comme de son parent,</l>
                        <l n="1568"> Et j’ai promis beaucoup à ton mal apparent ;</l>
                        <l n="1569"> Mais ce fut seulement pour montrer à Timante</l>
                        <l n="1570"> Que je pouvais chasser l’ennui qui me tourmente ;</l>
                        <l n="1571"> Je ne flattais d’espoir tes désirs superflus</l>
                        <l n="1572"> Que pour lui témoigner que je ne l’aimais plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1573"> Que ton humeur est feinte !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1574"> Et la tienne légère !</l>
                        <l n="1575"> Ne te souvient-il point de certaine étrangère</l>
                        <l n="1576"> Dont on t’a vu trahir la chaste affection ?</l>
                        <l n="1577"> Et je t’aurais aimé sachant cette action !</l>
                        <l n="1578"> Connais-tu Félicie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1579"> Si ta voix inhumaine,</l>
                        <l n="1580"> Ici cruellement renouvelle ma peine,</l>
                        <l n="1581"> Plût au ciel, Cléonie (et ne me crois jamais</l>
                        <l n="1582"> Si tu tiens pour suspect le souhait que je fais),</l>
                        <l n="1583"> Plût au ciel que ma mort eût conservé sa vie,</l>
                        <l n="1584"> Ou que, ne le pouvant, je l’eusse au moins suivie !</l>
                        <l n="1585"> Que cet heureux trépas m’eût épargé de pleurs</l>
                        <l n="1586"> Et que j’eusse évité de sensibles douleurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1587"> Quoi ! Félicie est morte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1588"> Hélas ! le puis-je dire ?</l>
                        <l n="1589"> Et n’est-ce point assez de voir que je soupire ?</l>
                        <l n="1590"> Ses beaux jours sont ravis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1591"> Ô mensonge effronté</l>
                        <l n="1592"> Dont tu couvres, ingrat, ton infidélité !</l>
                        <l n="1593"> Son frère, justement sensible à son injure,</l>
                        <l n="1594"> Saura prouver sa vie et punir le parjure :</l>
                        <l n="1595"> C’est lui qui t’a traité de mots injurieux,</l>
                        <l n="1596"> Et que ta seule offense a conduit en ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1597"> J’ai trop su, Cléonie, et de mon frère même,</l>
                        <l n="1598"> Qu’elle a d’un triste sort franchi la loi suprême.</l>
                        <l n="1599"> Mais obtiens que je parle à ce jeune étranger.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1600"> Le voilà qui te cherche, et prêt à se venger.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS, l’épée à la main. </speaker>
                        <l n="1601"> Enfin l’occasion seconde mon envie.</l>
                        <l n="1602"> Traître, l’épée au poing, si tu ne hais la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1603"> Vous m’apprendrez au moins...</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1604"> Donnons, c’est trop tarder.</l>
                </sp>
        <sp who="#évandre">
            <speaker> ÉVANDRE, accourant pour les séparer. </speaker>
                        <l n="1605"> Sachons ce différent, s’il se peut accorder.</l>
            <stage><em>Théaste surpris en voyant Tirsis retenu par Évandre et Cléante. À Tirsis. </em></stage>
                        <l n="1606"> Monsieur, un mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1607"> Ô dieux ! ô sévère contrainte !</l>
                        <l n="1608"> Le traître sait assez le sujet de ma plainte.</l>
                        <l n="1609"> Laissez contre son crime agir ma passion,</l>
                        <l n="1610"> Et ne défendez point une juste action.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE, le retenant. </speaker>
                        <l n="1611"> Ô dieux ! de quel transport est votre âme agitée ?</l>
                        <l n="1612"> Vous le voyez, la vue et la main arrêtée,</l>
                        <l n="1613"> Ne pouvoir avancer ni faire même un pas ;</l>
                        <l n="1614"> Et vous attaqueriez qui ne se défend pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1615"> Cléante, ce guerrier sait par un long usage</l>
                        <l n="1616"> Mépriser ma défense et forcer mon courage.</l>
                        <l n="1617"> Ne me garantis point d’un ennemi si doux,</l>
                        <l n="1618"> Et que j’aie l’honneur de mourir de ses coups.</l>
            <stage><em>Il jette son épée et se met à genoux.</em></stage>
                        <l n="1619"> Ô divine rencontre ! ô céleste merveille !</l>
                        <l n="1620"> Que mon bonheur est grand s’il est vrai que je veille !</l>
                        <l n="1621"> Perdez, perdez Théaste, agréable vainqueur,</l>
                        <l n="1622"> Vous savez le chemin qui conduit à son cœur ;</l>
                        <l n="1623"> Que vos mains de vos yeux achèvent les conquêtes,</l>
                        <l n="1624"> Et ne différez point des victoires si prêtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1625"> Ô fatal accident !</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1626"> Dieux ! que de lâcheté,</l>
                        <l n="1627"> Infidèle, tu joins à ta légèreté !</l>
                        <l n="1628"> Sous quel teint, de quel front oserais-tu paraître ?</l>
            <stage><em>À Évandre.</em></stage>
                        <l n="1629"> Ô l’aveugle défense ! Épargnez-vous un traître ?</l>
                        <l n="1630"> Souffrez que par l’effet d’un combat glorieux</l>
                        <l n="1631"> De ce perfide esprit je délivre ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1632"> Je vois ce beau sujet des tourments que j’endure,</l>
                        <l n="1633"> Je revois Félicie ! Ô divine aventure !</l>
                        <l n="1634"> Vous viviez, ma déesse, et ces chastes appas</l>
                        <l n="1635"> Ne sont donc point sujets à la loi du trépas !</l>
                        <l n="1636"> Portez le coup fatal, ô divine adversaire,</l>
                        <l n="1637"> Et vengez-vous sur moi des mensonges d’un frère</l>
                        <l n="1638"> Qui m’écrivit ma perte en la fin de vos jours.</l>
                        <l n="1639"> Ô ciel ! vois si mon cœur s’accorde à mes discours ;</l>
                        <l n="1640"> Punis ma trahison d’un trépas légitime,</l>
                        <l n="1641"> Si tu m’as vu jamais capable de ce crime.</l>
                        <l n="1642"> Quel dessein criminel, ô frère injurieux,</l>
                        <l n="1643"> Put obliger ta main à démentir tes yeux ?</l>
                        <l n="1644"> Vous viviez, Félicie, ailleurs qu’en ma mémoire !</l>
                        <l n="1645"> Vous respiriez le jour !</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1646"> Ô dieux ! dois-je le croire ?</l>
                        <l n="1647"> Un juste fondement tient mes sens ébahis,</l>
            <stage><em>Timante traverse la scène et se cache dans le bois.</em></stage>
                        <l n="1648"> Et Timante en effet nous peut avoir trahis ;</l>
                        <l n="1649"> Car il m’aima longtemps, mais cette amour fut vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1650"> Elle ne le fut pas, elle causa ma peine,</l>
                        <l n="1651"> Et ce lâche imposteur, me mandant votre mort,</l>
                        <l n="1652"> Crut faire pour son bien un nécessaire effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1653"> Ô le perfide esprit !</l>
                </sp>
        <sp who="#tirsis">
            <speaker> TIRSIS. </speaker>
                        <l n="1654"> Tu blâmes son offense,</l>
                        <l n="1655"> Et par lui toutefois j’appris ton inconstance ;</l>
                        <l n="1656"> Il me dit qu’une dame engageait tes esprits,</l>
                        <l n="1657"> Qui rompait ma prison et causait tes mépris.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1658"> Je mourus mille fois lorsque je vous crus morte ;</l>
                        <l n="1659"> Le temps n’éteignit point une flamme si forte ;</l>
                        <l n="1660"> Et ma seule raison, après ce vain tourment,</l>
                        <l n="1661"> Enfin m’a fait chercher du divertissement.</l>
                        <l n="1662"> J’ai forcé ma douleur et j’ai revu les dames,</l>
                        <l n="1663"> Que je hantai longtemps sans brûler de leurs flammes ;</l>
                        <l n="1664"> Mais Florimonde enfin me faisait depuis peu,</l>
                        <l n="1665"> Il le faut avouer, brûler d’un second feu.</l>
                        <l n="1666"> Je feignis pour la voir de servir Cléonie,</l>
                        <l n="1667"> Parce que cette belle aimait sa compagnie.</l>
                        <l n="1668"> Mais puisque je revois vos aimables appas,</l>
                        <l n="1669"> Leurs plus douces faveurs ne me toucheraient pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1670"> Vous nous obligez fort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE, se montrant presque nu. </speaker>
                        <l n="1671"> Voilà ce détestable,</l>
                        <l n="1672"> Qui trahit si longtemps votre ardeur indomptable.</l>
                        <l n="1673"> Voyez en quel état son malheur l’a réduit,</l>
                        <l n="1674"> Et prévenez les coups du ciel qui le poursuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1675"> Ô céleste aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1676"> Ô divine journée,</l>
                        <l n="1677"> Par qui de tant d’amants la peine est terminée !</l>
                        <l n="1678"> Timante est de retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE. </speaker>
                        <l n="1679"> Tu parais à mes yeux</l>
                        <l n="1680"> M’ayant voulu ravir ce trésor précieux,</l>
                        <l n="1681"> Frère cent fois ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE, montrant Cléonie. </speaker>
                        <l n="1682"> Quand ma belle geôlière</l>
                        <l n="1683"> N’aura point rejeté ma timide prière,</l>
                        <l n="1684"> Je vous conterai tout, et par quel attentat</l>
                        <l n="1685"> Je parais en ces lieux en ce honteux état.</l>
            <stage><em>Il se met à genoux.</em></stage>
                        <l n="1686"> Criminel, mais saisi d’un repentir extrême,</l>
                        <l n="1687"> Je ne veux ni témoin ni juge que vous-même.</l>
                        <l n="1688"> J’ai rompu mes liens, il est vrai, je l’ai fait,</l>
                        <l n="1689"> Et je ne puis trouver d’excuse à mon forfait ;</l>
                        <l n="1690"> Mais le temps, qui me rend mes premières pensées,</l>
                        <l n="1691"> A dans mon souvenir vos grâces retracées,</l>
                        <l n="1692"> Et j’ose à vos genoux implorer la pitié</l>
                        <l n="1693"> Que me peut accorder votre rare amitié.</l>
                        <l n="1694"> Ainsi que mon forfait cette faveur est grande,</l>
                        <l n="1695"> Mais le courage est grand à qui je la demande.</l>
                        <l n="1696"> J’ose encore espérer, et ne me lève point</l>
                        <l n="1697"> Que votre affection ne m’accorde ce point.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonie">
            <speaker> CLÉONIE. </speaker>
                        <l n="1698"> Je souffre ta présence après ta perfidie !</l>
                        <l n="1699"> Traître, tu m’as charmée, il faut que je le die ;</l>
                        <l n="1700"> Gouverne mes desseins, dispose de mes vœux,</l>
                        <l n="1701"> Et prends comme il te plaît le pardon que tu veux ;</l>
                        <l n="1702"> Tu sais trop ton pouvoir, et ta moindre prière</l>
                        <l n="1703"> Suffit à désarmer ma plus juste colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1704"> Ô rare affection !</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1705"> Ô véritable amour !</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1706"> Je doute si je vis et si je vois le jour.</l>
                        <l n="1707"> Vous m’aimez, Cléonie ! Ô bonté sans seconde,</l>
                        <l n="1708"> Et dont le seul récit étonnera le monde !</l>
                        <l n="1709"> Oyez en peu de mots une confession</l>
                        <l n="1710"> Que rien n’excuserait que votre affection.</l>
                        <l n="1711"> Vous savez que je fus, sur certaine nouvelle,</l>
                        <l n="1712"> À Lyon, où mon frère avait vu cette belle ;</l>
                        <l n="1713"> Il m’avait estimé cette rare beauté,</l>
                        <l n="1714"> Et sa vue en effet surprit ma liberté ;</l>
                        <l n="1715"> Ma raison fut troublée, et d’un ferme courage</l>
                        <l n="1716"> Ses yeux et votre absence en firent un volage ;</l>
                        <l n="1717"> J’oubliais Cléonie, et Félicie enfin</l>
                        <l n="1718"> D’un empire absolu gouverna mon destin.</l>
            <stage><em>À Félicie.</em></stage>
                        <l n="1719"> Quoique je vous trouvasse à mon dessein contraire,</l>
                        <l n="1720"> J’espérai m’avancer aux dépens de mon frère,</l>
                        <l n="1721"> Et je vous dis, madame (insigne trahison !),</l>
                        <l n="1722"> Qu’une autre depuis peu cap ti voit sa raison.</l>
                        <l n="1723"> Lui, s’apprêtant d’ailleurs à partir de Florence,</l>
                        <l n="1724"> Reçut de votre mort une fausse assurance.</l>
                        <l n="1725"> Mon amour fut auteur de cette fausseté,</l>
                        <l n="1726"> Et j’ai par ce moyen son voyage arrêté.</l>
                        <l n="1727"> Mais qu’avancé-je enfin sur la constance même,</l>
                        <l n="1728"> Et qu’avez-vous promis à mon amour extrême ?</l>
                        <l n="1729"> Que j’eus en vos bontés une légère part,</l>
                        <l n="1730"> Et que je fus troublé sachant votre départ ;</l>
                        <l n="1731"> Je me doutai bientôt de ce dessein étrange,</l>
                        <l n="1732"> Et sens presque aussitôt que mon amour se change.</l>
                        <l n="1733"> J’approuvai le dessein que mon frère a pressé,</l>
                        <l n="1734"> Et je me repentis de l’avoir traversé.</l>
                        <l n="1735"> Cléonie en ce temps revint en ma mémoire ;</l>
                        <l n="1736"> Je me souvins alors de ma première gloire,</l>
                        <l n="1737"> Et je rougis de voir que ce divin esprit,</l>
                        <l n="1738"> Sans un mot de ma part, m’eût si souvent écrit.</l>
                        <l n="1739"> Là-dessus toutefois la peur cède à l’audace ;</l>
                        <l n="1740"> Je partis de Lyon sous espoir de ma grâce,</l>
                        <l n="1741"> Et dessus le chemin quatre insignes voleurs</l>
                        <l n="1742"> Ont joint un dernier mal à mes autres malheurs ;</l>
                        <l n="1743"> Ils m’ont mis en l’état où je meurs de paraître,</l>
                        <l n="1744"> Mais où, pour mes forfaits, j’avais mérité d’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#florimonde">
            <speaker> FLORIMONDE. </speaker>
                        <l n="1745"> Dieux ! l’étrange accident !</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à Félicie (sous le nom de Tirsis). </speaker>
                        <l n="1746"> Vertueuse beauté,</l>
                        <l n="1747"> Enfin qu’ordonnez-vous à ma fidélité ?</l>
                        <l n="1748"> Mais en puis-je vouloir un plus digne salaire</l>
                        <l n="1749"> Que votre propre doute et que votre colère ?</l>
                        <l n="1750"> Puis-je, sans être vain et sans confusion.</l>
                        <l n="1751"> Voir Félicie armée à mon occasion ?</l>
                </sp>
        <sp who="#félicie">
            <speaker> FÉLICIE. </speaker>
                        <l n="1752"> Juge de mon amour, et sache de Cléante</l>
                        <l n="1753"> Combien pour ton sujet ma flamme est violente.</l>
                        <l n="1754"> Je prenais ta défense, et l’osai provoquer,</l>
                        <l n="1755"> Sur le simple dessein qu’il eut de t’attaquer.</l>
                        <l n="1756"> Mais que ne peut l’Amour dessus de jeunes âmes !</l>
                        <l n="1757"> N’accusons ni louons que ces divines flammes ;</l>
                        <l n="1758"> Que nos plaisirs présents effacent nos travaux,</l>
                        <l n="1759"> Et d’un commun dessein pardonnons tous nos maux.</l>
                </sp>
        <sp who="#théaste">
            <speaker> THÉASTE, à Cléonie. </speaker>
                        <l n="1760"> Donc, madame, imitez sa bonté sans pareille.</l>
            <stage><em>À Florimonde.</em></stage>
                        <l n="1761"> Et vous que j’accusais, agréable merveille,</l>
                        <l n="1762"> Avec ce beau rival goûtez tous les plaisirs</l>
                        <l n="1763"> Qu’hymen peut accorder à vos jeunes désirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléante">
            <speaker> CLÉANTE. </speaker>
                        <l n="1764"> Oublions pour jamais nos communes querelles ;</l>
                        <l n="1765"> Honorons l’inconstant et louons les fidèles.</l>
                        <l n="1766"> C’est trop nourrir d’ennuis, c’est trop verser de pleurs ;</l>
                        <l n="1767"> Après tant de soucis recueillons d’autres fleurs ;</l>
                        <l n="1768"> Et que, pour souvenir de ce triple hyménée,</l>
                        <l n="1769"> On célèbre à jamais cette heureuse journée. </l>
                        <l n="1770"> </l>
                        <l n="1771"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>