<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Aristophane et Molière</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <surname>Bertheroy</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/aristophane-et-molière-jean-bertheroy </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1897-01-15">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Comédie Française, le 15 janvier 1897.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="aristophane" sex="SEX">
                            <persName>ARISTOPHANE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="molière" sex="SEX">
                            <persName>MOLIÈRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="l’humanité" sex="SEX">
                            <persName>L’HUMANITÉ</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">ARISTOPHANE ET MOLIÈRE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Comédie Française, le 15 janvier 1897.</ab><!--@date="1897-01-15"-->
        </performance>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE </speaker>
                        <l n="1"> Il arrive lentement par la gauche et regarde dans la direction de la grande cité.</l>
                        <l n="2"> M’y voici. Je retrouve en leurs plis de dentelle</l>
                        <l n="3"> Les tours de Notre-Dame et la Sainte-Chapelle,</l>
                        <l n="4"> Et plus bas, s’estompant sous un ciel vaporeux,</l>
                        <l n="5"> Les berges de la Seine où court le fleuve heureux.</l>
                        <l n="6"> – Mon Dieu ! qu’on est craintif quand on vit chez les ombres !</l>
                        <l n="7"> J’hésitai bien longtemps à franchir les bords sombres ;</l>
                        <l n="8"> Mais je n’y tenais plus ! Je voulais à tout prix,</l>
                        <l n="9"> Ne fût-ce qu’un instant, revoir mon cher Paris.</l>
                        <l n="10"> Il regarde de nouveau dans la direction de la cité.</l>
                        <l n="11"> Le cœur me bat un peu de me sentir tout proche.</l>
                        <l n="12"> Paris si bon enfant ! Souvent je me reproche</l>
                        <l n="13"> D’avoir grossi tes maux de mon rire cruel.</l>
                        <l n="14"> Mais tu l’as oublié, ton cœur n’a point de fiel.</l>
                        <l n="15"> Aujourd’hui, si quelqu’un te parlait de Molière,</l>
                        <l n="16"> Tu dirais : « La paix soit à son heure dernière !</l>
                        <l n="17"> Laissons parmi les morts se reposer les morts ! »</l>
                        <l n="18"> Et tu n’aurais souci de mes tardifs remords.</l>
                        <l n="19"> C’est donc en pèlerin, l’âme trouble et lassée,</l>
                        <l n="20"> Que je viens près de toi recueillir ma pensée,</l>
                        <l n="21"> Et, si des pleurs encor s’échappent de mes yeux,</l>
                        <l n="22"> Nul ne saura du moins...</l>
                        <l n="23"> Il s’éloigne par le fond.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE </speaker>
                        <l n="24"> Il entre par la droite en s’esclaffant.</l>
                        <l n="25"> Ah ! de par tous les dieux !</l>
                        <l n="26"> Thalès avait bien dit que la terre était ronde ;</l>
                        <l n="27"> Elle roule, entraînant la sagesse du monde.</l>
                        <l n="28"> Qui donc aurait pensé que depuis deux mille ans</l>
                        <l n="29"> Ce bon peuple d’Athènes aiguise encor ses dents ?</l>
                        <l n="30"> Ah ! ah ! bien m’en a pris de quitter l’Empyrée,</l>
                        <l n="31"> Pour venir faire un tour du côté du Pirée ;</l>
                        <l n="32"> Là-haut on perd son temps à toujours soupirer,</l>
                        <l n="33"> Et la brise d’Attique est douce à respirer.</l>
                        <l n="34"> Il fait quelques pas en regardant du côté de la cité.</l>
                        <l n="35"> Oui vraiment c’est toujours la même comédie.</l>
                        <l n="36"> La ville cependant s’est beaucoup agrandie,</l>
                        <l n="37"> Les costumes n’ont plus leur ampleur d’autrefois</l>
                        <l n="38"> Et les cerveaux aussi m’ont paru plus étroits.</l>
                        <l n="39"> Mais ce sont seulement différences de forme ;</l>
                        <l n="40"> Au fond le peuple encore attend son dieu sous l’orme</l>
                        <l n="41"> Et se paye de mots, comme au siècle lointain</l>
                        <l n="42"> Où le rustre Cléon présidait son destin.</l>
                        <l n="43"> Pauvre peuple ! En a-t-il avalé de couleuvres !</l>
                        <l n="44"> A-t-il assez tenté de grandir par ses œuvres</l>
                        <l n="45"> Et de saisir enfin, d’un bras ensanglanté,</l>
                        <l n="46"> La Chimère aux flancs creux qu’on nomme liberté !</l>
                        <l n="47"> Il s’assied sur un tronc d’arbre.</l>
                        <l n="48"> Peuple amoureux de joie.et vivant de contrastes,</l>
                        <l n="49"> Il éclate de rire au nez des Héliastes,</l>
                        <l n="50"> Et consent volontiers à rester humble et gueux,</l>
                        <l n="51"> Pourvu que dans le Pnyx il parle plus fort qu’eux.</l>
                        <l n="52"> Hélas ! qu’a-t-il gagné depuis les temps infâmes ?</l>
                        <l n="53"> Je me suis cru tantôt à « l’Assemblée des femmes » ;</l>
                        <l n="54"> Elles en sont encore à réclamer le droit</l>
                        <l n="55"> De prendre leur mari du bras gauche ou du droit ;</l>
                        <l n="56"> Et j ‘ai vu près d’ici – que Ploutos me pardonne ! –</l>
                        <l n="57"> Des enfants en haillons qui demandaient l’aumône !</l>
                        <l n="58"> Triste ! Mais le vrai sage en est surpris fort peu ;</l>
                        <l n="59"> Il montre au peuple las les flots clairs, le ciel bleu,</l>
                        <l n="60"> Le soleil dont chacun reçoit sa part égale,</l>
                        <l n="61"> La beauté dont le plus indigent se régale,</l>
                        <l n="62"> Et, pour le consoler d’être né miséreux,</l>
                        <l n="63"> Il étale au grand jour les vices des heureux,</l>
                        <l n="64"> Et le fait s’esclaffer sur les tyrans qu’il daube ;</l>
                        <l n="65"> Car on vit de gaîté mieux que de viande en daube !</l>
                        <l n="66"> On aperçoit Molière qui revient du même côté qu’Aristophane.</l>
                        <l n="67"> Quelqu’un ! Mais à cette heure on est à l’Odéon !</l>
                        <l n="68"> Serait-ce un sycophante, ainsi que sous Cléon ?</l>
                        <l n="69"> Le plus sûr est d’abord d’attendre et de me taire,</l>
                        <l n="70"> Car je n’ai plus le droit de rôder sur la terre.</l>
                        <l n="71"> Il se cache derrière un massif d’arbres.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> MOLIÈRE s’assoit sur le siège rustique qu’Aristophane vient de quitter. </speaker>
                        <l n="72"> Je l’avais bien prévu : les siècles ont marché,</l>
                        <l n="73"> Creusant l’étroit sillon autrefois ébauché.</l>
                        <l n="74"> Lentement le progrès jour par jour s’élabore,</l>
                        <l n="75"> Quelque rayon de plus éclaire chaque aurore,</l>
                        <l n="76"> Et l’homme, sans faiblir, cherche son idéal</l>
                        <l n="77"> À travers la douleur, le désordre et le mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE, toujours caché et regardant Molière. </speaker>
                        <l n="78"> Voilà, par Jupiter, un étrange utopiste !</l>
                        <l n="79"> Il poursuit, comme moi, l’âme humaine à la piste ;</l>
                        <l n="80"> Mais nos conclusions sont loin d’être d’accord,</l>
                        <l n="81"> Et je vais en deux mots lui prouver qu’il a tort.</l>
                        <l n="82"> Il s’approche de Molière.</l>
                        <l n="83"> Excusez. Le motif est grave qui m’amène.</l>
                        <l n="84"> Vous êtes, je suppose, un citoyen d’Athènes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE, devenant railleur. </speaker>
                        <l n="85"> D’Athènes ? Citoyen ? Non, monsieur, je suis mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE, éclatant de rire. </speaker>
                        <l n="86"> Mort ! Voilà qui va bien ! Mort ? Quel étrange sort !</l>
                        <l n="87"> Mort, vraiment ? Mais alors, permettez-moi, de grâce...</l>
                        <l n="88"> Il fait mine d’embrasser Molière.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE, même jeu. </speaker>
                        <l n="89"> Ah ! pour l’amour du Grec souffrez qu’on vous embrasse !</l>
                        <l n="90"> Mais vous-même peut-on savoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE, mettant un doigt sur sa bouche. </speaker>
                        <l n="91"> Parlez plus bas !</l>
                        <l n="92"> Du temps où je vivais, plusieurs ne m’aimaient pas,</l>
                        <l n="93"> Et mon nom est resté redoutable au profane.</l>
                        <l n="94"> Je suis Celui qui rit de tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE, avec respect. </speaker>
                        <l n="95"> Aristophane ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="96"> Tu l’as dit. À ton tour de m’apprendre ton nom.</l>
                        <l n="97"> Es-tu Cratès ? Amipsias ? Ménandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="98"> Non !</l>
                        <l n="99"> Ne cherche pas si loin, ô mon illustre ancêtre.</l>
                        <l n="100"> Bien que je sois des tiens, tu ne peux me connaître...</l>
                        <l n="101"> J’ai, longtemps après toi, suivi le même but,</l>
                        <l n="102"> Et pressé sous mes doigts les cordes de ton luth,</l>
                        <l n="103"> Si bien qu’ont résonné dans un accord unique</l>
                        <l n="104"> Le franc rire gaulois et le vieux rire attique !</l>
                        <l n="105"> Va, tous deux nous pouvons, malgré plus d’un affront,</l>
                        <l n="106"> Discourir haut et ferme et relever le front ;</l>
                        <l n="107"> Car de notre ironie a jailli la lumière,</l>
                        <l n="108"> Toi, grand Aristophane, et moi, pauvre Molière !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="109"> J’entends ! Tu fus sans doute un censeur comme moi.</l>
                        <l n="110"> Flagellant tour à tour les dieux, l’homme et la loi ?</l>
                        <l n="111"> Mais, dis-moi, vivais-tu dans Athènes ou Mégare ?</l>
                        <l n="112"> Hors l’Hellade, la terre en tous lieux est barbare.</l>
                        <l n="113"> Guerroyait-on encor de ton temps ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="114"> Hélas ! oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="115"> Quoi ? Le spectre fatal n’est point évanoui ?</l>
                        <l n="116"> Et le sang pur d’Hellé, le sang des blonds éphèbes,</l>
                        <l n="117"> Sous le fer dorien rougit encor nos glèbes ?</l>
                        <l n="118"> Athènes aux bras puissants contre Sparte aux seins durs</l>
                        <l n="119"> Lutte pour agrandir jusqu’à la mer ses murs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="120"> Il est vrai que la Paix, vierge auguste et féconde.</l>
                        <l n="121"> N’a pas encore ouvert ses ailes sur le monde,</l>
                        <l n="122"> Mais il ne s’agit pas d’Athènes par ici,</l>
                        <l n="123"> Et Sparte est, je le crains, notre dernier souci.</l>
                        <l n="124"> La ville aux dômes blancs qui devant nous s’étale,</l>
                        <l n="125"> C’est Paris, une noble et vaste capitale,</l>
                        <l n="126"> Où l’homme libre et fier compte pour ce qu’il vaut,</l>
                        <l n="127"> Où dans des temples neufs s’érige un art nouveau.</l>
                        <l n="128"> Tu t’es trompé de route, ô chantre de Phalère !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE, étendant le bras. </speaker>
                        <l n="129"> Quoi ! ce mont que le soir teint d’une ombre légère,</l>
                        <l n="130"> Ce n’est point le Parnès ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="131"> Non ! Montmartre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="132"> Tu dis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE, avec une emphase comique. </speaker>
                        <l n="133"> Montmartre, le cerveau du monde et de Paris !</l>
                        <l n="134"> Autrefois ce n’était qu’une butte lointaine</l>
                        <l n="135"> Où les amants furtifs ascendaient avec peine.</l>
                        <l n="136"> Des couples maintenant y vont encor, dit-on,</l>
                        <l n="137"> Mais ce n’est plus pour fuir la trique ou le bâton ;</l>
                        <l n="138"> Et si quelques Arnolphe ont toujours les mains rudes,</l>
                        <l n="139"> Les Agnès ont perdu le souci d’être prudes,</l>
                        <l n="140"> Et font ouvertement ce qu’au temps du Grand Roi</l>
                        <l n="141"> Leurs aïeules faisaient en plus modeste arroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="142"> Conte-moi tout cela. C’est drôle.</l>
                        <l n="143"> Ils s’asseyent à côté l’un de l’autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="144"> Donc écoute.</l>
                        <l n="145"> Aussi bien dans mon cœur sommeille quelque doute.</l>
                        <l n="146"> Certes, l’homme actuel me paraît assagi,</l>
                        <l n="147"> Et j’ai l’orgueil d’avoir sur sa raison agi.</l>
                        <l n="148"> Mais si je me trompais ? Si mon œuvre était vaine ?</l>
                        <l n="149"> Je voudrais posséder la science certaine.</l>
                        <l n="150"> Éclaire-moi, veux-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="151"> Dis-moi ce que tu fis.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="152"> Enfant, j’étudiai d’abord sans grands profits ;</l>
                        <l n="153"> Les leçons des savants me cassaient les oreilles,</l>
                        <l n="154"> Et j’aimais mieux courir ou bayer aux corneilles</l>
                        <l n="155"> Que de me disputer avec le De Viris.</l>
                        <l n="156"> Nez au vent, œil au guet, je flânais dans Paris,</l>
                        <l n="157"> Heureux quand le hasard me permettait d’entendre</l>
                        <l n="158"> Quelque propos bourgeois bien inepte ou bien tendre,</l>
                        <l n="159"> Et dans les carrefours tout seul m’esbaudissant</l>
                        <l n="160"> Des mines d’une fille ou du dos d’un passant.</l>
                        <l n="161"> Le ridicule humain déjà chauffait ma bile ;</l>
                        <l n="162"> À le saisir au vol je me sentais habile,</l>
                        <l n="163"> Puis longtemps j’en suivais les ondoiements divers,</l>
                        <l n="164"> Les reflets différents, blancs ou noirs, gris ou verts,</l>
                        <l n="165"> Papillons enfermés dans un filet de gaze</l>
                        <l n="166"> Que j’avais attrapés sans enfourcher Pégase.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="167"> Oh ! oh ! Ce bon Pégase ! Il doit être poussif</l>
                        <l n="168"> Depuis qu’à l’Hélicon...</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="169"> Il est surtout poncif.</l>
                        <l n="170"> Mais le peuple est clément à celui qui l’amuse.</l>
                        <l n="171"> Pour moi, ce fut à pied que je menai ma muse ;</l>
                        <l n="172"> Je la fis voyager par les chemins poudreux,</l>
                        <l n="173"> De Lyon à Pézenas et de Paris à Dreux.</l>
                        <l n="174"> Partout où je trouvais un hangar, une grange,</l>
                        <l n="175"> Je m’y campais avec la Béjard et Lagrange,</l>
                        <l n="176"> Et j’essayais devant les rustres étonnés</l>
                        <l n="177"> De mêler la morale avec le pied de nez,</l>
                        <l n="178"> De joindre hardiment la farce et la satire,</l>
                        <l n="179"> Et de faire éclater les pleurs avec le rire.</l>
                        <l n="180"> Chose étrange ! ce fut par ces simples esprits</l>
                        <l n="181"> Que je me sentis mieux et plus souvent compris.</l>
                        <l n="182"> Le paysan de France a l’âme juste et bonne ;</l>
                        <l n="183"> Il vibre tout autant que les gens de Sorbonne,</l>
                        <l n="184"> Quand on sait à propos frapper le pur cristal</l>
                        <l n="185"> De son bon sens pétri du clair soleil natal.</l>
                        <l n="186"> À Paris, à la Cour, ce fut plus difficile ;</l>
                        <l n="187"> Il me fallut changer vingt fois de domicile,</l>
                        <l n="188"> Et transformer vingt fois ma perruque et mon tic</l>
                        <l n="189"> Avant que de forcer la faveur du public ;</l>
                        <l n="190"> Jusqu’au jour où le Roi, m’ayant trouvé très drôle,</l>
                        <l n="191"> Daigna me confier les honneurs d’un grand rôle.</l>
                        <l n="192"> Ce fut l’aube de gloire en mes destins changeants.</l>
                        <l n="193"> Dès lors je pus sans peur braver les sottes gens,</l>
                        <l n="194"> Rire au nez des maris et persifler les belles</l>
                        <l n="195"> Qui pensaient avoir pris les Grâces pour modèles.</l>
                        <l n="196"> Je fixais chaque jour quelque travers nouveau ;</l>
                        <l n="197"> Tour à tour je me fis vrai marquis, faux dévot,</l>
                        <l n="198"> Vieillard brûlant d’amour, Don Juan, Misanthrope,</l>
                        <l n="199"> Médecin qu’un hoquet fait tomber en syncope.</l>
                        <l n="200"> J’incarnais mes héros dans un être réel,</l>
                        <l n="201"> J’étais le Bouc chargé des péchés d’Israël,</l>
                        <l n="202"> Et j’entendais les gens s’écrier : « Le pauvre homme ! »</l>
                        <l n="203"> Alors que c’était eux que je raillais, en somme,</l>
                        <l n="204"> Mais ça m’était égal ; mon but était plus haut</l>
                        <l n="205"> Que le plaisir d’un prince ou l’émoi d’un badaud.</l>
                        <l n="206"> J’aimais l’Humanité d’une immense tendresse,</l>
                        <l n="207"> Comme un amant jaloux adore sa maîtresse ;</l>
                        <l n="208"> Je l’aimais tout entière et malgré ses défauts,</l>
                        <l n="209"> Malgré ses lèvres de mensonge et ses yeux faux ;</l>
                        <l n="210"> Je l’aimais par pitié, par angoisse, par crainte.</l>
                        <l n="211"> Oh ! oui ! je l’aimais bien, cette Humanité sainte !...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="212"> Je la crois plutôt vile, entre nous ; mais ton cas</l>
                        <l n="213"> Me parait curieux, survivant au trépas.</l>
                        <l n="214"> Pour moi, c’est en blasé que je reviens sur terre,</l>
                        <l n="215"> Je n’y puis découvrir ni trouble ni mystère,</l>
                        <l n="216"> Ni sentiment nouveau, ni vice ni vertu ;</l>
                        <l n="217"> Vraiment le cœur humain est un sentier battu.</l>
                        <l n="218"> Tout ce que j’ai connu, je le revois encore :</l>
                        <l n="219"> S’il s’est fait un progrès dans l’homme, je l’ignore.</l>
                        <l n="220"> Mais les sociétés sont autant qu’autrefois</l>
                        <l n="221"> Soumises dans leur règne à d’amers désarrois.</l>
                        <l n="222"> La marche vers le Bien est aveugle, incertaine ;</l>
                        <l n="223"> Aujourd’hui ton Paris ressemble à mon Athènes,</l>
                        <l n="224"> Ce sont les mêmes mœurs que connut l’Agora ;</l>
                        <l n="225"> Bien fin qui peut prévoir comment tout finira.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="226"> En effet nul ne sait le devenir de l’homme.</l>
                        <l n="227"> Mais que d’efforts depuis qu’il a mangé la pomme !</l>
                        <l n="228"> Nieras-tu le chemin jusqu’ici parcouru ?</l>
                        <l n="229"> Né trois siècles plus tôt, toi-même aurais-tu cru</l>
                        <l n="230"> Que ta patrie un jour parviendrait au pinacle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="231"> Sur ce sujet douteux je m’en tiens à l’oracle.</l>
                        <l n="232"> S’il ne parle pas clair, du moins il ne ment point.</l>
                        <l n="233"> L’homme, éternel Sisyphe, atteint un certain point</l>
                        <l n="234"> Au bout duquel il butte et retourne en arrière,</l>
                        <l n="235"> Et souvent à ce choc tombe sur son derrière.</l>
                        <l n="236"> Voilà pourquoi, jalons de ce triste chemin,</l>
                        <l n="237"> Demain ressemble à hier, hier ressemble à demain.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="238"> Mais à quoi sert dès lors l’humaine conscience,</l>
                        <l n="239"> L’énergie au combat, la belle impatience</l>
                        <l n="240"> Du triomphe ? À quoi sert l’amour, même l’amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="241"> À rendre plus léger le poids lassant du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="242"> Non ! Tant d’ardents désirs, tant de nobles pensées,</l>
                        <l n="243"> Tant d’efforts douloureux, tant de larmes versées</l>
                        <l n="244"> Doivent avoir un but qui se laisse saisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="245"> Le vrai but de la vie, ami, c’est le plaisir.</l>
                        <l n="246"> Le sage s’en contente et n’en cherche point d’autres.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="247"> Tel n’est point le secret prévu des grands apôtres</l>
                        <l n="248"> Qu’un siècle glorieux inscrit à son fronton :</l>
                        <l n="249"> Nous avons eu Pascal et vous eûtes Platon.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="250"> Certes ! et plus tard encor d’autres viendront sans doute</l>
                        <l n="251"> Qui de leur fier génie éclaireront la route ;</l>
                        <l n="252"> Et les oiseaux obscurs, chats-huants ou corbeaux,</l>
                        <l n="253"> D’un coup d’aile en passant éteindront ces flambeaux !</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="254"> Ainsi tu n’as point foi dans les idéologues ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="255"> J’ai tantôt entendu hurler des démagogues !</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="256"> Par la fraternité les peuples ont grandi.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="257"> Oui, mais le sens commun s’est partout engourdi.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="258"> On voit moins d’imposteurs ; la parole est plus franche.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="259"> Et le nombre des sots multiplie en revanche.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="260"> Un seul Dieu véritable a remplacé tes dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="261"> Eh ! quand ils étaient faux, on les adorait mieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="262"> Tu crois donc de vertu les âmes dénuées ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristophane">
            <speaker> ARISTOPHANE. </speaker>
                        <l n="263"> Oui, je le crois. Adieu. Je vais dans les Nuées</l>
                        <l n="264"> Où flottent les esprits des plantes et des eaux.</l>
                        <l n="265"> Là s’irise l’éther et planent les oiseaux ;</l>
                        <l n="266"> Légères elles sont, impalpables et douces,</l>
                        <l n="267"> Et mon Éternité s’y fondra sans secousses.</l>
                        <l n="268"> Il sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE </speaker>
                        <l n="269"> Il disparaît, laissant le doute en mes esprits.</l>
                        <l n="270"> Ah ! Molière ! valet du Roi ! bien t’en a pris</l>
                        <l n="271"> De vouloir te survivre et contempler ton œuvre !</l>
                        <l n="272"> Qu’est donc l’Humanité, génie errant ou pieuvre,</l>
                        <l n="273"> Pieuvre que l’Océan rejette chaque jour,</l>
                        <l n="274"> Ou génie en chemin pour l’éternel amour ?</l>
                        <l n="275"> Oui, celui-là fut grand, celui-là seul est sage,</l>
                        <l n="276"> Qui sait rire de tout sans chercher davantage</l>
                        <l n="277"> Et chante autour de soi comme un merle joyeux</l>
                        <l n="278"> Sifflant l’obscur destin sous la clarté des cieux !</l>
                        <l n="279"> Grand naïf que tu fus, rêveur, amateur d’âmes,</l>
                        <l n="280"> Tu croyais réformer le monde avec tes blâmes,</l>
                        <l n="281"> En pétrir un meilleur, tout neuf, à ta façon ;</l>
                        <l n="282"> Mais ce Grec aujourd’hui te donne une leçon !</l>
                        <l n="283"> Allons ! Rentre au néant et laisse là ton rêve.</l>
                        <l n="284"> Aussi bien, comme lui, ce jour triste s’achève ;</l>
                        <l n="285"> Paris est dans la brume, hélas ! comme ton cœur,</l>
                        <l n="286"> Et la lumière sombre, et le mal est vainqueur !</l>
                        <l n="287"> Il reste quelques minutes pensif.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#i>apparaît-dans-une-lumière-qui">
            <speaker> L’HUMANITÉ apparaît dans une lumière qui, à mesure qu’elle parle et se rapproche, devient plus intense. </speaker>
                        <l n="288"> Non, la pure lumière,</l>
                        <l n="289"> Toujours elle rayonne,</l>
                        <l n="290"> Au loin elle projette</l>
                        <l n="291"> Partout où la pensée</l>
                        <l n="292"> Sous le fouet de ta verve</l>
                        <l n="293"> Au miroir de ton rire</l>
                        <l n="294"> Chasse à jamais le doute,</l>
                        <l n="295"> Le passé reste sombre,</l>
                        <l n="296"> L’avenir y flamboie,</l>
                        <l n="297"> Garde ta foi suprême,</l>
                        <l n="298"> L’Humanité, souriante, s’approche de Molière qui lui tend les bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#molière">
            <speaker> MOLIÈRE. </speaker>
                        <l n="299"> Ô toi, qui donc es-tu, Splendeur et Vérité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#l’humanité">
            <speaker> L’HUMANITÉ. </speaker>
                        <l n="300"> Molière, ô mon amant, je suis l’Humanité !</l>
                        <l n="301"> Elle baise Molière sur le front.</l>
                        <l n="302"> </l></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>