<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Clorinde</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/453 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1635">Représentée pour la première fois, en 1635.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="céliandre" sex="SEX">
                            <persName>CÉLIANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="clorinde" sex="SEX">
                            <persName>CLORINDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lisante" sex="SEX">
                            <persName>LISANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="polidor" sex="SEX">
                            <persName>POLIDOR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="célimant" sex="SEX">
                            <persName>CÉLIMANT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="dorimène" sex="SEX">
                            <persName>DORIMÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="clarimond" sex="SEX">
                            <persName>CLARIMOND</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-valet" sex="SEX">
                            <persName>UN VALET</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">CLORINDE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1635.</ab><!--@date="1635"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1"> Ici notre rencontre a trahi mon devoir,</l>
                        <l n="2"> Et vous m’accuserez du dessein de vous voir ;</l>
                        <l n="3"> Mais ne me blâmez point d’une humeur importune,</l>
                        <l n="4"> Ou de cet accident accusez la fortune.</l>
            <stage><em>Montrant le logis de Dorimène.</em></stage>
                        <l n="5"> Ce logis est l’endroit où je portais mes pas ;</l>
                        <l n="6"> Et je songeais en vous comme en ce qui n’est pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="7"> Vous ne faillez jamais que votre excuse prête ;</l>
                        <l n="8"> Cependant pour l’entendre il faut que je m’arrête.</l>
                        <l n="9"> Vous abusez en moi d’un cœur trop patient,</l>
                        <l n="10"> Et vous m’offensez même en vous justifiant.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, riant. </speaker>
                        <l n="11"> Qu’en de vains sentiments la plus saine s’égare,</l>
                        <l n="12"> Et qu’avec la beauté la modestie est rare !</l>
                        <l n="13"> Vous voir et souhaiter l’heur de votre union</l>
                        <l n="14"> N’est qu’une même chose en votre opinion ;</l>
                        <l n="15"> Sur les cœurs les plus froids votre beauté préside,</l>
                        <l n="16"> Et vous n’ouvrez point l’œil sans faire un homicide :</l>
                        <l n="17"> Vos attraits ont forcé les plus fermes esprits ;</l>
                        <l n="18"> On brûle de vous voir, et qui vous voit est pris ;</l>
                        <l n="19"> Par vos moindres regards nos âmes sont charmées,</l>
                        <l n="20"> Et l’on nomme cela se nourrir de fumées.</l>
                        <l n="21"> C’est ainsi qu’un esprit s’abuse en se flattant :</l>
                        <l n="22"> Il faut en faire plus, ou n’en pas croire tant.</l>
                        <l n="23"> Je ne vois point d’amants, esclaves de vos charmes,</l>
                        <l n="24"> Qui vous fassent marcher en des ruisseaux de larmes,</l>
                        <l n="25"> Qui viennent à vos pieds crier confusément,</l>
                        <l n="26"> Et qu’on ne puisse entendre et compter aisément.</l>
                        <l n="27"> Vous méritez beaucoup ; mais, telle que vous êtes,</l>
                        <l n="28"> En quelqu’autre avec moi vous voyez vos défaites ;</l>
                        <l n="29"> Encor de vos captifs j’estime, en vous laissant,</l>
                        <l n="30"> Vous ôter le plus humble et le plus languissant.</l>
                        <l n="31"> Connaissez comme moi votre peu de puissance</l>
                        <l n="32"> Par la facilité de mon obéissance :</l>
                        <l n="33"> Un mot de votre bouche a rompu tous mes fers ;</l>
                        <l n="34"> Je ne murmure point alors que je vous perds ;</l>
                        <l n="35"> Je vois ma liberté, que vous m’avez rendue,</l>
                        <l n="36"> De l’œil dont je parus quand je la vis perdue ;</l>
                        <l n="37"> Je tiens pour des faveurs vos aveugles refus,</l>
                        <l n="38"> Et je vous dois des vœux de n’en désirer plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="39"> Vous signalez autant votre noble courage</l>
                        <l n="40"> Par le pouvoir qu’il a de contenir sa rage,</l>
                        <l n="41"> Que si le plus grand roi devait à vos exploits</l>
                        <l n="42"> L’honneur de sa couronne et l’appui de ses lois ;</l>
                        <l n="43"> L’amour ne se peut taire, et ses moindres atteintes</l>
                        <l n="44"> En un moindre courage exciteraient des plaintes ;</l>
                        <l n="45"> Un autre aussi sensible, et moins ferme que vous,</l>
                        <l n="46"> Me solliciterait d’un traitement plus doux ;</l>
                        <l n="47"> Il me qualifierait du titre d’inhumaine,</l>
                        <l n="48"> Et par tous ces moyens il accroîtrait sa peine.</l>
                        <l n="49"> Pour moi je trouve l’art de cacher son tourment,</l>
                        <l n="50"> Utile et glorieux à l’esprit d’un amant,</l>
                        <l n="51"> Et j’accorderais plus à votre indifférence</l>
                        <l n="52"> Qu’à des affections d’une extrême apparence.</l>
                        <l n="53"> Faites votre profit de semblable leçon,</l>
                        <l n="54"> Et n’espérez pourtant que de bonne façon.</l>
                        <l n="55"> Elle vous peut gagner Philis ou Dorimène ;</l>
                        <l n="56"> Mais pour toucher mon cœur toute science est vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="57"> Je crois que, conservant des sentiments si vains,</l>
                        <l n="58"> Vous me mettrez au point de douter si je feins :</l>
                        <l n="59"> Sans m’en apercevoir peut-être je vous aime,</l>
                        <l n="60"> Et vous connaissez mieux mon esprit que moi-même :</l>
                        <l n="61"> Mais cette affection m’incommode si peu,</l>
                        <l n="62"> Que je ne puis qu’à tort me plaindre de ce feu.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="63"> Si je suis si superbe et que je vous déplaise,</l>
                        <l n="64"> Cherchez un entretien moins contraire à votre aise ;</l>
                        <l n="65"> Quittez ce lâche soin de suivre ainsi mes pas,</l>
                        <l n="66"> Et passez quand je passe, et ne m’arrêtez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="67"> Nommez cette rencontre ou dessein ou fortune,</l>
                        <l n="68"> Mais si c’est une offense, elle vous est commune,</l>
                        <l n="69"> Et vous blâmez à tort mon importunité</l>
                        <l n="70"> Où je rencontre en vous la même qualité ;</l>
                        <l n="71"> Mandez-moi, si ma vue à ce point vous ennuie,</l>
                        <l n="72"> Où vous portez vos pas, afin que je les fuie ;</l>
                        <l n="73"> Ou si je me rencontre où vous deviez aller,</l>
                        <l n="74"> Portons la vue ailleurs, et passons sans parler.</l>
                        <l n="75"> Je consens, si je souffre, à souffrir sans le dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="76"> C’est mon intention.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="77"> Et ce que je désire.</l>
                        <l n="78"> Adieu ; chez la beauté qui charme mes esprits,</l>
                        <l n="79"> Je vais tout ce matin rire de vos mépris ;</l>
                        <l n="80"> Là, je veux, languissant dessus sa belle bouche,</l>
                        <l n="81"> Comparer ses bontés à votre humeur farouche,</l>
                        <l n="82"> Et parmi ses baisers douter si dans les cieux</l>
                        <l n="83"> Ce que sert Ganimède est plus délicieux.</l>
                        <l n="84"> Jugez de mon bonheur au nom de Dorimène.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="85"> Quittez-moi, s’il est tel, avecque moins de peine.</l>
                        <l n="86"> Que faites-vous ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="87"> Je n’ai tant arrêté</l>
                        <l n="88"> Que pour entendre encor ce trait de vanité.</l>
                        <l n="89"> Adieu.</l>
            <stage><em>Il entre chez Dorimène.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, seule. </speaker>
                        <l n="90"> Vivez heureux. Il entre le perfide !</l>
                        <l n="91"> Un plus perfide objet sur son âme préside :</l>
                        <l n="92"> Dorimène à la fin m’ôte par ses avis</l>
                        <l n="93"> Cet aimable vainqueur dont mes sens sont ravis :</l>
                        <l n="94"> J’ai feint par son conseil, et cette vaine feinte</l>
                        <l n="95"> Lui donne cet objet dont mon âme est atteinte ;</l>
                        <l n="96"> Elle tend pour l’avoir ses plus charmants appas,</l>
                        <l n="97"> Et me vient conseiller ce qu’elle ne fait pas.</l>
                        <l n="98"> Par de feintes rigueurs j’éloigne Céliandre,</l>
                        <l n="99"> Quand ce perfide esprit donne tout pour le prendre ;</l>
                        <l n="100"> Lorsque je le rejette, elle attire sa foi,</l>
                        <l n="101"> Et je suis ses avis pour elle contre moi.</l>
                        <l n="102"> Au dessein de leur nuire et de me satisfaire,</l>
                        <l n="103"> Que me peut inspirer une juste colère ?</l>
                        <l n="104"> Bannissons tout respect ; souffre, timide cœur,</l>
                        <l n="105"> Que j’étouffe à ses yeux ce superbe vainqueur !</l>
                        <l n="106"> Arrachons de ses bras cet auteur de ma flamme,</l>
                        <l n="107"> Qui, malgré ses mépris, est maître de mon âme,</l>
                        <l n="108"> Et qui conserve encor dessus ma liberté</l>
                        <l n="109"> Le droit le plus puissant de son autorité.</l>
                        <l n="110"> Entrons, et sans respect, aux yeux de Dorimène,</l>
                        <l n="111"> Prouvons tout ce que peut et l’amour et la haine.</l>
                        <l n="112"> Que vas-tu faire, aveugle, en cette extrémité,</l>
                        <l n="113"> De joindre à ton malheur encor ta lâcheté ?</l>
                        <l n="114"> Permets un libre cours au feu dont elle brûle,</l>
                        <l n="115"> Et paie ainsi l’erreur de ton esprit crédule.</l>
                        <l n="116"> Enfin que résoudrai-je, et quel heureux avis</l>
                        <l n="117"> Dégagera mes sens sous ses lois asservis ?</l>
            <stage><em>Lisante l’écoute.</em></stage>
                        <l n="118"> Ma mort finira-t-elle une douleur si forte ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, la surprenant. </speaker>
                        <l n="119"> Oui, mais je tâcherai d’y pourvoir d’autre sorte.</l>
                        <l n="120"> Comment ? tu veux mourir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="121"> Pour finir mes tourments.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="122"> Que ce terme est un mot ordinaire aux amants !</l>
                        <l n="123"> Chaque mode se perd, on en change l’usage,</l>
                        <l n="124"> Et toujours les amants ont un même langage ;</l>
                        <l n="125"> Ils se plaignent toujours, et toujours ces mutins</l>
                        <l n="126"> Pestent contre le ciel et contre les destins.</l>
                        <l n="127"> Quel malheur survenu demande mon adresse ?</l>
                        <l n="128"> Puis-je remédier à l’ennui qui te presse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="129"> Je sais combien d’esprit à ton ardeur est joint ;</l>
                        <l n="130"> Mais que peux-tu pour moi, puisque tu n’aimes point,</l>
                        <l n="131"> Et que ta liberté s’est si longtemps sauvée</l>
                        <l n="132"> Du dieu qui me gouverne et qui m’en a privée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="133"> Ô le docte métier que le métier d’amour !</l>
                        <l n="134"> Ne le peut-on savoir sans être de sa cour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="135"> Il est bien malaisé.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="136"> Je le crois ; mais encore,</l>
                        <l n="137"> Apprends-moi ses leçons que tu crois que j’ignore.</l>
                        <l n="138"> Me peux-tu découvrir quelque point de sa loi</l>
                        <l n="139"> Que ce docte régent n’ait révélé qu’à toi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="140"> Depuis que par ses traits je me sentis atteindre,</l>
                        <l n="141"> Ce dieu m’a seulement appris l’art de me plaindre ;</l>
                        <l n="142"> Et de tout ce qu’il blesse et qu’il fait consumer,</l>
                        <l n="143"> Je crois savoir le plus et le plus mal aimer.</l>
                        <l n="144"> Je me trahis moi-même, et j’ai d’une rivale</l>
                        <l n="145"> Pour sonder un amant suivi la loi fatale ;</l>
                        <l n="146"> J’ai traité son amour de mépris apparents,</l>
                        <l n="147"> Et j’ai feint de tenir ses vœux indifférents,</l>
                        <l n="148"> Quand on me trahissait, et que cette inhumaine</l>
                        <l n="149"> Le comblait de faveurs pour me combler de peine.</l>
                        <l n="150"> Ce redoutable esprit me trompe avec tant d’art,</l>
                        <l n="151"> Que j’ai de son dessein fait la meilleure part :</l>
                        <l n="152"> Elle tendait ses rets quand je chassais la proie,</l>
                        <l n="153"> Et de mon innocence elle a tiré sa joie.</l>
                        <l n="154"> Céliandre est chez elle, et je n’espère pas,</l>
                        <l n="155"> Quelque effort que j’emploie, en retirer ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="156"> Son nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="157"> C’est Dorimène.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="158"> Elle a beaucoup d’adresse,</l>
                        <l n="159"> Et mérite en cet art le nom de ta maîtresse :</l>
                        <l n="160"> L’amour est un métier où, si je m’y connoi,</l>
                        <l n="161"> Un ami trompe l’autre et chacun fait pour soi ;</l>
                        <l n="162"> Écoute toutefois, veux-tu que je soupire</l>
                        <l n="163"> Et par des signes faux je prouve un vrai martyre ?</l>
                        <l n="164"> Je sais certain moyen de gouverner mes sens</l>
                        <l n="165"> Qui peut à ta rivale ôter ses vœux naissants :</l>
                        <l n="166"> Ou mon miroir est faux, ou sans être trop vaine</l>
                        <l n="167"> Je ne vois rien en moi qui cède à Dorimène ;</l>
                        <l n="168"> Et je ne rougis point de vanter mes appas,</l>
                        <l n="169"> Puisque ce sont des biens qui ne me servent pas.</l>
                        <l n="170"> Aujourd’hui pour ton bien j’emploierai leurs amorces,</l>
                        <l n="171"> Et contre ton amant j’éprouverai leurs forces.</l>
                        <l n="172"> Si je n’obtiens dans peu son inclination,</l>
                        <l n="173"> Blâme-moi de faiblesse et de présomption.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="174"> Eh bien ! par ce moyen ton adresse infinie</l>
                        <l n="175"> Me fera d’une faible une forte ennemie :</l>
                        <l n="176"> Au heu que j’ai dessein de racquérir ses vœux,</l>
                        <l n="177"> Il recevra les tiens ; est-ce ce que tu veux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="178"> Voyez combien l’amour trouble sa fantaisie ;</l>
                        <l n="179"> Elle a déjà de l’ombre et de la jalousie.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="180"> Je sais que ta froideur est sans comparaison,</l>
                        <l n="181"> Et que rien n’a du droit sur toi que ta raison :</l>
                        <l n="182"> Mais si contre ta force il employait ses charmes,</l>
                        <l n="183"> Tu les éprouverais plus fortes que tes armes.</l>
                        <l n="184"> Il faut que tout se rende à ce perfide amant ;</l>
                        <l n="185"> Il ne peut assaillir un esprit vainement.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="186"> Tu crois ma liberté capable de se vendre.</l>
                        <l n="187"> Joins-en deux cents encore avecque Céliandre,</l>
                        <l n="188"> Qu’avec lui tout Paris conspire à me toucher,</l>
                        <l n="189"> Ces efforts importants heurteront un rocher ;</l>
                        <l n="190"> De leurs communs soupirs je ferai mes délices,</l>
                        <l n="191"> Et leur confusion naîtra de mes services :</l>
                        <l n="192"> Que le cœur de Lisante et l’Amour soient d’accord,</l>
                        <l n="193"> Le penser seulement m’en incommode fort !</l>
                        <l n="194"> J’aime trop mon repos, et, quoi que l’on me die,</l>
                        <l n="195"> Je n’estime l’amour qu’en une comédie.</l>
                        <l n="196"> Si l’heur de te servir menaçait ma raison,</l>
                        <l n="197"> Tu pourrais bien d’ailleurs tirer ta guérison ;</l>
                        <l n="198"> Et, fusses-tu ma sœur, j’épargnerais la peine</l>
                        <l n="199"> Qui m’en causerait tant et qui te serait vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="200"> Comment proposes-tu d’alléger mon ennui ?</l>
                        <l n="201"> Que produira l’amour que tu feindras pour lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="202"> Feignant de l’adorer je l’ôte à ta rivale,</l>
                        <l n="203"> Au moins si mon adresse à ma peine est égale ;</l>
                        <l n="204"> Et ce point obtenu, tes soins et tes froideurs</l>
                        <l n="205"> Rallumeront pour toi ses premières ardeurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="206"> Mais, ayant de me voir une expresse défense,</l>
                        <l n="207"> Qu’est-ce que mes devoirs pourront en son absence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="208"> Suis généreusement le dessein que tu fais,</l>
                        <l n="209"> La honte avec l’amour ne s’accorde jamais ;</l>
                        <l n="210"> Et, pour suivre une sotte et superbe maxime,</l>
                        <l n="211"> Ne fais pas de le voir ni déshonneur ni crime.</l>
                        <l n="212"> Tu le verras chez nous, mais un peu froidement</l>
                        <l n="213"> Tant que l’occasion le permette autrement,</l>
                        <l n="214"> Et qu’après quelques jours tu puisses sans contrainte</l>
                        <l n="215"> Lui découvrir ta flamme et confesser ta feinte.</l>
                        <l n="216"> Je sais bien pour tes maux des remèdes plus courts,</l>
                        <l n="217"> Si tu voulais user de semblables secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="218"> Et quoi ? j’emploierais tout pour un peu d’allégeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="219"> D’imiter mon humeur et mon indifférence.</l>
                        <l n="220"> Mais déjà mon avis t’afflige en t’assistant.</l>
                        <l n="221"> Bien, suis les lois d’amour si tu l’estimes tant.</l>
                        <l n="222"> Tu me vas opposer sa force et ta faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="223"> Prends tes avis pour toi si cet enfant te blesse,</l>
                        <l n="224"> Et si quelque profit te vient de tes desseins,</l>
                        <l n="225"> Ne me pardonne plus si jamais je me plains.</l>
                        <l n="226"> Autrefois comme toi je fus indifférente ;</l>
                        <l n="227"> Je riais des soupirs de Philis et d’Orante,</l>
                        <l n="228"> Et croyais que l’amour fût un mal si léger</l>
                        <l n="229"> Que les moindres efforts le pussent alléger ;</l>
                        <l n="230"> Mais que je confessai leurs plaintes équitables</l>
                        <l n="231"> D’abord que je sentis ses forces redoutables !</l>
                        <l n="232"> Et que tu cesserais de condamner mes pleurs</l>
                        <l n="233"> Ressentant seulement l’ombre de mes douleurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="234"> Si jamais cet enfant me tient sous son empire,</l>
                        <l n="235"> Lors ne m’épargne point, je te permets d’en rire.</l>
                        <l n="236"> Mais c’est t’entretenir de discours superflus :</l>
                        <l n="237"> Si tu me vois aimer, tu pourrais n’aimer plus.</l>
                        <l n="238"> En cet art toutefois admire mon adresse ;</l>
                        <l n="239"> Au dessein d’alléger la douleur qui te presse,</l>
                        <l n="240"> Je vais en ta faveur éprouver de ce pas,</l>
                        <l n="241"> Auprès de ton amant, si j’ai quelques appas.</l>
                        <l n="242"> J’entreprendrai beaucoup, mais je suis assez vaine</l>
                        <l n="243"> Pour croire que je puis l’ôter à Dorimène.</l>
                        <l n="244"> Et ce soir si tu veux...</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="245"> Je le verrai chez vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="246"> Si je ne suis suspecte à ton esprit jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="247"> Quand je croirais ton cœur capable de se rendre,</l>
                        <l n="248"> Mon repos t’est trop cher pour aimer Céliandre,</l>
                        <l n="249"> Dût-il pour ta beauté d’amour se consumer.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="250"> Je n’en répondrais pas si je pouvais aimer :</l>
                        <l n="251"> Mais je fuis ce métier ; ma fortune est meilleure.</l>
                        <l n="252"> Je vais chez Dorimène. Adieu, viens dans une heure.</l>
            <stage><em>Clorinde sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="253"> Quoi ! vous passez ainsi ? qu’un adieu seulement</l>
                        <l n="254"> Satisfasse, madame, un malheureux amant :</l>
                        <l n="255"> Quoi ! rien à mon amour, rien à la complaisance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="256"> Rien ; votre sœur m’oblige à cette diligence.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="257"> Que lui procurez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="258"> Je sers sa passion.</l>
                        <l n="259"> Mais quelle est, Célimant, votre indiscrétion ?</l>
                        <l n="260"> Laissez-moi ; l’on m’attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, la retenant. </speaker>
                        <l n="261"> Insensible, inhumaine,</l>
                        <l n="262"> Le repos de ma sœur doit-il croître ma peine ?</l>
                        <l n="263"> Mes jours sont-ils conduits par cet ordre fatal</l>
                        <l n="264"> Que son allégement dépende de mon mal ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="265"> Que voulez-vous de moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="266"> Le seul bien de vous dire</l>
                        <l n="267"> Que je sens chaque jour accroître mon martyre ;</l>
                        <l n="268"> Que ma constance enfin succombe à mes ennuis ;</l>
                        <l n="269"> Que je doute de vivre en l’état où je suis ;</l>
                        <l n="270"> Et que le ciel, sensible au mépris que vous faites,</l>
                        <l n="271"> Est près de vous ravir une de vos défaites.</l>
                        <l n="272"> Détournez mon trépas, madame, et conservez...</l>
                        <l n="273"> Mais vous riez déjà.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="274"> J’écoute, poursuivez.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="275"> Et vous, soyez meilleure et cessez de poursuivre</l>
                        <l n="276"> Ceux qui brûlent pour vous et qui cessent de vivre :</l>
                        <l n="277"> Lorsque le ciel consent que de rares beautés</l>
                        <l n="278"> Aient un droit absolu dessus les libertés,</l>
                        <l n="279"> Son pouvoir les rendant si capables de prendre,</l>
                        <l n="280"> Il ne leur prescrit pas la loi de se défendre :</l>
                        <l n="281"> Hélène eut son Paris ; et l’Amour est si doux</l>
                        <l n="282"> Que sa mère jadis s’exposait à ses coups :</l>
                        <l n="283"> Si vous craignez si fort que ce vainqueur vous blesse,</l>
                        <l n="284"> Suivez-le par dessein et non point par faiblesse,</l>
                        <l n="285"> Aidez à vous blesser, et ce coup généreux</l>
                        <l n="286"> Rendra, même en cédant, ce cœur victorieux.</l>
                        <l n="287"> Mais c’est trop, belle ingrate, ennuyer vos oreilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="288"> Ai-je assez entendu ? Vous avez dit merveilles.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, à Lisante. </speaker>
                        <l n="289"> Dieux ! quel est mon bonheur de vous voir en ce lieu !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="290"> Ne l’estimez point tant ; il sera court. Adieu.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="291"> L’agréable entretien ! la complaisance extrême !</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="292"> Plaignons-nous à l’envi, ma fortune est de même ;</l>
                        <l n="293"> J’ai souffert le premier l’affront dont tu plains ;</l>
                        <l n="294"> Et rien que sa beauté n’égale ses dédains.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="295"> Sois tel qu’il te plaira ; souffrir par compagnie</l>
                        <l n="296"> N’est pas ressentir moins sa rigueur infinie ;</l>
                        <l n="297"> Et je n’excuse pas cette ingrate beauté</l>
                        <l n="298"> Pour te faire éprouver la même cruauté.</l>
                        <l n="299"> Le mépris quelquefois peut être légitime :</l>
                        <l n="300"> Il est juste pour l’un, pour l’autre il est un crime ;</l>
                        <l n="301"> Elle peut avec nous agir différemment :</l>
                        <l n="302"> Pour chacun chaque mode et chaque traitement.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="303"> À ce compte, mon mal m’est un juste supplice,</l>
                        <l n="304"> Et pour vous seulement sa rigueur est un vice ;</l>
                        <l n="305"> Elle a tort de traiter avec tant de mépris</l>
                        <l n="306"> L’excellence et l’honneur des plus rares esprits ;</l>
                        <l n="307"> On parle de vous seul sur la terre et sur l’onde,</l>
                        <l n="308"> Et vos charmants attraits dépeupleront le monde ;</l>
                        <l n="309"> La plus forte se rend au nom de Polidor ;</l>
                        <l n="310"> Il faut que tout vous cède.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="311"> Après ? tu parles d’or.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="312"> Contre vous tous les cœurs font de vaines défenses.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="313"> Tu pourrais avoir eu de plus fausses croyances.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="314"> Si l’on n’était puissant que par comparaisons,</l>
                        <l n="315"> Vous seriez prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="316"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, à part. </speaker>
                        <l n="317"> Des Petites-Maisons.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="318"> Confesse maintenant que ce n’est pas sans peine</l>
                        <l n="319"> Que mon sujet t’oblige à quitter Dorimène,</l>
                        <l n="320"> Et qu’un de tes amis ne t’affligerait pas</l>
                        <l n="321"> D’accepter ma conduite et d’épargner tes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="322"> Mon esprit est confus et je ne considère,</l>
                        <l n="323"> En l’état où je suis, que ma propre misère ;</l>
                        <l n="324"> Un regret si sensible à mon malheur est joint,</l>
                        <l n="325"> Que je suis mal partout où ma dame n’est point.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, à Céliandre. </speaker>
                        <l n="326"> J’oubliais quelque chose ; un mot, et je vous laisse.</l>
            <stage><em>Elle rentre avec Céliandre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, seule. </speaker>
                        <l n="327"> Enfin je connais trop la douleur qui la presse ;</l>
                        <l n="328"> Céliandre préside en ce débile esprit,</l>
                        <l n="329"> Et n’a plus de dessein pour celle qui le prit.</l>
                        <l n="330"> Mais le ciel déniera ce succès à mes peines,</l>
                        <l n="331"> Ou mon affection réunira leurs chaînes :</l>
                        <l n="332"> Au repos où je suis je feindrai des malheurs,</l>
                        <l n="333"> En ma meilleure humeur je verserai des pleurs,</l>
                        <l n="334"> Et je divertirai les infidèles flammes</l>
                        <l n="335"> D’un amant agréable aux yeux de tant de dames.</l>
                        <l n="336"> Mais que ce mot est long ! La même liberté</l>
                        <l n="337"> Me dispense à punir son incivilité.</l>
            <stage><em>Elle frappe à la porte.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="338"> Ce mot a bien duré, la fourbe est fort civile.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="339"> Il lui serait permis chez vous d’en dire mille.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="340"> Partout il a ce droit ; mais je ne voudrais pas</l>
                        <l n="341"> Le divertir du soin d’accompagner vos pas ;</l>
                        <l n="342"> Je sais tous les respects qu’il doit à ses maîtresses,</l>
                        <l n="343"> Mais la civilité souffre dans vos caresses.</l>
            <stage><em>Elle l’emmène.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, seule. </speaker>
                        <l n="344"> Je vous rendrai ce trait. Que son geste affecté</l>
                        <l n="345"> Témoigne de dessein dessus sa liberté !</l>
                        <l n="346"> Cette superbe fille enfin cède la place</l>
                        <l n="347"> Où le feu si longtemps fut vain contre la glace,</l>
                        <l n="348"> Et, sensible à l’amour après ses longs mépris,</l>
                        <l n="349"> Rend le tribut qu’on doit à ce roi des esprits.</l>
                        <l n="350"> Mais je perdrai le fruit d’une ardeur sans seconde,</l>
                        <l n="351"> Ou je posséderai ce miracle du monde.</l>
                        <l n="352"> Déjà par mon adresse il m’apporte ses vœux,</l>
                        <l n="353"> Clorinde ne le voit que de l’œil que je veux,</l>
                        <l n="354"> Et, froide à cet objet que le ciel me destine,</l>
                        <l n="355"> Espérant profiter, prépare sa ruine.</l>
                        <l n="356"> Toi qui ranges mes sens sous ses charmes vainqueurs,</l>
                        <l n="357"> Roi de nos libertés, maître absolu des cœurs,</l>
                        <l n="358"> Si tu conduis mes vœux, que dessous ton empire</l>
                        <l n="359"> D’un cœur respectueux tout le monde soupire,</l>
                        <l n="360"> Qu’on révère tes lois, que ton nom glorieux</l>
                        <l n="361"> Soit adorable en terre et redoutable aux cieux.</l>
                        <l n="362"> Mais j’aperçois Clorinde : il faut flatter ses craintes,</l>
                        <l n="363"> Et taire le succès des froideurs qu’elle a feintes.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à part. </speaker>
                        <l n="364"> Je vois ce lâche objet qui trahit mes désirs</l>
                        <l n="365"> Et bâtit son repos dessus mes déplaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="366"> Dieux ! que Clorinde est triste !</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="367"> En sa mélancolie</l>
                        <l n="368"> Elle a la peine juste et due à sa folie :</l>
                        <l n="369"> D’un malheureux effet mes desseins sont suivis,</l>
                        <l n="370"> Et toujours ce succès suit un mauvais avis.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="371"> Simple, ne voilà pas comme l’impatience</l>
                        <l n="372"> Produit le désespoir après la défiance ?</l>
                        <l n="373"> Laisse agir seulement des moyens si certains,</l>
                        <l n="374"> Et tu verras bientôt l’effet de tes dédains.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="375"> Ah ! des effets trop prompts ont suivi cette feinte ;</l>
                        <l n="376"> Je n’ai pu l’accuser d’une importune plainte ;</l>
                        <l n="377"> Ma froideur a produit de légères douleurs,</l>
                        <l n="378"> Et son ressentiment n’a point produit de pleurs :</l>
                        <l n="379"> Il observe, l’ingrat, mon aveugle défense</l>
                        <l n="380"> Comme s’il eût déjà souhaité mon absence,</l>
                        <l n="381"> Et m’en a fait paraître un si léger tourment,</l>
                        <l n="382"> Que je semble l’avoir prévenu seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="383"> Et cela vous étonne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="384"> Est-ce une heureuse issue,</l>
                        <l n="385"> Et conforme à la fin que j’en avais conçue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="386"> Si devant que six fois l’astre de la clarté</l>
                        <l n="387"> Ait de son horizon banni l’obscurité,</l>
                        <l n="388"> Vous voyez à vos pieds cet auteur de vos larmes,</l>
                        <l n="389"> Soupirant, avouer le pouvoir de vos charmes ;</l>
                        <l n="390"> Et, si sa passion n’obtient quelque secours,</l>
                        <l n="391"> Ses propres mains s’armer contre ses propres jours,</l>
                        <l n="392"> Serez-vous satisfaite, et louerez-vous l’adresse</l>
                        <l n="393"> D’avoir si bien sondé la douleur qui le presse ?</l>
                        <l n="394"> Il fait l’indifférent, il ne suit point vos pas ;</l>
                        <l n="395"> Mais cette froide humeur ne lui durera pas ;</l>
                        <l n="396"> D’autres ont éprouvé leurs maîtresses sévères</l>
                        <l n="397"> Qui n’ont poussé d’abord que des plaintes légères ;</l>
                        <l n="398"> Leurs feux semblaient éteints, et leurs nœuds déliés.</l>
                        <l n="399"> Mais ces grands cœurs enfin se sont humiliés ;</l>
                        <l n="400"> Leur force n’a servi qu’à prouver leur faiblesse,</l>
                        <l n="401"> Et qu’à mieux établir les lois de leur maîtresse.</l>
                        <l n="402"> Voyant ce vain amant languir à vos genoux,</l>
                        <l n="403"> Les yeux mouillés de pleurs, m’en remercierez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="404"> Et ne le voyant pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="405"> Si sa froideur ne cesse,</l>
                        <l n="406"> Méprisez constamment un ingrat qui vous laisse ;</l>
                        <l n="407"> Et vous aurez au moins la satisfaction</l>
                        <l n="408"> D’avoir bien reconnu son peu d’affection :</l>
                        <l n="409"> Vos dédains produiront son repos ou sa peine ;</l>
                        <l n="410"> Par eux vous connaîtrez son amour et sa haine ;</l>
                        <l n="411"> Et ce sera toujours un fruit de mes avis</l>
                        <l n="412"> Que d’avoir détrompé qui les aura suivis.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="413"> Qu’ils m’ôtent son amour ou fausse ou violente,</l>
                        <l n="414"> Ils ne produiront point la fin de votre attente ;</l>
                        <l n="415"> Je ferais en ce cas jouer tous mes ressorts</l>
                        <l n="416"> Et n’épargnerais pas les extrêmes efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="417"> Qu’Amour est un enfant rempli de jalousie !</l>
                        <l n="418"> Vous trouble-t-il déjà de cette frénésie ?</l>
                        <l n="419"> Ne traversé-je point votre contentement,</l>
                        <l n="420"> Et n’ai-je point dessein d’attirer votre amant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="421"> Je n’en répondrais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="422"> Ni moi de la folie</l>
                        <l n="423"> Qui suit presque toujours cette mélancolie ;</l>
                        <l n="424"> Prévoyez de bonne heure à votre guérison,</l>
                        <l n="425"> Ou, votre amour croissant, vous perdrez la raison.</l>
                        <l n="426"> On dirait à nous voir que d’une telle guerre</l>
                        <l n="427"> Le prix est le trésor le plus cher de la terre.</l>
                        <l n="428"> De quels attraits si forts, de quelles qualités</l>
                        <l n="429"> Est pourvu ce vainqueur de tant de libertés !</l>
                        <l n="430"> Est-ce le dieu de Paphe, ou le pasteur d’Amphrise ?</l>
                        <l n="431"> Et tout cet univers lui doit-il sa franchise ?</l>
                        <l n="432"> Moi je tiens qu’il n’est point si rare et si charmant</l>
                        <l n="433"> Qu’une fille ne pût s’en défendre aisément.</l>
                        <l n="434"> Paris a bien du peuple, et parmi ce grand nombre</l>
                        <l n="435"> J’ai vu mille soleils dont il est moins que l’ombre.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="436"> Vous blâmez justement ce qui vous fait mourir ;</l>
                        <l n="437"> Et l’on déprise ainsi ce qu’on veut acquérir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, riant. </speaker>
                        <l n="438"> Que sa possession m’est un bien souhaitable !</l>
                        <l n="439"> Ses refus produiront ma perte indubitable :</l>
                        <l n="440"> Ses yeux ont des attraits plus forts que ses rigueurs,</l>
                        <l n="441"> Et ce fatal aimant attire tous les cœurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="442"> Ce discours est l’effet...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="443"> De l’ardeur insensée</l>
                        <l n="444"> Qu’on remarque...</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="445"> Ajoutez dedans votre pensée ;</l>
                        <l n="446"> Car s’il est une ardeur égale à votre amour,</l>
                        <l n="447"> Je veux...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="448"> Achevez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="449"> Je veux perdre le jour.</l>
                        <l n="450"> Vous me cachez en vain cette indiscrète flamme,</l>
                        <l n="451"> Et le feu de ce front montre celui de l’âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="452"> Combien je vous plairais par cette affection !</l>
                        <l n="453"> Vous auriez un exemple à votre élection ;</l>
                        <l n="454"> Et par mon jugement vous croiriez qu’elle est bonne,</l>
                        <l n="455"> Car Céliandre encor n’aurait blessé personne.</l>
                        <l n="456"> Mais si vous désirez publier ses attraits</l>
                        <l n="457"> Cherchez une autre preuve au pouvoir de leurs traits.</l>
                        <l n="458"> Il me peut bien, madame, apporter du remède</l>
                        <l n="459"> S’il arrive qu’un jour je réclame son aide ;</l>
                        <l n="460"> Je trouve ses attraits moindres que ses défauts.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="461"> Pouvez-vous témoigner des sentiments si faux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="462"> Et ne pouvez-vous pas m’estimer assez vaine</l>
                        <l n="463"> Pour jouer Céliandre et rire de sa peine ?</l>
                        <l n="464"> C’est mon intention ; et puis votre intérêt</l>
                        <l n="465"> Me ferait renoncer à tout ce qui me plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="466"> Enfin je te veux croire, et sur cette assurance</l>
                        <l n="467"> J’efface en ta faveur ma première croyance ;</l>
                        <l n="468"> Mais l’estimant si peu, souffre que ce discours</l>
                        <l n="469"> Qui ne peut t’importer fasse pour mon secours ;</l>
                        <l n="470"> Permets que cet amant sache notre querelle :</l>
                        <l n="471"> Lisante s’offrira d’en porter la nouvelle ;</l>
                        <l n="472"> Elle l’avertira des mépris que tu fais</l>
                        <l n="473"> Du plus parfait objet que je connus jamais ;</l>
                        <l n="474"> Il saura mon amour et ton indifférence,</l>
                        <l n="475"> Ton peu d’intention et ma persévérance ;</l>
                        <l n="476"> Et Lisante fera, par ce peu d’entretien,</l>
                        <l n="477"> Beaucoup pour mon repos, et rien contre le tien.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="478"> Non plus que son amour je ne veux point sa haine,</l>
                        <l n="479"> Qui peut-être à ton bien serait encore vaine :</l>
                        <l n="480"> Il faut qu’à la froideur quelque respect soit joint,</l>
                        <l n="481"> Et l’on n’offense pas tout ce qu’on n’aime point.</l>
                        <l n="482"> Quand je t’ouvre mon cœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="483"> Ces raisons sont frivoles,</l>
                        <l n="484"> Et je me servirai de vos seules paroles ;</l>
                        <l n="485"> Votre voix, après tout, ne le peut démentir ;</l>
                        <l n="486"> Et vous parlez trop bien pour vous en repentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="487"> En me désobligeant de ce mauvais office...</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="488"> Je ne puis m’aviser de rien que je ne fisse ;</l>
                        <l n="489"> Pour vous j’avais perdu tout espoir de guérir,</l>
                        <l n="490"> Et pour vous, s’il se peut, je le veux racquérir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="491"> Fais ce qui te plaira, mais crois que mon adresse</l>
                        <l n="492"> Nuira, s’il est besoin, à l’ardeur qui te presse ;</l>
                        <l n="493"> Que je puis d’un mot seul ruiner tes désirs,</l>
                        <l n="494"> Et porter le désordre en tes plus doux plaisirs.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, seule. </speaker>
                        <l n="495"> Sans moi tu ne peux rien, quelqu’effort que tu fasses,</l>
                        <l n="496"> Et ta peur seulement excite ces menaces :</l>
                        <l n="497"> Tonne, vente, romps tout, trouble les éléments,</l>
                        <l n="498"> Tes peines me seront des divertissements.</l>
                        <l n="499"> Après mes longs ennuis ta fourbe découverte,</l>
                        <l n="500"> Ruinant tes desseins, divertira ma perte.</l>
                        <l n="501"> Allons trouver Lisante.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, la retenant. </speaker>
                        <l n="502"> Attendez un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="503"> Que tu m’as fait de peur ! dépêche vitement.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="504"> Pour la dernière fois entends la voix d’un frère</l>
                        <l n="505"> Qui ne peut différer un trépas nécessaire,</l>
                        <l n="506"> Et qui va terminer sa vie et son tourment</l>
                        <l n="507"> Si tu n’offres tes soins à son allégement.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="508"> Ne prévoyais-je pas ta plainte coutumière ?</l>
                        <l n="509"> Mais que puis-je pour toi ? guéris-moi la première,</l>
                        <l n="510"> Ou plaignons à l’envi notre commun ennui :</l>
                        <l n="511"> Ne pouvant rien pour moi, que puis-je pour autrui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="512"> Je n’accuserais pas cette beauté divine,</l>
                        <l n="513"> Si nos maux provenaient d’une même origine.</l>
                        <l n="514"> Tu traites Céliandre avec mille dédains ;</l>
                        <l n="515"> Tu lui défends ta vue, et pourtant tu te plains ;</l>
                        <l n="516"> Au lieu qu’une beauté n’eut jamais tant d’empire</l>
                        <l n="517"> Qu’en a sur moi l’objet qui fait que je soupire.</l>
                        <l n="518"> J’implore à ses genoux la mort ou sa bonté,</l>
                        <l n="519"> Et rien ne peut toucher cette ingrate beauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="520"> Et bien ! puis-je empêcher que sa rigueur ne dure ?</l>
                        <l n="521"> Accuse notre mère, ou plutôt la nature,</l>
                        <l n="522"> Qui te fît en naissant capable de l’aimer,</l>
                        <l n="523"> Et ne t’a pas donné ce qui peut la charmer.</l>
                        <l n="524"> Toucheras-tu ses yeux, ces tyrans de ton aise,</l>
                        <l n="525"> Et leur seras-tu cher pourvu que je leur plaise ?</l>
                        <l n="526"> Nous-mêmes nous devons traiter nos passions ;</l>
                        <l n="527"> Je ne te charge point de ces commissions ;</l>
                        <l n="528"> Tu ne peux par tes soins divertir ma ruine,</l>
                        <l n="529"> Ni charmer Céliandre avec ta bonne mine ;</l>
                        <l n="530"> Tes vertus ne sauraient réparer mes défauts ;</l>
                        <l n="531"> Il ne s’enquêtera que de ce que je vaux :</l>
                        <l n="532"> En ces élections, d’une importance extrême,</l>
                        <l n="533"> Nous ne considérons que la personne même.</l>
                        <l n="534"> Tout objet pour un seul doit être indifférent ;</l>
                        <l n="535"> On ne peut épouser confident ni parent.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="536"> Ne voilà pas toujours ta défaite ordinaire ?</l>
                        <l n="537"> Que servent ces discours ? est-ce me satisfaire ?</l>
                        <l n="538"> Je ne demande pas que tu parles d’amour</l>
                        <l n="539"> À ce divin soleil qui me prive du jour ;</l>
                        <l n="540"> Je ne désire pas que tu charmes sa vue</l>
                        <l n="541"> De ces attraits naissants dont ta face est pourvue,</l>
                        <l n="542"> Et que par ta beauté je plaise à ces beaux yeux</l>
                        <l n="543"> Qui trouveront toujours mon abord ennuyeux.</l>
                        <l n="544"> J’attends de ta prière, et non pas de tes charmes,</l>
                        <l n="545"> Que cette ingrate au moins considère mes larmes ;</l>
                        <l n="546"> Et, ne la trouvant point sensible à mes douleurs,</l>
                        <l n="547"> La mort, ce dernier mal, finira mes malheurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="548"> Il n’est rien que mon soin n’épargnât pour te plaire ;</l>
                        <l n="549"> Mais tu m’êtes un temps qui m’est trop nécessaire.</l>
                        <l n="550"> Tu devais différer après ma guérison</l>
                        <l n="551"> De sentir la douleur qui trouble ta raison ;</l>
                        <l n="552"> Car toi souffrir pour elle, et moi pour Céliandre,</l>
                        <l n="553"> Et faire pour tous deux c’est beaucoup entreprendre.</l>
                        <l n="554"> Quelques mots toutefois portés bien à propos</l>
                        <l n="555"> Te feront, si je puis, espérer du repos ;</l>
                        <l n="556"> Mais je n’ose assurer que je te sois utile.</l>
                        <l n="557"> Si tu connais Lisante, elle est bien difficile ;</l>
                        <l n="558"> Elle n’a point encor soupiré dans les fers,</l>
                        <l n="559"> Ni ressenti les feux du tyran que tu sers :</l>
                        <l n="560"> Ce vainqueur toutefois sur les plus résolues,</l>
                        <l n="561"> Par la suite du temps, rend ses lois absolues ;</l>
                        <l n="562"> Nous verrons tôt ou tard son esprit engagé.</l>
                        <l n="563"> Mais que je tarde ! Adieu, tu m’es bien obligé.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="564"> Fais-moi cette faveur si longtemps espérée :</l>
                        <l n="565"> Ma vie est en tes mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="566"> Elle est mal assurée.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="567"> Adieu... Mais Céliandre adresse ici ses pas,</l>
                        <l n="568"> Le faut-il aborder ? Lâche, ne le fais pas.</l>
            <stage><em>À Célimant.</em></stage>
                        <l n="569"> Mon frère, encore un mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="570"> Ces paroles sans suite</l>
                        <l n="571"> Prouvent l’excès d’amour où ton âme est réduite.</l>
                        <l n="572"> Qu’est-ce que tu me dis ?</l>
            <stage><em>Célimant revient et Clorinde lui parle longtemps à l’oreille, tandis que Céliandre passe.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="573"> Je te fais le discours :</l>
                        <l n="574"> Tu me troubles, adieu ; j’en ai perdu le cours.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="575"> Tu vois, cher Célimant, quelle est ma récompense :</l>
                        <l n="576"> Il ne m’est pas permis de la voir sans, offense ;</l>
                        <l n="577"> Et qui ne l’aime point a cette liberté</l>
                        <l n="578"> Que l’ingrate dénie à ma fidélité.</l>
                        <l n="579"> Si mon amour naissait, et si cette inhumaine</l>
                        <l n="580"> N’avait point autrefois considéré ma peine,</l>
                        <l n="581"> Je ne me plaindrais pas, mon mal serait léger,</l>
                        <l n="582"> Je croirais que le temps le pourrait alléger ;</l>
                        <l n="583"> Mais qu’elle ait fait paraître une ardeur si certaine,</l>
                        <l n="584"> Et voir à tant d’amour succéder tant de haine,</l>
                        <l n="585"> Ce changement visible est aux plus résolus</l>
                        <l n="586"> Un sujet de se perdre et de n’espérer plus.</l>
                        <l n="587"> Depuis que l’espérance à mes vœux est ravie,</l>
                        <l n="588"> Je me suis demandé des raisons de ma vie :</l>
                        <l n="589"> Le plus fidèle juge eût moins sévèrement</l>
                        <l n="590"> Dessus mes actions donné son jugement ;</l>
                        <l n="591"> Et si j’en puis avoir un sentiment fidèle,</l>
                        <l n="592"> Je suis plus criminel vers le ciel que vers elle,</l>
                        <l n="593"> Puisque j’ai tout soumis aux charmes de ses yeux,</l>
                        <l n="594"> Et que je leur rendais ce qu’on ne doit qu’aux dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="595"> Je doute du malheur d’où provient ta disgrâce ;</l>
                        <l n="596"> Mais je la reverrais si j’étais en ta place,</l>
                        <l n="597"> Et n’observerais point ces respects infinis</l>
                        <l n="598"> Que tu rends à ce mot qui vous a désunis.</l>
                        <l n="599"> Que sais-tu si ma sœur veut par cette défense</l>
                        <l n="600"> Éprouver ta sottise ou ton obéissance :</l>
                        <l n="601"> Ignores-tu l’humeur des filles de ce temps ?</l>
                        <l n="602"> Sache qu’il leur est doux de rire à nos dépens :</l>
                        <l n="603"> Souvent elles nous font (tant un homme s’oublie !)</l>
                        <l n="604"> Joindre aux preuves d’amour des preuves de folie ;</l>
                        <l n="605"> Elles font pratiquer les règles d’Amadis,</l>
                        <l n="606"> Et se plaisent à voir comme on aimait jadis.</l>
                        <l n="607"> Je n’ose t’assurer qu’on te traite de même ;</l>
                        <l n="608"> Mais au moins, cher ami, je sais que ma sœur aime :</l>
                        <l n="609"> Ses soupirs éternels me témoignent assez</l>
                        <l n="610"> De quelle passion ses esprits sont blessés.</l>
                        <l n="611"> ...</l>
                        <l n="612"> ...</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="613"> Ne me déguise point ses visibles dédains,</l>
                        <l n="614"> Et crois que je suis juste alors que je me plains.</l>
                        <l n="615"> Je révérais sans fruit ces astres que j’adore,</l>
                        <l n="616"> Et quelque peu de cœur qu’elle me laisse encore</l>
                        <l n="617"> Enfin m’a fait résoudre à feindre des mépris,</l>
                        <l n="618"> Et voir plus rarement ces rois de mes esprits ;</l>
                        <l n="619"> J’ai feint de m’affranchir d’un pénible servage,</l>
                        <l n="620"> Et de porter ailleurs mes vœux et mon hommage ;</l>
                        <l n="621"> J’ai fait l’indifférent, j’ai caché mes douleurs,</l>
                        <l n="622"> Et j’ai par cette voie augmenté mes malheurs.</l>
                        <l n="623"> Connaissant, cher ami, cette belle farouche,</l>
                        <l n="624"> Tu ne l’entretiendras dessus rien qui me touche ;</l>
                        <l n="625"> Je la vois, l’inhumaine. Allons, pressons le pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="626"> Céliandre, et comment ? ne me voyez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="627"> Quelqu’un m’attend ; adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="628"> Quoi ! rien pour une amante ?</l>
            <stage><em>Céliandre et Célimant sortent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="629"> Ah ! que son cœur dément sa froideur apparente !</l>
                        <l n="630"> Puisse sur moi l’amour établir son pouvoir</l>
                        <l n="631"> S’il a rien de si cher que l’honneur de te voir.</l>
                        <l n="632"> Voulant paraître froid, son action confuse</l>
                        <l n="633"> Et la stérilité d’un compliment l’accuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="634"> Ô signes de mon mal, plus certains que le jour,</l>
                        <l n="635"> Quoi ! tu prends ses froideurs pour des signes d’amour,</l>
                        <l n="636"> Et les souris mêlés à son indifférence</l>
                        <l n="637"> Ne sont pas de sa haine une claire apparence ?</l>
                        <l n="638"> Ses regards dédaigneux parlent trop clairement ;</l>
                        <l n="639"> Et si j’espère encor, j’espère vainement.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, riant. </speaker>
                        <l n="640"> Voilà Clorinde aux champs. Ô dieux ! qu’elle est savante</l>
                        <l n="641"> Au métier qu’elle exerce et dont elle se vante !</l>
                        <l n="642"> Ne prétendais-tu point qu’il vînt les bras liés,</l>
                        <l n="643"> Et les yeux pleins de pleurs, se jeter à tes pieds ;</l>
                        <l n="644"> Et que, le cœur saisi d’un repentir extrême,</l>
                        <l n="645"> Il demandât pardon de ton offense même ?</l>
                        <l n="646"> Oh ! que je haïrais ces stupides amants,</l>
                        <l n="647"> Que je ne puis souffrir même dans vos romans,</l>
                        <l n="648"> Qui ne s’offensent point de mépris ni d’injures,</l>
                        <l n="649"> Et préfèrent la mort au titre de parjures !</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="650"> Je rencontre, au dessein d’alléger mes travaux,</l>
                        <l n="651"> Un cœur indifférent, et tu ris de mes maux ?</l>
                        <l n="652"> Sois-moi plus favorable, et t’épargne la honte</l>
                        <l n="653"> De voir rire à ton tour, si cet enfant te dompte.</l>
                        <l n="654"> Ne crois pas te sauver des filets qu’il nous tend :</l>
                        <l n="655"> Un cœur résiste en vain ; tôt ou tard il le prend.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="656"> Crois que je puisse aimer, tiens ma prise possible,</l>
                        <l n="657"> Et ne suppose pas que je sois invincible.</l>
                        <l n="658"> J’aimerais ; mais au moins je saurais, en aimant,</l>
                        <l n="659"> Accorder mon amour et mon contentement ;</l>
                        <l n="660"> Alors que je verrais ma victoire assurée,</l>
                        <l n="661"> Je me contenterais à moins qu’être adorée,</l>
                        <l n="662"> Et n’aspirerais pas à cette vanité</l>
                        <l n="663"> Qu’un homme souffrît tant sans être rebuté ;</l>
                        <l n="664"> Je rendrais vœux pour vœux, hommages pour hommages.</l>
                        <l n="665"> Si nous valons beaucoup, l’homme a ses avantages ;</l>
                        <l n="666"> Nous avons comme lui la moitié du bonheur ;</l>
                        <l n="667"> En partageant l’amour, nous partageons l’honneur ;</l>
                        <l n="668"> Et tu ne devais pas avec tant d’arrogance</l>
                        <l n="669"> Vouloir sur Céliandre établir ta puissance :</l>
                        <l n="670"> Il mérite beaucoup, ses attraits sont charmants,</l>
                        <l n="671"> Et tu conserves mal ce phénix des amants.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à part. </speaker>
                        <l n="672"> C’est rendre clairement sa passion visible :</l>
                        <l n="673"> Qui me promet le plus se rend le plus nuisible.</l>
                        <l n="674"> La perfide me tue en m’offrant du secours :</l>
                        <l n="675"> Elle aime Céliandre. Ô malheur de mes jours !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="676"> La beauté de son port, jointe à sa bonne mine,</l>
                        <l n="677"> Son esprit si parfait, son humeur si divine.</l>
                        <l n="678"> Et ses rares vertus, sont des charmes puissants,</l>
                        <l n="679"> Et capables de plaire aux plus sévères sens.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à part. </speaker>
                        <l n="680"> Son âme en est charmée, et ce fâcheux langage</l>
                        <l n="681"> Est un visible effet du pouvoir qui l’engage.</l>
                        <l n="682"> Implorant du secours, que je me fais de tort !</l>
                        <l n="683"> J’ai recours au meurtrier qui me donne la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, à part. </speaker>
                        <l n="684"> Ces pensers si profonds prouvent sa jalousie ;</l>
                        <l n="685"> Laissons-la quelque temps en cette frénésie :</l>
                        <l n="686"> En ce doux passe-temps ma peine aura son prix.</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="687"> Surtout son entretien charme tous les esprits.</l>
                        <l n="688"> Aux accents de sa voix, qui n’a point de pareilles,</l>
                        <l n="689"> Il faut perdre son cœur ou n’avoir point d’oreilles ;</l>
                        <l n="690"> Chez les plus mécontents sa voix charme les jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="691"> En un mot, vous l’aimez.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="692"> J’attendais ce discours.</l>
                        <l n="693"> Bons dieux ! qu’il est aisé de tromper une amante !</l>
                        <l n="694"> Que j’éprouve aisément ton humeur défiante !</l>
                        <l n="695"> Mais par-là ton amour témoigne son excès.</l>
                        <l n="696"> Je servirai de cœur tes sensibles accès,</l>
                        <l n="697"> Et je réparerai par un soin légitime</l>
                        <l n="698"> Le mal que je te fais alors que je l’estime.</l>
                        <l n="699"> J’ai vu ce jeune amant, et crois que si tu veux</l>
                        <l n="700"> Il sera bien aisé de racquérir ses vœux.</l>
                        <l n="701"> Viens chez nous dans une heure ; il est de la partie ;</l>
                        <l n="702"> Tu sauras t’y conduire en étant avertie.</l>
                        <l n="703"> Adieu, car on m’attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="704"> Dieux ! que j’estime en toi</l>
                        <l n="705"> Qu’aucun n’ait le pouvoir de captiver ta foi !</l>
                        <l n="706"> Adieu ; conserve-toi ce bien incomparable,</l>
                        <l n="707"> Et tu seras au monde un objet adorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="708"> Et moi j’estime fort cette admiration</l>
                        <l n="709"> Qu’on appelle flatter par appréhension.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="710"> Si tu connais d’amour la passion fatale,</l>
                        <l n="711"> Sais-tu quelque douleur à ma douleur égale ?</l>
                        <l n="712"> Quelqu’un plus malheureux relève-t-il des lois</l>
                        <l n="713"> De ce tyran commun des peuples et des rois ?</l>
                        <l n="714"> Quel outrage du sort, quelle aveugle injustice</l>
                        <l n="715"> Me jette en un moment du faîte au précipice ;</l>
                        <l n="716"> Et du plus fortuné de tous les amoureux</l>
                        <l n="717"> En a fait le plus triste et le plus malheureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="718"> Ayez pour vous sauver des injures des Parques</l>
                        <l n="719"> Une amante commune avecque les monarques,</l>
                        <l n="720"> La Gloire, cet aimant des esprits généreux,</l>
                        <l n="721"> Qui s’abandonne toute à tous ses amoureux.</l>
                        <l n="722"> Puis-je voir cette main, si digne d’une épée,</l>
                        <l n="723"> À tracer un poulet lâchement occupée,</l>
                        <l n="724"> À nettoyer ce teint et friser ces cheveux</l>
                        <l n="725"> Pour plaire davantage à l’objet de vos vœux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="726"> Supporte cette ardeur dont mon âme est touchée,</l>
                        <l n="727"> Qu’au dieu des combats même on n’a pas reprochée.</l>
                        <l n="728"> Le ciel, dont on ne peut éviter les regards,</l>
                        <l n="729"> Souffrait les privautés de Vénus et de Mars ;</l>
                        <l n="730"> L’invincible fléau des monstres de la terre</l>
                        <l n="731"> S’est parfois relâché des travaux de la guerre ;</l>
                        <l n="732"> On a vu des fuseaux en ses superbes mains</l>
                        <l n="733"> Qui coupèrent le fil des jours de tant d’humains.</l>
                        <l n="734"> N’as-tu point éprouvé combien l’âme est ravie</l>
                        <l n="735"> De voir sous de beaux nœuds sa franchise asservie,</l>
                        <l n="736"> Et de vivre en l’espoir de posséder un jour</l>
                        <l n="737"> Ces merveilles du ciel et ces astres d’amour ?</l>
                        <l n="738"> Sais-tu combien nous plaît un mot, une caresse,</l>
                        <l n="739"> Un regard, un soupir, un pas d’une maîtresse ?</l>
                        <l n="740"> Peut-on voir sans transport ces objets innocents</l>
                        <l n="741"> Au dessein de nous plaire accommoder leurs sens ?</l>
                        <l n="742"> Rendre une extrême amour pour une amour extrême,</l>
            <stage>Et de leur voix honteuse entendre : <em>Je vous aime ?</em></stage>
                        <l n="743"> Peux-tu n’adorer pas ce sexe précieux,</l>
                        <l n="744"> Ce charmeur innocent des âmes et des yeux ;</l>
                        <l n="745"> Ce sexe en qui le ciel admire ses ouvrages,</l>
                        <l n="746"> À qui souvent lui-même il offre ses hommages,</l>
                        <l n="747"> Et qui força jadis tant de divinités</l>
                        <l n="748"> À venir dans ses mains rendre leurs libertés ?</l>
                        <l n="749"> Peux-tu, le cœur si libre et plein de tant de glaces,</l>
                        <l n="750"> Voir ces trônes vivants de vertus et de grâces ?</l>
                        <l n="751"> Et vois-tu que le ciel, sur ce bas élément,</l>
                        <l n="752"> Se soit fait de soi-même un portrait plus charmant ?</l>
                        <l n="753"> Deux royaumes jadis, pour le prix d’une femme,</l>
                        <l n="754"> Ont employé dix ans et le fer et la flamme ;</l>
                        <l n="755"> Et cent princes pour elle ont souffert le trépas</l>
                        <l n="756"> Que la postérité ne considère pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="757"> Ce sexe a des beautés seules à soi pareilles ;</l>
                        <l n="758"> C’est l’abrégé mortel des célestes merveilles.</l>
                        <l n="759"> De nos corps seulement les hommes sont vainqueurs,</l>
                        <l n="760"> Et ce sexe préside en l’empire des cœurs ;</l>
                        <l n="761"> S’ils règnent par le fer, il règne par les flammes,</l>
                        <l n="762"> Et tout se prend enfin à ce charmeur des âmes :</l>
                        <l n="763"> Nous n’avons rien d’égal à son moindre ornement.</l>
                        <l n="764"> Est-ce assez adhérer à votre sentiment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="765"> Crois-tu les obliger de louanges frivoles ?</l>
                        <l n="766"> Tu crois la vérité si tu crois ces paroles ;</l>
                        <l n="767"> Et ton affection, leur dressant des autels,</l>
                        <l n="768"> Ne rendrait que justice à ces anges mortels.</l>
                        <l n="769"> Mais entre ces beautés, sache que mon amante,</l>
                        <l n="770"> Comme elle est la plus rare, est la plus arrogante :</l>
                        <l n="771"> On ne peut toutefois aimer sa liberté</l>
                        <l n="772"> Depuis qu’on a servi sa divine beauté ;</l>
                        <l n="773"> Aimé de Dorimène et chéri de Lisante,</l>
                        <l n="774"> Je considère peu leur passion naissante :</l>
                        <l n="775"> Ce cœur, préoccupé de ses charmants appas,</l>
                        <l n="776"> Est insensible aux traits qu’elle ne tire pas.</l>
                        <l n="777"> Toi qu’Hélène jadis n’aurait touché qu’à peine,</l>
                        <l n="778"> Insensible à l’amour aussi bien qu’à la haine,</l>
                        <l n="779"> De ce pas, cher ami, vois cet objet charmant ;</l>
                        <l n="780"> Accorde cette peine à mon contentement.</l>
                        <l n="781"> Conduis-la chez Lisante, en cette même rue</l>
                        <l n="782"> Où, comme sans dessein, j’attendrai sa venue ;</l>
                        <l n="783"> Où, sans me dispenser au plaisir de la voix,</l>
                        <l n="784"> Mes yeux l’adoreront pour la dernière fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="785"> Adieu. Mais cependant réclamez la constance</l>
                        <l n="786"> Qui fait contre vos maux si peu de résistance ;</l>
                        <l n="787"> Et, si vous me croyez, dispensez vos esprits</l>
                        <l n="788"> Des aveugles respects qu’elle vous a prescrits.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="789"> Mes sens sont égarés en l’espoir de sa vue ;</l>
                        <l n="790"> Mon cœur en est ravi, mon âme en est émue,</l>
                        <l n="791"> Et, tant je suis adroit moi-même à me trahir,</l>
                        <l n="792"> Je la tiens incapable encor de me haïr ;</l>
                        <l n="793"> Elle m’est agréable et légère et fidèle,</l>
                        <l n="794"> Cette reine des cœurs rend l’injustice belle,</l>
                        <l n="795"> Et je redoute peu les tourments éternels</l>
                        <l n="796"> Si l’enfer est peuplé de si beaux criminels ;</l>
                        <l n="797"> La voyant toutefois, je dois en cette feinte</l>
                        <l n="798"> Observer à sa vue une austère contrainte,</l>
                        <l n="799"> Et si discrètement ménager mes regards,</l>
                        <l n="800"> Que mon dessein paroisse égal de toutes parts ;</l>
                        <l n="801"> Que je semble devoir à la seule rencontre</l>
                        <l n="802"> Ce bonheur infini, si mon soleil se montre.</l>
                        <l n="803"> Mais Lisante me voit... Qu’à propos elle vient</l>
                        <l n="804"> Forcer d’un compliment la peur qui me retient !</l>
                        <l n="805"> Le respect que m’enjoint cette belle homicide</l>
                        <l n="806"> Semble avoir en ce lieu cloué ce pied timide.</l>
                        <l n="807"> Je commets, ce me semble, un crime en l’avançant,</l>
                        <l n="808"> Et je reçois ma peine en désobéissant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="809"> Ta douleur procédant d’une ingrate maîtresse,</l>
                        <l n="810"> Il faut qu’une indulgente efface ta tristesse.</l>
                        <l n="811"> Reprends ton premier teint ; que ces astres jumeaux,</l>
                        <l n="812"> Las de verser des pleurs, brillent de feux nouveaux.</l>
                        <l n="813"> J’apporte du remède au mal qui te tourmente,</l>
                        <l n="814"> Si c’est t’en apporter que t’offrir une amante.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="815"> Offrez-moi seulement les moyens de mourir ;</l>
                        <l n="816"> Par ce remède unique on peut me secourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="817"> Quelque jeune beauté qui partageât ta flamme,</l>
                        <l n="818"> De tes vains déplaisirs délivrerait ton âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="819"> Son amour produirait...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="820"> Achève : tes dédains.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="821"> Elle aimerait ailleurs, ou ses vœux seraient vains.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="822"> Faisant tes yeux témoins d’une amour infinie</l>
                        <l n="823"> Par toutes les faveurs qu’une autre te dénie,</l>
                        <l n="824"> Et, l’œil mouillé de pleurs, t’adressant ces propos :</l>
                        <l n="825"> « C’est de toi que dépend mon bien et mon repos : »</l>
                        <l n="826"> T’en pourrais-tu sauver par une excuse honnête,</l>
                        <l n="827"> Et refuserais-tu sa timide requête ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="828"> Cet honneur m’arrivant je ferais mon devoir :</l>
                        <l n="829"> Mais j’ai plus de raison que de le concevoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="830"> Les lois de ton devoir te soumettant aux siennes,</l>
                        <l n="831"> Te feraient étouffer les flammes anciennes.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="832"> Elles m’obligeraient à conserver ma foi,</l>
                        <l n="833"> Non à qui la voudrait, mais à qui je la doi.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="834"> Mais étant de façon à ne te pas déplaire,</l>
                        <l n="835"> Serais-tu, Céliandre, à ses vœux si contraire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="836"> Je serais insensible à ses plus doux appas :</l>
                        <l n="837"> Hélène renaissant ne me charmerait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="838"> Et tu ne voudrais pas ma fortune meilleure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="839"> Las ! que puis-je pour vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="840"> Il faut donc que je meure ?</l>
                        <l n="841"> Ici ma honte en vain s’oppose à mon amour :</l>
                        <l n="842"> Je t’aime sur tous ceux qui respirent le jour :</l>
                        <l n="843"> Mais, ô frivole ardeur qui produira ma perte,</l>
                        <l n="844"> Que je sois refusée avant que découverte !</l>
                        <l n="845"> Sors, inutile feu, de ce timide sein ;</l>
                        <l n="846"> Né sans élection, sois éteint par dessein,</l>
                        <l n="847"> Puisque ce cher auteur de mon inquiétude,</l>
                        <l n="848"> Pour tant de passion a tant d’ingratitude.</l>
                        <l n="849"> Dieux ! ayant résisté si généreusement,</l>
                        <l n="850"> Cruel, te dois-je aimer, et t’aimer vainement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="851"> Je sais qu’il est commun à Lisante de rire,</l>
                        <l n="852"> Autant qu’il m’est commun de plaindre mon martyre :</l>
                        <l n="853"> Mais riez aux dépens de ces faibles esprits</l>
                        <l n="854"> Qui feraient vanité de semblables mépris :</l>
                        <l n="855"> En moi vous ne verrez qu’un objet incapable</l>
                        <l n="856"> D’exercer un moment votre humeur agréable ;</l>
                        <l n="857"> Vous ne me verrez point, crédule à vos discours,</l>
                        <l n="858"> À ces feintes ardeurs présenter du secours ;</l>
                        <l n="859"> Je ne vanterai point vos passions naissantes,</l>
                        <l n="860"> Et vous n’en rirez point avec vos confidentes.</l>
                        <l n="861"> Offrez d’autres secours à mes justes douleurs,</l>
                        <l n="862"> Ou ne cherchez en moi que des sujets de pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="863"> Ta croyance dépend de me voir plus honteuse,</l>
                        <l n="864"> Et mon honneur te rend ma passion douteuse.</l>
                        <l n="865"> Mais crois que mon esprit te parle par ma voix.</l>
                        <l n="866"> Ce cœur, jadis si libre, est réduit sous tes lois :</l>
                        <l n="867"> Vainqueur de tant d’objets il n’a pu se défendre</l>
                        <l n="868"> Des attraits innocents du triste Céliandre.</l>
                        <l n="869"> Doux charmeur de mes sens, souffre ma passion,</l>
                        <l n="870"> Et romps pour ton repos ta résolution.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="871"> Quoi qu’on doive juger de votre ardeur nouvelle,</l>
                        <l n="872"> En un si beau sujet, vraie ou feinte, elle est telle :</l>
                        <l n="873"> Mais ni feinte, ni vraie, elle ne peut toucher</l>
                        <l n="874"> Un malheureux qui perd tout ce qu’il a de cher :</l>
                        <l n="875"> Rien ne plaît à mes yeux, la beauté m’épouvante,</l>
                        <l n="876"> J’ignore si je vois Célimène ou Lisante ;</l>
                        <l n="877"> Au pitoyable état où mes jours sont réduits,</l>
                        <l n="878"> Je doute de l’endroit et du temps où je suis ;</l>
                        <l n="879"> Et si ma triste voix de quelque ordre est conduite,</l>
                        <l n="880"> Le hasard seulement en agence la suite :</l>
                        <l n="881"> Je vois partout Clorinde, et partout ses mépris</l>
                        <l n="882"> Combattent ma constance et glacent mes esprits.</l>
                        <l n="883"> Aimez, belle Lisante, un autre objet qu’une ombre</l>
                        <l n="884"> Qui parmi les mortels ne sert plus que de nombre,</l>
                        <l n="885"> Et ne souhaitez point la conquête d’un corps</l>
                        <l n="886"> Qui doit une sujette à l’empire des morts,</l>
            <stage><em>Polidor au fond du théâtre.</em></stage>
                        <l n="887"> Et dont l’âme n’attend que l’arrêt de la Parque</l>
                        <l n="888"> Pour aller des enfers passer la triste barque.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="889"> Donc à ma passion tout espoir est ôté,</l>
                        <l n="890"> Et je perdrai mes vœux après ma liberté !</l>
                        <l n="891"> Eh bien ! j’accuserai les dieux et la nature,</l>
                        <l n="892"> Autant de mes défauts que de cette aventure :</l>
                        <l n="893"> S’ils m’avaient départi de ces charmes vainqueurs</l>
                        <l n="894"> Qui, même sans dessein, asservissent les cœurs,</l>
                        <l n="895"> La loi de ton malheur serait moins absolue,</l>
                        <l n="896"> J’aurais à mon dessein ton âme résolue ;</l>
                        <l n="897"> Et sur toi ma victoire aurait suivi de près</l>
                        <l n="898"> Les effets du pouvoir de tes rares attraits.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="899"> Les dieux...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, tirant Céliandre à part. </speaker>
                        <l n="900"> Monsieur, un mot. Que prétend cette belle</l>
                        <l n="901"> Par ce long entretien, ou que voulez-vous d’elle ?</l>
                        <l n="902"> J’ai dessein de l’aimer tout ingrate qu’elle est,</l>
                        <l n="903"> Et tout ce qui la touche est de mon intérêt.</l>
            <stage><em>Céliandre se retourne et regarde Polidor sans lui répondre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="904"> Que veut cet importun ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="905"> Sa demande insensée</l>
                        <l n="906"> Prouve assez clairement que son âme est blessée.</l>
                        <l n="907"> Ne l’interrogez point, et donnez seulement</l>
                        <l n="908"> Quelque espoir d’allégeance à mon cruel tourment.</l>
                        <l n="909"> Doit-elle de mes pleurs borner la longue course,</l>
                        <l n="910"> Et puis-je à mon espoir chercher quelque ressource ?</l>
                        <l n="911"> Mon malheur à ma peine a joint ma vanité ;</l>
                        <l n="912"> J’ai feint de n’aimer plus cette ingrate beauté,</l>
                        <l n="913"> Et la nécessité de suivre cette feinte</l>
                        <l n="914"> Étouffe mon espoir et fait vivre ma crainte ;</l>
                        <l n="915"> Je ne me puis résoudre à passer lâchement</l>
                        <l n="916"> De l’état d’homme libre en l’état d’un amant ;</l>
                        <l n="917"> Si bien que poursuivant ma première entreprise,</l>
                        <l n="918"> Il faut que je lui plaise et que je la méprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, le tirant encore à part. </speaker>
                        <l n="919"> Où tendent ces discours ? Cet éclaircissement</l>
                        <l n="920"> À mon affection importe infiniment ;</l>
                        <l n="921"> Et je prétends sur elle un droit trop légitime,</l>
                        <l n="922"> Pour savoir qu’on l’offense et le souffrir sans crime.</l>
                        <l n="923"> Ces beaux lis effacés, et ces yeux languissants</l>
                        <l n="924"> Prouvent que vos discours ont altéré ses sens.</l>
                        <l n="925"> Que lui demandez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="926"> Si votre extravagance</l>
                        <l n="927"> Est un malheur encor capable d’allégeance...</l>
                        <l n="928"> Mais nous désespérons de votre guérison,</l>
                        <l n="929"> Connaissant quel effort trouble votre raison.</l>
                        <l n="930"> Dieux ! qu’un mal furieux en altère l’usage,</l>
                        <l n="931"> Et que votre faiblesse est peinte en ce visage !</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="932"> N’ayez soin que de vous : je porte à ce côté</l>
                        <l n="933"> Ce qui vous prouvera ma force et ma santé,</l>
                        <l n="934"> Quand, pour les exercer, cette ingrate maîtresse,</l>
                        <l n="935"> M’aura dit quel sujet fait naître sa tristesse.</l>
            <stage><em>À Lisante.</em></stage>
                        <l n="936"> Puis-je, divin sujet de mes chastes désirs,</l>
                        <l n="937"> Punir quelque dessein contraire à vos plaisirs ?</l>
                        <l n="938"> Quelque outrage reçu, quelque injure soufferte,</l>
                        <l n="939"> Me doit-elle exposer au danger de ma perte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, riant. </speaker>
                        <l n="940"> Ô favorable sort, qui m’offre mon amant</l>
                        <l n="941"> Contre cet ennemi de mon contentement !</l>
                        <l n="942"> Ici, cher Polidor, ta passion extrême</l>
                        <l n="943"> Fera voir son excès par un effet de même :</l>
                        <l n="944"> Fais-moi rendre justice, on me prive du jour :</l>
                        <l n="945"> Mon repos ou ma mort prouveront ton amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, tirant son épée. </speaker>
                        <l n="946"> Déclarez seulement le sujet de vos plaintes,</l>
                        <l n="947"> Et ces mains aussitôt de son sang seront teintes.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="948"> Non, non, sois dispensé de cet acte inhumain ;</l>
                        <l n="949"> Je ne demande pas le secours de ta main ;</l>
                        <l n="950"> Je voudrais seulement que ta bouche éloquente</l>
                        <l n="951"> Servît en ce besoin ma passion naissante.</l>
                        <l n="952"> Je soupire d’amour, et l’auteur de mes feux</l>
                        <l n="953"> Est sourd à ma prière et méprise mes vœux ;</l>
                        <l n="954"> Céliandre est l’objet des ennuis qui me pressent,</l>
                        <l n="955"> Et les soins de mon cœur sur ma face paraissent :</l>
                        <l n="956"> Combats ses cruautés, sers mes chastes désirs ;</l>
                        <l n="957"> Et rends ce beau vainqueur sensible à mes soupirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="958"> Belle commission où servant je m’offense,</l>
                        <l n="959"> Et qui de mon malheur serait la récompense !</l>
                        <l n="960"> Ne vous puis-je servir en autre occasion</l>
                        <l n="961"> Qu’où votre bien dépend de ma confusion ?</l>
                        <l n="962"> Quelque autre vous rendra ce favorable office :</l>
                        <l n="963"> Le sort m’en veut assez, sans que je me trahisse.</l>
                        <l n="964"> Mais vous ne jouerez plus un importun amant ;</l>
                        <l n="965"> J’aurai dessein ailleurs.</l>
            <stage><em>Il s’éloigne.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, riant. </speaker>
                        <l n="966"> Ô sensible tourment !</l>
                        <l n="967"> Quoi ! je perds Polidor ? Ô désespoir ! ô rage !</l>
                        <l n="968"> Ô malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, revenant et la regardant pardessus l’épaule. </speaker>
                        <l n="969"> Un peu d’eau, madame perd courage.</l>
                        <l n="970"> Ne traitez point le monde avec tant de mépris :</l>
                        <l n="971"> Si vous valez beaucoup, un autre vaut son prix.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="972"> Ô le doux passe-temps !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="973"> Loin d’accorder vous-même</l>
                        <l n="974"> Vos désirs à mes vœux, vous m’ôtez ce qui m’aime ;</l>
                        <l n="975"> Pour ce que je n’ai pas je perds ce que j’ai pris,</l>
                        <l n="976"> Cet aimable charmeur des yeux et des esprits.</l>
                        <l n="977"> Jugez par sa beauté du pouvoir de mes charmes,</l>
                        <l n="978"> Qui cent fois de ses yeux ont fait tomber des larmes</l>
                        <l n="979"> Quel miracle d’amour n’eût été satisfait</l>
                        <l n="980"> En la possession d’un amant si parfait ?</l>
            <stage><em>Clarimond et Clorinde au fond du théâtre.</em></stage>
                        <l n="981"> Il mérite beaucoup ; mais, dieux ! qu’à cette vue,</l>
                        <l n="982"> De force et de conseil mon âme est dépourvue !</l>
                        <l n="983"> Dois-je quitter la place à cet astre charmant,</l>
                        <l n="984"> Qui pâlit de colère à me voir seulement ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à Clarimond. </speaker>
                        <l n="985"> Vous m’obligez beaucoup ; mais il fallait apprendre</l>
                        <l n="986"> Me tirant de chez nous, ce que veut Céliandre.</l>
                        <l n="987"> Est-ce par votre avis qu’il m’attend en ce lieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="988"> Il ne m’a point parlé.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="989"> J’ai quelque affaire ; adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, la retenant. </speaker>
                        <l n="990"> Dieux ! quel malheur sitôt m’ôte votre présence ?</l>
                        <l n="991"> Que j’obtienne un moment de votre complaisance :</l>
                        <l n="992"> J’ai deux mots à vous dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="993"> Adieu, quittez ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="994"> Je ne vous quitte point.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="995"> Je vous revois demain.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="996"> Entrez si vous m’aimez, ou ce refus m’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="997"> Il faut tout accorder à votre violence.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="998"> Adieu, dispensez-moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, le retenant. </speaker>
                        <l n="999"> Quoi ! vous prierai-je aussi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, dédaigneusement. </speaker>
                        <l n="1000"> Monsieur n’ira pas loin.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1001"> Je vous cherchais ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1002"> Il n’en faut point jurer.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1003"> Et vous êtes trop vaine</l>
                        <l n="1004"> Pour ne le croire pas avec fort peu de peine ;</l>
            <stage><em>Célimant au fond du théâtre.</em></stage>
                        <l n="1005"> Vos yeux ont sur les cœurs un absolu pouvoir,</l>
                        <l n="1006"> Et, si vous le voulez, je brûle de les voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1007"> Nous en allons parler ; entrez. Que leur surprise</l>
                        <l n="1008"> Fait juger que l’amour engage leur franchise !</l>
                        <l n="1009"> Et que ce doux vainqueur possède absolument</l>
                        <l n="1010"> Cet objet si contraire à mon contentement !</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, seul </speaker>
                        <l n="1011"> Faut-il être du nombre ? Auprès de Céliandre,</l>
                        <l n="1012"> Désirer de paraître est beaucoup entreprendre :</l>
                        <l n="1013"> Il attire les yeux de toutes ces beautés,</l>
                        <l n="1014"> Et sa divine humeur tient leurs cœurs enchantés.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1015"> Que fait là Célimant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1016"> Près d’entrer chez Lisante,</l>
                        <l n="1017"> Où Céliandre va avecque son amante,</l>
                        <l n="1018"> Je doute de lui plaire auprès d’un plus parfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1019"> Et c’est le seul sujet qui t’arrête en effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1020"> C’est la seule raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1021"> Dieux ! que de modestie !</l>
                        <l n="1022"> Il est vrai qu’il lui plaît, j’en suis bien avertie :</l>
                        <l n="1023"> Elle a de ton mérite un léger sentiment,</l>
                        <l n="1024"> Et je plains ton malheur d’aimer si lâchement :</l>
                        <l n="1025"> Mais un malheur pareil traverse mes années ;</l>
                        <l n="1026"> Un astre infortuné régit mes destinées,</l>
                        <l n="1027"> Et fait naître en mon cœur un amoureux souci</l>
                        <l n="1028"> Pour cet aimable objet que Lisante aime aussi.</l>
                        <l n="1029"> Rends un léger office à mon amour extrême ;</l>
                        <l n="1030"> Tu ne peux m’obliger sans t’obliger toi-même :</l>
                        <l n="1031"> Il quittera Lisante et tu seras aimé,</l>
                        <l n="1032"> Si je plais à ses yeux dont mon cœur est charmé.</l>
                        <l n="1033"> Entre et l’envoie ici par deux mots à l’oreille ;</l>
                        <l n="1034"> Je te rendrai partout une faveur pareille :</l>
                        <l n="1035"> Dis-lui que je l’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1036"> Je reviens de ce pas.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, seule. </speaker>
                        <l n="1037"> Lisante aura son change et ne l’espère pas ;</l>
                        <l n="1038"> Si son cœur ne dément et ses yeux et sa bouche,</l>
                        <l n="1039"> Je ne saurais douter que mon mal ne le touche ;</l>
                        <l n="1040"> Et sa civilité, s’il me conduit chez nous,</l>
                        <l n="1041"> Donnera de l’ombrage à cet esprit jaloux.</l>
                        <l n="1042"> On ouvre... Le voici. Dieux ! que sur son visage</l>
                        <l n="1043"> Je vois d’un triste abord l’infaillible présage !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, froidement. </speaker>
                        <l n="1044"> En quoi vous suis-je utile ? Usez modérément</l>
                        <l n="1045"> D’un temps qui m’est bien cher ; ne m’ôtez qu’un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1046"> Puis-je un instant chez nous posséder ta présence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1047"> Oh ! ne m’obligez point à tant de complaisance ;</l>
                        <l n="1048"> Un sujet trop puissant me retient en ce lieu :</l>
                        <l n="1049"> Je préfère sa vue à l’entretien d’un dieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1050"> Donc tu m’as fait, cruel, des promesses frivoles,</l>
                        <l n="1051"> Et ton superbe cœur démentait tes paroles ?</l>
                        <l n="1052"> Tu m’aimes, insensible, et ne m’accordes pas</l>
                        <l n="1053"> La faveur seulement d’accompagner mes pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1054"> Je vous aime ? Et comment ? dessus quelle assurance</l>
                        <l n="1055"> Avez-vous établi cette aveugle croyance ?</l>
                        <l n="1056"> Croyez-vous que ma voix vous ouvrît mon désir ?</l>
                        <l n="1057"> Pour vous persuader ne faut-il qu’un soupir ?</l>
                        <l n="1058"> Tenez-vous pour effet d’une ardeur sans seconde</l>
                        <l n="1059"> Deux mots que sans dessein je dis à tout le monde ?</l>
                        <l n="1060"> Toutes vous partagez mon inclination ;</l>
                        <l n="1061"> Je m’engage partout, mais sans intention ;</l>
                        <l n="1062"> Je suis à tout le monde autant qu’à Dorimène ;</l>
                        <l n="1063"> Une seule fait naître et fait durer ma peine :</l>
                        <l n="1064"> Je me suis présenté sans dessein d’être pris,</l>
                        <l n="1065"> Et plus pour divertir qu’engager mes esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1066"> Prononce au moins plus bas la sentence fatale</l>
                        <l n="1067"> Qui, me désobligeant, oblige ma rivale ;</l>
                        <l n="1068"> Traître, n’ajoute point la honte à mes regrets,</l>
                        <l n="1069"> Et tiens mes maux au moins et tes crimes secrets.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1070"> En ce discours si libre, où ma voix se dispense,</l>
                        <l n="1071"> Je crois ne point faillir, disant ce que je pense.</l>
                        <l n="1072"> Un mot dit à l’oreille engendre des soupçons,</l>
                        <l n="1073"> On conçoit de la flamme où l’on voit des glaçons ;</l>
                        <l n="1074"> Tel que soit ce discours, on le croit d’importance,</l>
                        <l n="1075"> Et que ceux qui le font ont de l’intelligence :</l>
                        <l n="1076"> Pour moi qui n’en ai point, qui vous vois sans dessein,</l>
                        <l n="1077"> Et qui dis seulement ce que j’ai dans le sein,</l>
                        <l n="1078"> J’aime fort qu’on m’entende. Adieu, pour peu d’affaire</l>
                        <l n="1079"> Vous me volez un temps qui m’est bien nécessaire ;</l>
                        <l n="1080"> Et vous auriez de moi tiré plus de raison,</l>
                        <l n="1081"> Si vous m’aviez su prendre en meilleure saison.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1082"> Lâche objet de ma haine, âme orgueilleuse et feinte !</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, se détournant un peu. </speaker>
                        <l n="1083"> Je ne suis point sévère, et je permets la plainte.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1084"> Indigne de l’honneur de toucher mes esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1085"> Traitez-vous votre amour avec tant de mépris ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1086"> Gouvernez votre esprit, expliquez vos pensées,</l>
                        <l n="1087"> Et n’examinez point mes ardeurs insensées :</l>
                        <l n="1088"> Il vous est comme à lui libre de m’outrager ;</l>
                        <l n="1089"> Mais, l’ayant pu souffrir, je m’en saurai venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, riant. </speaker>
                        <l n="1090"> Il voue à vos beautés l’empire de son âme :</l>
                        <l n="1091"> Mais il n’ose à vos yeux vous découvrir sa flamme :</l>
                        <l n="1092"> Il saura d’un mot seul ranimer votre espoir.</l>
                        <l n="1093"> Attendez sa sortie, il s’en ira ce soir.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1094"> Ne puis-je être un moment de votre intelligence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1095"> Entre, et de ma pitié reçois cette indulgence.</l>
            <stage><em>Elle sort avec Célimant.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, seule. </speaker>
                        <l n="1096"> À quoi me réduiront en cette occasion</l>
                        <l n="1097"> L’amour, le désespoir et la confusion ?</l>
                        <l n="1098"> Suivons aveuglément les transports de la rage.</l>
                        <l n="1099"> Transports, honte, fureurs, possédez mon courage ;</l>
                        <l n="1100"> Que mon propre malheur à ma perte soit joint ;</l>
                        <l n="1101"> Perdez-moi pour le perdre, et ne m’épargnez point.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1102"> Jamais le désespoir, depuis que je soupire,</l>
                        <l n="1103"> N’a possédé mes sens avecque tant d’empire,</l>
                        <l n="1104"> Et jamais malheureux n’a d’un désir si fort</l>
                        <l n="1105"> Abandonné sa vie au pouvoir de la Mort.</l>
                        <l n="1106"> Mes yeux entretenaient cette belle farouche,</l>
                        <l n="1107"> Et ni mot ni soupir n’est sorti de sa bouche ;</l>
                        <l n="1108"> Elle m’a seulement lancé quelque regard,</l>
                        <l n="1109"> Mais que je devais moins au dessein qu’au hasard</l>
                        <l n="1110"> Je n’ai vu ni sa voix ni son humeur forcées,</l>
                        <l n="1111"> Et cette liberté confondait mes pensées.</l>
                        <l n="1112"> Ses yeux indifférents portaient de tous cotés</l>
                        <l n="1113"> Les rayons enflammés de leurs douces clartés ;</l>
                        <l n="1114"> Et son port, ses regards, sa parole et son geste,</l>
                        <l n="1115"> Ne m’ont que confirmé son mépris manifeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1116"> Et tu chéris encor ce sujet de tes pleurs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1117"> Plus que le ciel la terre en la saison des fleurs.</l>
                        <l n="1118"> Malgré tous mes efforts, cette belle inhumaine</l>
                        <l n="1119"> Fait croître mon désir faisant croître ma peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1120"> Je ne condamne plus ses visibles dédains ;</l>
                        <l n="1121"> Puisque tu n’aimes bien qu’alors que tu te plains,</l>
                        <l n="1122"> Ces sensibles rigueurs te rendant si fidèle,</l>
                        <l n="1123"> Je lui vais conseiller d’être encor plus cruelle,</l>
                        <l n="1124"> Et de joindre l’injure et l’outrage au mépris,</l>
                        <l n="1125"> Puisque c’est le moyen d’enflammer tes esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1126"> Disposez son courage à la fin de ma vie,</l>
                        <l n="1127"> Et vous satisferez sa haine et mon envie :</l>
                        <l n="1128"> Elle s’affranchira d’un importun amant</l>
                        <l n="1129"> Qui lui pourrait encor ravir quelque moment ;</l>
                        <l n="1130"> Car d’éteindre jamais cette ardeur insensée,</l>
                        <l n="1131"> Et de pouvoir ailleurs engager ma pensée,</l>
                        <l n="1132"> C’est un effet du sort que je n’espère pas</l>
                        <l n="1133"> Tant que l’astre du jour éclairera mes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, en riant. </speaker>
                        <l n="1134"> Ta rigueur peuplera le royaume des ombres,</l>
                        <l n="1135"> Et l’on m’attend déjà dans ces campagnes sombres ;</l>
                        <l n="1136"> Près d’être séparés du soleil qui les fuit,</l>
                        <l n="1137"> Mes yeux se vont couvrir d’une éternelle nuit :</l>
                        <l n="1138"> Au moins voyant l’effet du deuil qui nous transporte,</l>
                        <l n="1139"> Tu diras en pleurant : C’est pour moi qu’elle est morte ;</l>
                        <l n="1140"> Et ton cœur poussera dessus le monument</l>
                        <l n="1141"> Où mon corps sera mis un soupir seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1142"> Joignez la raillerie au sujet de mes plaintes,</l>
                        <l n="1143"> De cette heureuse humeur bannissez les contraintes,</l>
                        <l n="1144"> Unissez vos desseins aux cruautés du sort ;</l>
                        <l n="1145"> Mon cœur est insensible à ce dernier effort :</l>
                        <l n="1146"> C’est joindre un mal léger à l’excès de mes peines,</l>
                        <l n="1147"> Et les grandes douleurs rendent les moindres vaines.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1148"> Je ne propose point d’accroître tes tourments ;</l>
                        <l n="1149"> Mais sois désabusé, perds de vains sentiments ;</l>
                        <l n="1150"> Et ne m’estime pas d’un esprit si facile</l>
                        <l n="1151"> Que d’avoir pu brûler d’une ardeur inutile.</l>
                        <l n="1152"> J’ai vu de tes pareils pleurer à mes genoux ;</l>
                        <l n="1153"> J’ai captivé des cœurs et j’ai fait des jaloux :</l>
                        <l n="1154"> Ma raison toutefois conserve son usage ;</l>
                        <l n="1155"> Je n’ai considéré leurs pleurs ni leur servage ;</l>
                        <l n="1156"> Et mon cœur, insensible à leurs charmes puissants,</l>
                        <l n="1157"> Est, malgré leurs efforts, encor roi de mes sens.</l>
                        <l n="1158"> Je n’avais que dessein d’éprouver ta constance,</l>
                        <l n="1159"> Qui paraît, sans mentir, rare en ta résistance,</l>
                        <l n="1160"> Et serait toutefois moindre que tes plaisirs,</l>
                        <l n="1161"> Si le ciel t’en donnait d’égaux à mes désirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1162"> Puisqu’après tant d’efforts ma constance est frivole,</l>
                        <l n="1163"> Clorinde, adieu ; ce mot m’étouffe la parole.</l>
                        <l n="1164"> Je ne la verrai plus.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, seule. </speaker>
                        <l n="1165"> En l’état où je suis,</l>
                        <l n="1166"> Larmes, plaintes, regrets, témoignez mes ennuis.</l>
                        <l n="1167"> Quel destin me conserve, et qui me peut défendre</l>
                        <l n="1168"> De perdre la lumière en perdant Céliandre ?</l>
                        <l n="1169"> Rare et divin sujet des soucis que je sens,</l>
                        <l n="1170"> Je demeure insensible à tes derniers accents,</l>
                        <l n="1171"> Et je ne démens pas, au point de ton absence,</l>
                        <l n="1172"> Ce que ma vanité m’a fourni de défense.</l>
                        <l n="1173"> Entends, heureux charmeur des yeux et des esprits,</l>
                        <l n="1174"> Une confession contraire à ces mépris :</l>
                        <l n="1175"> En la saison des fruits, après un long tonnerre,</l>
                        <l n="1176"> L’astre qui fait le jour est moins cher à la terre ;</l>
                        <l n="1177"> Et l’Aurore à Céphale a moins montré de feux</l>
                        <l n="1178"> Que ta rare vertu ne me coûte de vœux.</l>
                        <l n="1179"> Fais, s’il t’est glorieux d’occuper ma mémoire,</l>
                        <l n="1180"> De mon affection un trophée à ta gloire,</l>
                        <l n="1181"> Et compte ma défaite au rang de tes exploits,</l>
                        <l n="1182"> Quelques lieux où ta grâce établisse tes lois.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, d’un air triste. </speaker>
                        <l n="1183"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1184"> Quoi ! sans parler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1185"> Que veux-tu que je die</l>
                        <l n="1186"> De mon malheur extrême et de sa perfidie ?</l>
                        <l n="1187"> A-t-il forcé d’un mot ce silence orgueilleux</l>
                        <l n="1188"> Dont il a témoigné de mépriser mes vœux ?</l>
                        <l n="1189"> Cet entretien fatal, et conforme à ma crainte,</l>
                        <l n="1190"> M’a fait voir seulement que sa flamme est éteinte,</l>
                        <l n="1191"> Et que je dois ailleurs la peine que je perds</l>
                        <l n="1192"> À reprendre un captif échappé de mes fers.</l>
                        <l n="1193"> Je ne puis toutefois forcer la vaine flamme</l>
                        <l n="1194"> Que son rare mérite entretient en mon âme.</l>
                        <l n="1195"> Malgré tous mes efforts j’aime cet inconstant,</l>
                        <l n="1196"> Et mon affection s’accroît en s’irritant ;</l>
                        <l n="1197"> Pour lui ma passion sacrifierait ma vie ;</l>
                        <l n="1198"> Pour lui j’immolerais l’âme qu’il m’a ravie,</l>
                        <l n="1199"> Et, pour lui, la rendant, j’aimerais mon trépas,</l>
                        <l n="1200"> Quand ses yeux inhumains ne me pleureraient pas :</l>
                        <l n="1201"> Toi qui lis en son cœur et qui vois sa pensée,</l>
                        <l n="1202"> Crois-tu que mon image y soit toute effacée ;</l>
                        <l n="1203"> Qu’au dessein de lui plaire et de le rapprocher,</l>
                        <l n="1204"> Mes pleurs, ni mes soupirs ne le puissent toucher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1205"> Juge par ses discours de sa froideur extrême :</l>
                        <l n="1206"> « Clorinde, m’a-t-il dit, croit encor que je l’aime ;</l>
                        <l n="1207"> Et son orgueil sans doute attendait en ces lieux</l>
                        <l n="1208"> Des plaintes de ma bouche et des pleurs de mes yeux :</l>
                        <l n="1209"> Mais, a-t-il ajouté, que son humeur est vaine</l>
                        <l n="1210"> De tenir si longtemps ma froideur incertaine,</l>
                        <l n="1211"> Et que j’estime peu ses attraits impuissants</l>
                        <l n="1212"> Dont elle croit encore assujettir mes sens !</l>
                        <l n="1213"> Je ne veux réformer ni ses mœurs ni sa vie,</l>
                        <l n="1214"> Je voudrais que sa grâce égalât son envie :</l>
                        <l n="1215"> Mais son orgueil me blesse, et par ma guérison</l>
                        <l n="1216"> Je trouve ses attraits moins forts que ma raison :</l>
                        <l n="1217"> Je la perds sans regret, et je sens ma franchise</l>
                        <l n="1218"> Telle qu’au temps heureux qui précéda sa prise :</l>
                        <l n="1219"> En l’état où je suis, ses plus rares appas</l>
                        <l n="1220"> Ni ses plus doux efforts ne me toucheraient pas. »</l>
                        <l n="1221"> À ces mots, cet ingrat m’a laissée en balance</l>
                        <l n="1222"> De vous redire tout ou garder le silence ;</l>
                        <l n="1223"> Mais je n’ai pu laisser vos esprits incertains</l>
                        <l n="1224"> Dessus l’opinion de ses lâches dédains.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à part. </speaker>
                        <l n="1225"> Clorinde, ici ta honte accuse ton courage</l>
                        <l n="1226"> De paraître insensible à ce dernier outrage :</l>
                        <l n="1227"> De ses honteuses lois dégage tes esprits,</l>
                        <l n="1228"> Et d’un extrême amour fais d’extrêmes mépris.</l>
                        <l n="1229"> Oublier Céliandre ! ô frivole pensée !</l>
                        <l n="1230"> Suivons aveuglément cette ardeur insensée !</l>
                        <l n="1231"> Ce charmeur de mes sens est juste en ses refus,</l>
                        <l n="1232"> Et si je lui déplais je ne m’estime plus :</l>
                        <l n="1233"> Je renonce à Clorinde, et j’aime Céliandre ;</l>
                        <l n="1234"> S’il la hait, je la hais, et ne la puis défendre ;</l>
                        <l n="1235"> Et, pouvant bien mourir pour son contentement,</l>
                        <l n="1236"> Je pourrai bien pour lui forcer mon sentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1237"> On eût prisé jadis l’ardeur qui vous transporte,</l>
                        <l n="1238"> Mais le siècle n’est plus d’aimer de telle sorte.</l>
                        <l n="1239"> Représentez-vous point ces reines de romans</l>
                        <l n="1240"> Qui ne l’ont pas été des cœurs de leurs amants,</l>
                        <l n="1241"> Dont l’amour fut ingrate et la constance vaine.</l>
                        <l n="1242"> Et qu’au théâtre même on souffrirait à peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1243"> Je suis dans ces transports le dessein généreux</l>
                        <l n="1244"> D’obéir sans réserve à mon sort malheureux,</l>
                        <l n="1245"> D’entretenir des feux que je ne puis éteindre,</l>
                        <l n="1246"> D’aimer sans espérance et mourir sans me plaindre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1247"> Madame, que votre œil aussi fier que charmant</l>
                        <l n="1248"> Voie où vos cruautés ont réduit un amant.</l>
                        <l n="1249"> Lirez-vous sans regret ce mot que Céliandre,</l>
                        <l n="1250"> Au point de son départ, me charge de vous rendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1251"> Quoi, son indifférence est de si peu de temps ?</l>
            <stage><em>Célimant sort de chez Lisante.</em></stage>
                        <l n="1252"> Ô dieux ! combien je hais ces esprits inconstants !</l>
                        <l n="1253"> Il a pris toutefois le vrai temps de m’écrire :</l>
                        <l n="1254"> Je manquais d’entretien et de sujet de rire.</l>
            <stage><em>Elle lit.</em></stage>
                        <l n="1255"> « Trônes mouvants de l’inconstance... »</l>
                        <l n="1256"> Voilà bien commencé, ce terme est d’importance.</l>
                        <l n="1257"> « Beaux soleils, astres inhumains,</l>
                        <l n="1258"> « Puisqu’il faut souffrir vos dédains,</l>
                        <l n="1259"> « Ou les rigueurs de votre absence ;</l>
                        <l n="1260"> « Près de priver mes yeux de vos douces clartés,</l>
                        <l n="1261"> « Je rends à vos attraits ce dernier témoignage :</l>
                        <l n="1262"> « Si je cesse d’aimer vos divines beautés,</l>
                        <l n="1263"> « La mort finira mon servage.</l>
                        <l n="1264"> « Un excès d’amour et de rage</l>
                        <l n="1265"> « M’a fait imiter vos mépris ;</l>
                        <l n="1266"> « Mais l’ardeur dont je suis épris</l>
                        <l n="1267"> « Est plus forte que mon courage :</l>
                        <l n="1268"> « Elle m’arrache enfin cette confession,</l>
                        <l n="1269"> « Moins pour me profiter que pour vous satisfaire,</l>
                        <l n="1270"> « Que rien n’est comparable a mon affection</l>
                        <l n="1271"> «  Que vos beautés et ma misère.</l>
                        <l n="1272"> « CÉLIANDRE. »</l>
            <stage><em>Regardant Lisante.</em></stage>
                        <l n="1273"> Quand part-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1274"> Dès demain.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1275"> Et son chemin s’adresse...</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1276"> En Hollande où la guerre appelle son adresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1277"> Adieu : qu’il n’aime plus ; que Mars ait tous ses vœux ;</l>
                        <l n="1278"> Et qu’au sang des vaincus il éteigne ses feux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1279"> Qu’un mot en sa faveur allège au moins sa peine.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à part. </speaker>
                        <l n="1280"> Au dessein qu’il a pris toute réponse est vaine ;</l>
                        <l n="1281"> Que le ciel et le sort le comblent de plaisirs,</l>
                        <l n="1282"> Et rendent son bonheur égal à ses désirs !</l>
            <stage><em>À Lisante.</em></stage>
                        <l n="1283"> Que dis-tu là-dessus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1284"> Hélas ! que puis-je dire</l>
                        <l n="1285"> Que tu ne juges bien, voyant que je soupire ?</l>
                        <l n="1286"> J’aime ce doux vainqueur, mes sens en sont ravis,</l>
                        <l n="1287"> Et d’un triste succès mes desseins sont suivis.</l>
                        <l n="1288"> Te faisant oublier ce charmeur de ton âme,</l>
                        <l n="1289"> J’espérais le résoudre à partager ma flamme :</l>
                        <l n="1290"> J’aime, j’aime, Clorinde, et le dieu des amants</l>
                        <l n="1291"> A rendu ma douleur égale à tes tourments.</l>
                        <l n="1292"> Par le dessein fatal que j’eus de te le rendre,</l>
                        <l n="1293"> Je me perdis moi-même et je me laissai prendre :</l>
                        <l n="1294"> À peine je le vis, que ce cœur indompté</l>
                        <l n="1295"> À ce roi de mes vœux rendit sa liberté.</l>
                        <l n="1296"> Ris de mes vanités, prépare des reproches</l>
                        <l n="1297"> À ce cœur que tu crus plus ferme que les roches :</l>
                        <l n="1298"> Un regard a forcé ces vaines qualités,</l>
                        <l n="1299"> D’un trait d’œil Céliandre a mes yeux enchantés.</l>
                        <l n="1300"> Étouffe mon espoir, punis mes artifices,</l>
                        <l n="1301"> Sur ma confusion établis tes délices,</l>
                        <l n="1302"> Divertis le dessein de son éloignement :</l>
                        <l n="1303"> Je ne m’oppose plus à ton contentement ;</l>
                        <l n="1304"> Tu seras satisfaite et je serai contente,</l>
                        <l n="1305"> Puisque la loi du sort le destine à l’amante.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, à part et sans être vu. </speaker>
                        <l n="1306"> Après ce que j’entends, puis-je sans lâcheté</l>
                        <l n="1307"> Aimer si constamment cette ingrate beauté ?</l>
                        <l n="1308"> D’inutiles efforts j’attaque sa franchise ;</l>
                        <l n="1309"> Et d’autres sans dessein ont l’honneur de sa prise.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à Lisante. </speaker>
                        <l n="1310"> Quoi ! ce cœur si superbe a trouvé sa prison ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1311"> N’attends de ma faiblesse excuse ni raison.</l>
                        <l n="1312"> Pour te faire avouer cette ardeur insensée,</l>
                        <l n="1313"> Je n’estimerai point les traits qui m’ont blessée ;</l>
                        <l n="1314"> Je ne vanterai point la force du vainqueur :</l>
                        <l n="1315"> Donne le nom de lâche à ce superbe cœur.</l>
                        <l n="1316"> Je ne te défends point de publier mon crime ;</l>
                        <l n="1317"> Fais ce qu’il te plaira, ma peine est légitime.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1318"> L’amour excuse tout ; mes vœux sont satisfaits</l>
                        <l n="1319"> Si tu me veux servir au dessein que je fais ;</l>
                        <l n="1320"> Ta résolution égalant ton courage,</l>
                        <l n="1321"> Tu peux avecque moi divertir son voyage.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1322"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1323"> Tu le sauras ; mais un autre dessein</l>
                        <l n="1324"> Demande auparavant l’adresse de ta main ;</l>
                        <l n="1325"> Change sur ce papier Clorinde en Dorimène,</l>
                        <l n="1326"> Et nous éprouverons à quel point elle est vaine.</l>
                        <l n="1327"> Hier, blâmant l’ardeur dont mon cœur est épris,</l>
                        <l n="1328"> Cette superbe fille en fît quelque mépris,</l>
                        <l n="1329"> Et je la menaçai que par toi Céliandre,</l>
                        <l n="1330"> Qu’elle traitait si mal, en pourrait tout apprendre.</l>
                        <l n="1331"> Dessus cette croyance on peut par cet écrit</l>
                        <l n="1332"> Abuser aisément cet orgueilleux esprit :</l>
                        <l n="1333"> Les ris succéderont à sa mélancolie ;</l>
                        <l n="1334"> Mais sa confusion naîtra de sa folie.</l>
                        <l n="1335"> Dépêche, je t’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, tenant la lettre. </speaker>
                        <l n="1336"> Je reviens de ce pas.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1337"> J’en serai le porteur. Ô plaisir plein d’appas !</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1338"> Enfin le calme suit l’orage,</l>
                        <l n="1339"> Notre nef a vaincu la rage</l>
                        <l n="1340"> Des flots impétueux et des vents courroucés.</l>
                        <l n="1341"> Le jour dans la nuit nous arrive ;</l>
                        <l n="1342"> Et par les mêmes vents qui nous ont menacés,</l>
                        <l n="1343"> Nous nous rencontrons sur la rive.</l>
                        <l n="1344"> Des travaux de si longue suite</l>
                        <l n="1345"> Sont achevés sous la conduite</l>
                        <l n="1346"> D’un pilote qui n’a point d’yeux :</l>
                        <l n="1347"> Nous voyons enfin du rivage</l>
                        <l n="1348"> La nef où tant d’humains, et quelquefois des dieux,</l>
                        <l n="1349"> N’ont pu se sauver du naufrage.</l>
                        <l n="1350"> Mère de l’ombre, étends tes voiles</l>
                        <l n="1351"> Sur ces lambris semés d’étoiles ;</l>
                        <l n="1352"> Pour avancer mon bien précipite ton cours,</l>
                        <l n="1353"> Sers la flamme qui me consume ;</l>
                        <l n="1354"> Et, pour laisser venir le plus beau de mes jours,</l>
                        <l n="1355"> Cours plus vite que de coutume.</l>
                        <l n="1356"> Mais lorsqu’un heureux hyménée</l>
                        <l n="1357"> Aura soumis ma destinée</l>
                        <l n="1358"> À ce charmeur de mes désirs,</l>
                        <l n="1359"> À l’instant bannis la lumière ;</l>
                        <l n="1360"> Et, pour faire durer nos innocents plaisirs,</l>
                        <l n="1361"> Fais longtemps durer ta carrière.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1362"> Donc ma sœur est contente, et pour moi seulement</l>
                        <l n="1363"> La volupté ne peut succéder au tourment :</l>
                        <l n="1364"> Au moins, ingrate sœur, si par quelque prière,</l>
                        <l n="1365"> Tu voulais implorer la fin de ma misère !</l>
                        <l n="1366"> Mais tu crois que je ris alors que je me plains,</l>
                        <l n="1367"> Et tu n’as pas d’un mot combattu ses dédains.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1368"> Tu m’aurais dérobé des heures nécessaires,</l>
                        <l n="1369"> Et je donnais mes soins à mes propres affaires :</l>
                        <l n="1370"> Mais puisque mon repos suit enfin mes douleurs,</l>
                        <l n="1371"> Je vais des mêmes soins combattre tes malheurs ;</l>
                        <l n="1372"> Et, pour punition de m’avoir mis en peine,</l>
                        <l n="1373"> Condamner ta maîtresse à t’être plus humaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1374"> Ainsi le ciel conspire à ton contentement !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1375"> J’en ai changé l’adresse et fort subtilement.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1376"> Voyons : « À Dorimène. »</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1377"> Elle est bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à Célimant. </speaker>
                        <l n="1378"> Des merveilles !</l>
                        <l n="1379"> Et cette comédie aura peu de pareilles.</l>
                        <l n="1380"> Porte-la de ce pas et m’en fais le rapport :</l>
                        <l n="1381"> Mais, Lisante, un baiser le payera du port.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1382"> Ô favorable arrêt !</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1383"> Tu ne peux t’en défendre.</l>
                        <l n="1384"> Quoi ! tu trembles, poltron, et tu n’oses le prendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1385"> À quoi m’obligez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="1386"> Au loyer qui m’est dû.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1387"> La voilà bien gâtée ! eh bien, tout est perdu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1388"> Coupable auprès de vous d’une si lâche offense,</l>
                        <l n="1389"> Je vous dois ces respects et cette obéissance ;</l>
                        <l n="1390"> Et si j’obtiens la fin de vos ressentiments,</l>
                        <l n="1391"> Je me ferai des lois de vos commandements.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, à Clorinde. </speaker>
                        <l n="1392"> Parle-lui là-dessus.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, se détournant. </speaker>
                        <l n="1393"> N’instruis point ta maîtresse ;</l>
                        <l n="1394"> Je promets du remède à l’ardeur qui te presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1395"> Tu ne lui parles pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1396"> Non, car je te réponds.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1397"> Sauras-tu figurer des ennuis si profonds ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1398"> Tais-toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, à Clorinde. </speaker>
                        <l n="1399"> Sais-tu l’état de mon malheur extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1400"> Cesse de m’interrompre ou lui parle toi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1401"> Que vous dit Célimant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1402"> Juge par ses discours,</l>
                        <l n="1403"> De la nécessité qu’il a de ton secours :</l>
                        <l n="1404"> Il me prie, et, voulant que j’implore ta grâce,</l>
                        <l n="1405"> Lui-même divertit ce qu’il faut que je fasse :</l>
                        <l n="1406"> Tu promets à mes vœux tant de soumission,</l>
                        <l n="1407"> Que j’ose l’assurer de ton affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1408"> Vous y pouvez beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1409"> Ô discours favorable,</l>
                        <l n="1410"> Par qui vous relevez l’espoir d’un misérable !</l>
                        <l n="1411"> Heureuse et chère sœur, que je te dois de vœux !</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE. </speaker>
                        <l n="1412"> Va, va, nous la mettrons au point où tu la veux.</l>
            <stage><em>À Lisante. </em></stage>
                        <l n="1413"> Cependant viens savoir avec quel artifice</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                        <l n="1414"> Nous rendrons à ma flamme un favorable office,</l>
                        <l n="1415"> Si ton consentement à mon désir est joint.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1416"> Commandez seulement, ne vous expliquez point.</l>
            <stage><em>Clorinde et Lisante sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, sortant de chez Dorimène. </speaker>
                        <l n="1417"> Adieu, si je ne rends votre haine assouvie,</l>
                        <l n="1418"> Ce dessein généreux me coûtera la vie :</l>
                        <l n="1419"> Le succès d’un duel prouvera mon amour</l>
                        <l n="1420"> À ces astres jumeaux qui me donnent le jour.</l>
                        <l n="1421"> Céliandre n’est plus ; et puisque mon épée</l>
                        <l n="1422"> Veut achever sa trame, elle est déjà coupée.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1423"> Après cette faveur, mes soins et mes plaisirs</l>
                        <l n="1424"> Recevront seulement des lois de tes désirs :</l>
                        <l n="1425"> Et tu verras mes vœux surpasser ton attente,</l>
                        <l n="1426"> Si tu n’as plus d’amour pour une indigne amante.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1427"> Elle pourrait m’offrir ce qu’elle a de plus cher,</l>
                        <l n="1428"> Que toutes ses faveurs ne me pourraient toucher.</l>
                        <l n="1429"> Je sais qu’examinant sa folle résistance,</l>
                        <l n="1430"> Il faut qu’un repentir ait suivi son offense ;</l>
                        <l n="1431"> Qu’elle n’est pas déjà sans de vives douleurs,</l>
                        <l n="1432"> Et que mon changement lui coûtera des pleurs.</l>
                        <l n="1433"> Mais ni son repentir, ni sa douleur extrême,</l>
                        <l n="1434"> Ne me raviront pas à la beauté que j’aime ;</l>
                        <l n="1435"> Et ma mort seulement peut rompre ma prison,</l>
                        <l n="1436"> Puisque j’ai sous vos lois asservi ma raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1437"> Que me veut Célimant ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, remettant une lettre à Dorimène. </speaker>
                        <l n="1438"> Ingrate, dédaigneuse,</l>
                        <l n="1439"> Voyez ce qu’a produit votre humeur orgueilleuse,</l>
                        <l n="1440"> Et jusqu’oïl vos mépris ont réduit un amant</l>
                        <l n="1441"> Qui n’avait plus de vœux que pour vous seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, à part, après avoir lu. </speaker>
                        <l n="1442"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ? c’est sa même écriture.</l>
                        <l n="1443"> Ô bonheur sans pareil ! ô divine aventure !</l>
                        <l n="1444"> Il me fait un reproche alors que je me plains ;</l>
                        <l n="1445"> Sa passion est vraie, et ses mépris sont feints !</l>
                        <l n="1446"> Ô bonheur de mes jours !</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1447"> Insensible, inhumaine !</l>
                        <l n="1448"> Trouvez-vous du plaisir en l’excès de sa peine ?</l>
                        <l n="1449"> Votre bien dépend-il de son éloignement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1450"> Quand part-il ? où va-t-il ? réponds-moi promptement.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1451"> En Hollande, et demain au lever de l’aurore.</l>
                        <l n="1452"> Mais votre changement peut l’arrêter encore.</l>
                        <l n="1453"> Irai-je l’assurer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1454"> Non, ne lui parle pas ;</l>
                        <l n="1455"> Que le ciel et le sort favorisent ses pas ;</l>
                        <l n="1456"> Ne l’en divertis point.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1457"> Cruelle inexorable,</l>
                        <l n="1458"> Qu’en lui tu laisses perdre un amant adorable !</l>
                        <l n="1459"> Et que le ciel un jour punira ton orgueil,</l>
                        <l n="1460"> Si par tes longs mépris tu creuses son cercueil !</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1461"> Dieux ! qu’un prompt changement se voit sur ce visage !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1462"> C’est d’un soudain bonheur un soudain témoignage.</l>
                        <l n="1463"> Comme de faux soupçons causaient nos déplaisirs,</l>
                        <l n="1464"> Ils cessent par l’effort conforme à nos désirs.</l>
                        <l n="1465"> Porte ailleurs, Polidor, le dessein de tes armes ;</l>
                        <l n="1466"> Épargnant ta vaillance épargne-nous des larmes.</l>
                        <l n="1467"> Que ton ressentiment cesse avec mon souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1468"> Et mon affection cessera-t-elle aussi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1469"> Ton visage est charmant, on ne peut s’en défendre ;</l>
                        <l n="1470"> Mais j’oublierais un dieu, possédant Céliandre.</l>
                        <l n="1471"> Adieu, ne le vois point, mes vœux sont satisfaits ;</l>
                        <l n="1472"> Je me vais disposer au dessein que je fais.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, seul. </speaker>
                        <l n="1473"> Voilà ma passion bientôt récompensée :</l>
                        <l n="1474"> De si courtes amours ne l’ont guère lassée.</l>
                        <l n="1475"> Ô dieux ! quel prompt effet de mon juste courroux</l>
                        <l n="1476"> Servira d’allégeance à mon esprit jaloux !</l>
                        <l n="1477"> Téméraire rival, que ton malheur envoie,</l>
                        <l n="1478"> Partout où j’ai dessein, interrompre ma joie,</l>
                        <l n="1479"> Je rendrai par ta mort les apprêts superflus ;</l>
                        <l n="1480"> Tes pas sont épargnés et tu n’es déjà plus !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1481"> L’Astre qui de ces bois dissipe les ténèbres,</l>
                        <l n="1482"> Ne rend point à mes yeux les objets moins funèbres ;</l>
                        <l n="1483"> Je rencontre partout les couleurs du trépas,</l>
                        <l n="1484"> Et la terre partout s’entr’ouvre sous mes pas.</l>
                        <l n="1485"> Fuyons ce lieu fatal où la douce meurtrière</l>
                        <l n="1486"> Qui me prive du jour respire la lumière ;</l>
                        <l n="1487"> Forçons l’oisiveté qui nous a retenus,</l>
                        <l n="1488"> Et nous vouons à Mars, rebutés de Vénus :</l>
                        <l n="1489"> Portons nos bras armés en ces lieux où la guerre</l>
                        <l n="1490"> En tant de portions a divisé la terre,</l>
                        <l n="1491"> Où la gloire paraît en si riche appareil,</l>
                        <l n="1492"> Et d’où tant de combats étonnent le soleil.</l>
                        <l n="1493"> Là nous renoncerons à l’usage des larmes,</l>
                        <l n="1494"> La vertu seulement y fait briller ses charmes ;</l>
                        <l n="1495"> Et là cette maîtresse objet de nos travaux,</l>
                        <l n="1496"> Sans en rendre un jaloux, contente cent rivaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1497"> Étouffant aujourd’hui ce feu qui vous consomme,</l>
                        <l n="1498"> Aujourd’hui seulement vous commencez d’être homme.</l>
                        <l n="1499"> Languissiez-vous sans honte entre ces voluptés</l>
                        <l n="1500"> Qui tiennent en leurs rets tant d’esprits arrêtés ?</l>
                        <l n="1501"> Croyez-vous qu’une mâle et robuste jeunesse</l>
                        <l n="1502"> S’emploie avec honneur auprès d’une maîtresse,</l>
                        <l n="1503"> Sous ce lâche tyran de votre liberté,</l>
                        <l n="1504"> Enfant de la mollesse et de l’oisiveté ?</l>
                        <l n="1505"> Ces molles passions détruisent vos fortunes ;</l>
                        <l n="1506"> Avec les plus abjects elles vous sont communes.</l>
                        <l n="1507"> Les bergers comme vous se plaignent de ces maux,</l>
                        <l n="1508"> Et vous les partagez avec les animaux.</l>
                        <l n="1509"> Enfin, las de souffrir ces femmes obstinées,</l>
                        <l n="1510"> Vous destinez ailleurs de si belles années.</l>
                        <l n="1511"> Allons en quelqu’endroit qu’illumine le jour ;</l>
                        <l n="1512"> Que ne vaincrez-vous point, ayant vaincu l’Amour !</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1513"> Quelques si beaux effets dont tu vantes mes forces,</l>
                        <l n="1514"> Elles sont, cher ami, moindres que ses amorces ;</l>
                        <l n="1515"> Toujours ce doux tyran est maître de mes sens ;</l>
                        <l n="1516"> J’étouffe sans effet des désirs renaissants ;</l>
                        <l n="1517"> Et ce corps dont je sens les forces consumées,</l>
                        <l n="1518"> Ne porte point de cœur au milieu des armées ;</l>
                        <l n="1519"> Il demeure à Clorinde, et, malgré ses dédains,</l>
                        <l n="1520"> Il ne la peut quitter pour suivre nos desseins.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR, tirant son épée. </speaker>
                        <l n="1521"> Enfin l’occasion, égale à mon envie,</l>
                        <l n="1522"> À mon juste courroux abandonne ta vie,</l>
                        <l n="1523"> Rival audacieux, dont l’importunité</l>
                        <l n="1524"> Est partout un obstacle à ma fidélité,</l>
                        <l n="1525"> Qui m’as ravi Lisante, et qui chez Dorimène</l>
                        <l n="1526"> M’as encor diverti le loyer de ma peine.</l>
                        <l n="1527"> Perfide, enfin reçois le juste châtiment</l>
                        <l n="1528"> Que doit à ton audace un malheureux amant,</l>
                        <l n="1529"> Qui ne pardonne point...</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1530"> Dieux ! quelle extravagance !</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1531"> Et n’a point d’ennemis que ta seule arrogance.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1532"> Deux mots contenteront ton esprit irrité :</l>
                        <l n="1533"> Lisante et Dorimène ont trop de vanité.</l>
                        <l n="1534"> En l’espoir d’acquérir ce que je leur refuse,</l>
                        <l n="1535"> Et qui n’est plus à moi, l’une et l’autre s’abuse :</l>
                        <l n="1536"> Je sers sans espérance un objet plus charmant,</l>
                        <l n="1537"> Et je te satisfais par ce mot seulement ;</l>
                        <l n="1538"> Mais le dessein que j’ai d’éprouver ton courage</l>
                        <l n="1539"> M’oblige à ce combat où ton honneur t’engage ;</l>
            <stage><em>Il tire son épée.</em></stage>
                        <l n="1540"> Satisfait de ma voix, sois-le encor de ma main,</l>
                        <l n="1541"> Et ne te défends point de ton premier dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1542"> Sachant que je saurais punir cette imposture,</l>
                        <l n="1543"> La mort te plaît autant présente que future :</l>
                        <l n="1544"> Ne diffère donc point ce généreux trépas</l>
                        <l n="1545"> Où ce fidèle ami, s’il veut, suivra tes pas.</l>
            <stage><em>Ils se battent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1546"> Attendons en ce bois ce tyran de ma joie,</l>
                        <l n="1547"> Puisqu’on t’a dit chez lui qu’il suivrait cette voie.</l>
                        <l n="1548"> Là cet heureux vainqueur... Mais, dieux ! qui sont ces gens ?</l>
                        <l n="1549"> Cours ; mon bonheur dépend de tes pas diligents ;</l>
                        <l n="1550"> Un rival importun attaque Céliandre,</l>
                        <l n="1551"> Et mon propre intérêt m’oblige à le défendre.</l>
            <stage><em>Le valet court l’épée à la main pour les séparer.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1552"> Importun !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-serviteur">
            <speaker> LE SERVITEUR. </speaker>
                        <l n="1553"> Arrêtez ! Quelle animosité</l>
                        <l n="1554"> Abandonne vos jours à cette extrémité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, à Polidor. </speaker>
                        <l n="1555"> Insensé ! quelle rage à mon malheur t’obstine,</l>
                        <l n="1556"> Et me fait malgré moi cause de ta ruine ?</l>
                        <l n="1557"> Crois-tu par ta victoire exciter ma pitié,</l>
                        <l n="1558"> Et d’un sujet de pleurs tirer mon amitié ?</l>
                        <l n="1559"> Quel fruit espères-tu de mon malheur extrême ?</l>
                        <l n="1560"> Ne dois-je point des vœux à qui défend qu’on m’aime ?</l>
                        <l n="1561"> Ne chérirai-je point le meurtrier d’un amant</l>
                        <l n="1562"> D’où dépendent ma peine et mon contentement ?</l>
                        <l n="1563"> Souffre la passion dont son âme est atteinte,</l>
                        <l n="1564"> Et si tu dois te plaindre, adresse-moi ta plainte.</l>
                        <l n="1565"> Il se rend sans dessein à ces faibles attraits,</l>
                        <l n="1566"> Et tu le veux punir du mal que je lui fais ?</l>
                        <l n="1567"> Toi seul peux m’honorer d’une amour légitime ?</l>
                        <l n="1568"> Qui me chérit t’offense, et m’aimer est un crime ?</l>
                        <l n="1569"> Acquiers un juste droit sur les autres amants ;</l>
                        <l n="1570"> Efface par tes soins leurs plus doux ornements,</l>
                        <l n="1571"> Et lors si de tes vœux mon cœur peut se défendre,</l>
                        <l n="1572"> Plains-toi de Dorimène, et non de Céliandre ;</l>
                        <l n="1573"> Souffre ses passions, laisse agir ses désirs,</l>
                        <l n="1574"> Et ne divertis point nos innocents plaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1575"> Ô dieux ! comme l’amour a troublé sa pensée,</l>
                        <l n="1576"> Et que je fais souffrir cette fille insensée !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1577"> Et toi, divin auteur des ennuis que je sens,</l>
                        <l n="1578"> Où vas-tu signaler ces charmes innocents ?</l>
                        <l n="1579"> Tu vas chercher ailleurs la gloire et les conquêtes,</l>
                        <l n="1580"> Et ton mérite ici t’en laisse tant de prêtes !</l>
                        <l n="1581"> Crains le triste succès d’un combat hasardeux ;</l>
                        <l n="1582"> Combats pour ton repos, triomphe de mes vœux ;</l>
                        <l n="1583"> Et sur le faux rapport d’une injuste rivale</l>
                        <l n="1584"> Ne fonde point la crainte à mon désir fatale.</l>
                        <l n="1585"> J’ai toujours estimé ces rares qualités</l>
                        <l n="1586"> Qui te rendent vainqueur de tant de libertés ;</l>
                        <l n="1587"> Et tes mépris, fondés sur de fausses croyances,</l>
                        <l n="1588"> Ont trop ingratement choqué mes espérances ;</l>
                        <l n="1589"> Tu pris légèrement des sentimens si faux :</l>
                        <l n="1590"> Ma constance cédait à ces rudes assauts,</l>
                        <l n="1591"> Et bientôt la clarté m’allait être ravie,</l>
                        <l n="1592"> Si ta confession n’eût conservé ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1593"> Que l’amour est puissant ! que cette passion</l>
                        <l n="1594"> En son débile esprit fait d’altération !</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1595"> Dieux ! le doux passe-temps !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1596"> Cruel, tu délibères</l>
                        <l n="1597"> Si tu dois prononcer la fin de mes misères ?</l>
                        <l n="1598"> Est-ce que mon dessein t’est encore suspect,</l>
                        <l n="1599"> Que ta crainte à ta flamme oppose ton respect,</l>
                        <l n="1600"> Que, sur la fausseté du rapport de Lisante,</l>
                        <l n="1601"> Tu juges Dorimène encore indifférente ?</l>
                        <l n="1602"> Non, non, ne doute plus du pouvoir de tes traits ;</l>
                        <l n="1603"> On ne peut résister à tes moindres attraits :</l>
                        <l n="1604"> Tu ne m’appelleras ingrate ni cruelle ;</l>
                        <l n="1605"> Je rends à ton amour une ardeur mutuelle ;</l>
                        <l n="1606"> Nos désirs sont égaux, comme notre souci ;</l>
                        <l n="1607"> Si je te fais des lois, tu m’en donnes aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, à part. </speaker>
                        <l n="1608"> Sa peine m’est sensible et je plains sa folie,</l>
                        <l n="1609"> Puisque je suis auteur de sa mélancolie ;</l>
                        <l n="1610"> Mais si je ne puis même, en l’état où je suis,</l>
                        <l n="1611"> Apporter du remède à mes propres ennuis,</l>
                        <l n="1612"> Que peut-elle espérer de sa poursuite vaine</l>
                        <l n="1613"> Qui lui rendit longtemps ma froideur incertaine,</l>
                        <l n="1614"> Et qui lui fait encore, après tant de mépris</l>
                        <l n="1615"> Croire que de ses vœux mon cœur sera le prix ?</l>
            <stage><em>À Dorimène.</em></stage>
                        <l n="1616"> Je jure par l’objet dont mon âme est charmée,</l>
                        <l n="1617"> Clorinde que je quitte, et que j’ai tant aimée,</l>
                        <l n="1618"> Par cet enfant si vieux qui régit les mortels,</l>
                        <l n="1619"> Et qui me veut bannir de ses sacrés autels,</l>
                        <l n="1620"> Et par ce trait fatal dont il vous a blessée,</l>
                        <l n="1621"> Que jamais vos beautés n’ont touché ma pensée :</l>
                        <l n="1622"> Vous ne pouvez vanter mon inclination</l>
                        <l n="1623"> Sans beaucoup de folie ou sans présomption ;</l>
                        <l n="1624"> Je ne ravale point votre mérite extrême :</l>
                        <l n="1625"> J’estime Polidor, j’approuve qu’il vous aime ;</l>
                        <l n="1626"> Mais imaginez-vous vos attraits si charmants</l>
                        <l n="1627"> Que de tous les mortels vous fassiez des amants ?</l>
                        <l n="1628"> Pensez-vous me causer un sensible martyre,</l>
                        <l n="1629"> Et que ce ne soit qu’un que d’aimer et le dire ?</l>
                        <l n="1630"> Je repais tous les cœurs de cette vanité,</l>
                        <l n="1631"> Et n’aime toutefois qu’une seule beauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, lui montrant la lettre. </speaker>
                        <l n="1632"> Donc qui t’a fait, cruel, pour accroître ma peine,</l>
                        <l n="1633"> Joindre la raillerie et l’outrage à la haine ?</l>
                        <l n="1634"> Consulte ce papier ; peux-tu, barbare esprit,</l>
                        <l n="1635"> Sans démentir ta main, démentir cet écrit ?</l>
                        <l n="1636"> Ô rage, ô désespoir ! un perfide me joue,</l>
                        <l n="1637"> Et ce qu’écrit sa main sa voix le désavoue !</l>
                        <l n="1638"> Fier tyran de mes jours, auteur de mon trépas,</l>
                        <l n="1639"> Cette lettre t’accuse, et tu ne rougis pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1640"> Il est vrai que ma main a ces lignes tracées</l>
                        <l n="1641"> Et qu’ici mon dessein découvre mes pensées ;</l>
                        <l n="1642"> Mais la lettre s’adresse à cet objet charmant</l>
                        <l n="1643"> Que depuis tant de mois je sers ingratement :</l>
                        <l n="1644"> Voyez-là de plus près : l’adresse en est changée !</l>
                        <l n="1645"> Clorinde de ce trait vous a désobligée ;</l>
                        <l n="1646"> Et par cette action elle témoigne assez</l>
                        <l n="1647"> À quel point de froideur ses esprits sont glacés.</l>
                        <l n="1648"> Cette ingrate beauté fait ses jeux de mes plaintes,</l>
                        <l n="1649"> Et se plaît d’irriter mes sensibles atteintes.</l>
                        <l n="1650"> Adieu : le ciel vous rie et vous comble de biens ;</l>
                        <l n="1651"> Soulagez vos ennuis par l’exemple des miens.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE. </speaker>
                        <l n="1652"> Barbare, ingrat auteur du feu qui me consomme,</l>
                        <l n="1653"> En qui le ciel n’a mis que l’apparence d’homme,</l>
                        <l n="1654"> Dont la rigueur, fatale au repos de mes jours,</l>
                        <l n="1655"> Passe la cruauté des lions et des ours,</l>
                        <l n="1656"> Ajoute, lâche objet, le meurtre à l’injustice,</l>
                        <l n="1657"> En m’étant plus cruel tu me seras propice ;</l>
                        <l n="1658"> Perds ce qui te déplaît ; fends ce cœur criminel</l>
                        <l n="1659"> Qui t’importunerait d’un hommage éternel ;</l>
                        <l n="1660"> Traître, au moins qu’un adieu suive ta perfidie.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, se retournant. </speaker>
                        <l n="1661"> Adieu ; te suffît-il ? Que veux-tu que je die ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1662"> C’est trop délibérer, ne considérez plus</l>
                        <l n="1663"> Ce torrent importun de propos superflus :</l>
                        <l n="1664"> Toujours à vos discours sa repartie est prête.</l>
                        <l n="1665"> Ne lui répliquez point...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, l’épée à la main, à Céliandre. </speaker>
                        <l n="1666"> La bourse, ou tu n’es plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, à Polidor. </speaker>
                        <l n="1667"> Las ! que votre secours</l>
                        <l n="1668"> Soit le dernier effort de mes tristes amours ;</l>
                        <l n="1669"> Courez le secourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, l’épée à la main contre Clorinde. </speaker>
                        <l n="1670"> Aux dépens de ma vie,</l>
                        <l n="1671"> Ce bras empêchera qu’elle me soit ravie.</l>
                        <l n="1672"> Donnons.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND, montrant Clorinde. </speaker>
                        <l n="1673"> Que faites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE, laissant tomber son épée. </speaker>
                        <l n="1674"> Ô dieux ! que vois-je ici ?</l>
                        <l n="1675"> Est-ce vous, inhumaine ?</l>
            <stage><em>Dorimène se cache pour les entendre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à genoux. </speaker>
                        <l n="1676"> Oui, c’est moi, mon souci.</l>
                        <l n="1677"> Ce que j’ai demandé n’est pas ce qui m’attire,</l>
                        <l n="1678"> Si je vole ton cœur, j’ai ce que je désire :</l>
            <stage><em>Céliandre la relève.</em></stage>
                        <l n="1679"> Les prières seront l’abord de tes voleurs,</l>
                        <l n="1680"> Et leurs armes des vœux, des soupirs et des pleurs.</l>
                        <l n="1681"> Après tant de mépris, tu revois ton amante,</l>
                        <l n="1682"> Ce cœur présomptueux, cette âme indifférente,</l>
                        <l n="1683"> Et cet indigne objet de la clarté du jour,</l>
                        <l n="1684"> Qui se faisait un jeu des mystères d’amour.</l>
                        <l n="1685"> Mais pourras-tu punir cet aveugle caprice,</l>
                        <l n="1686"> Si déjà tes mépris ont été mon supplice,</l>
                        <l n="1687"> Si déjà ton adresse a ce cœur assailli</l>
                        <l n="1688"> Par les mêmes moyens dont il avait failli ?</l>
            <stage><em>Elle se remet à genoux.</em></stage>
                        <l n="1689"> Tu vois une orgueilleuse à tes pieds abaissée,</l>
            <stage><em>Céliandre la relève.</em></stage>
                        <l n="1690"> Tu reconnais l’ardeur dont son âme est pressée.</l>
                        <l n="1691"> Signale ton amour en cette occasion,</l>
                        <l n="1692"> Et me laisse punir par ma confusion.</l>
                        <l n="1693"> Donne-moi si tu veux la qualité de vaine ;</l>
                        <l n="1694"> Appelle-moi farouche, insensible, inhumaine ;</l>
                        <l n="1695"> Venge-toi par ces noms en l’état où je suis ;</l>
                        <l n="1696"> Mais que cette vengeance achève mes ennuis ;</l>
                        <l n="1697"> Qu’un éternel oubli succède à mes supplices ;</l>
                        <l n="1698"> Que jamais tes froideurs ne troublent nos délices,</l>
                        <l n="1699"> Et que ta passion ne me reproche plus</l>
                        <l n="1700"> Ces aveugles mépris et ces lâches refus.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1701"> Saisi d’étonnement, ravi de ces merveilles,</l>
                        <l n="1702"> Puis-je sans être vain avouer mes oreilles ?</l>
                        <l n="1703"> Le ciel est favorable à ma sainte amitié ;</l>
                        <l n="1704"> Clorinde à mes genoux implore ma pitié !</l>
                        <l n="1705"> Elle partage encor ma douce rêverie !</l>
                        <l n="1706"> Quand je n’espère plus, qui me fuyait me prie !</l>
                        <l n="1707"> Ô divin accident ! ô rare effet d’amour !</l>
                        <l n="1708"> Je doute si je vis et si je vois le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="1709"> Ah ! c’est trop résister à l’ardeur qui me porte</l>
                        <l n="1710"> À ranimer, mon cœur, ton espérance morte ;</l>
                        <l n="1711"> Et ces preuves d’amour te doivent confirmer</l>
                        <l n="1712"> Que je t’imite bien, si tu sais bien aimer.</l>
                        <l n="1713"> Bannissons désormais d’une amitié si sainte</l>
                        <l n="1714"> Les dédains, les froideurs, la tristesse et la plainte ;</l>
                        <l n="1715"> Et qu’un lien si fort nous unisse à jamais,</l>
                        <l n="1716"> Que comme notre amour nos plaisirs soient parfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1717"> Guéri des longs ennuis dont le ciel me délivre,</l>
                        <l n="1718"> Cessant de vous aimer je cesserai de vivre ;</l>
            <stage><em>À Clarimond.</em></stage>
                        <l n="1719"> Je suivrai, cher ami, mes premiers étendards,</l>
                        <l n="1720"> Le maître que je sers est le maître de Mars.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, en riant. </speaker>
                        <l n="1721"> Ô dieux ! le doux voyage et l’agréable guerre !</l>
                        <l n="1722"> Qu’il en a mis à bas ! que d’ennemis à terre !</l>
                        <l n="1723"> Ô d’un noble dessein le glorieux effet !</l>
                        <l n="1724"> Avoir baisé Clorinde est tout ce qu’il a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT, à Lisante. </speaker>
                        <l n="1725"> Que de même avec toi j’exerce ma vaillance,</l>
                        <l n="1726"> Et que je me hasarde à cette violence,</l>
                        <l n="1727"> Permets-moi d’imiter cet exploit amoureux.</l>
            <stage><em>Il l’embrasse.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1728"> Ô l’invincible effort ! le guerrier généreux !</l>
                        <l n="1729"> On ne peut éviter sa valeur sans seconde :</l>
                        <l n="1730"> Ces deux soldats un jour dépeupleront le monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#clarimond">
            <speaker> CLARIMOND. </speaker>
                        <l n="1731"> Madame, le dessein de ces deux combattants,</l>
                        <l n="1732"> Est plus de lui donner qu’ôter des habitants :</l>
                        <l n="1733"> Obligez Célimant de l’heureuse espérance</l>
                        <l n="1734"> Du fruit qu’il doit avoir de sa persévérance ;</l>
                        <l n="1735"> Soyez plus indulgente à ses chastes désirs,</l>
                        <l n="1736"> Et que sa récompense accroisse nos plaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE. </speaker>
                        <l n="1737"> J’estime sa constance, et sa peine infinie</l>
                        <l n="1738"> De ce cœur insensible a la glace bannie :</l>
                        <l n="1739"> Depuis quelques moments je songe à son repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#célimant">
            <speaker> CÉLIMANT. </speaker>
                        <l n="1740"> Ô favorable arrêt ! agréable propos !</l>
                        <l n="1741"> Que j’aime la douleur dont mon âme est blessée !</l>
                        <l n="1742"> Rage, craintes, soupçons, sortez de ma pensée ;</l>
                        <l n="1743"> Je ne me plaindrai plus de mon sort rigoureux :</l>
                        <l n="1744"> Après ce doux arrêt, Célimant est heureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorimène">
            <speaker> DORIMÈNE, à part. </speaker>
                        <l n="1745"> En ces communs plaisirs seule désespérée,</l>
                        <l n="1746"> Seule triste, confuse, immobile, égarée,</l>
                        <l n="1747"> Me dois-je retirer, ou suivre ces amants,</l>
                        <l n="1748"> Les témoins glorieux de mes ressentiments ?</l>
                        <l n="1749"> Force pour ton honneur cette inutile rage,</l>
                        <l n="1750"> Qui contre leur repos anime ton courage,</l>
                        <l n="1751"> Amante infortunée, et cherche en ces déserts</l>
                        <l n="1752"> Des amants plus parfaits que l’ingrat que tu perds :</l>
                        <l n="1753"> Voue en ces lieux sacrés, où toute âme est ravie,</l>
                        <l n="1754"> Au service des dieux le reste de ta vie :</l>
                        <l n="1755"> Méprise les plaisirs, évite leurs appas,</l>
                        <l n="1756"> Et fuis cet importun qui veut suivre tes pas.</l>
            <stage><em>Elle s’enfuit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1757"> Madame, où courez-vous ? Elle fuit, l’inhumaine,</l>
                        <l n="1758"> Et le seul désespoir est le fruit de ma peine.</l>
                        <l n="1759"> Où dois-je recourir, si de tant de beautés.</l>
                        <l n="1760"> Étant ce que je suis, mes vœux sont rejetés ?</l>
                        <l n="1761"> J’ai servi mille objets dont la ville est pourvue...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisante">
            <speaker> LISANTE, riant. </speaker>
                        <l n="1762"> Ton malheur, Polidor, nous a charmé la vue.</l>
                        <l n="1763"> Par un secret destin tu déplais à nos yeux :</l>
                        <l n="1764"> Imite Dorimène, et fais l’amour aux dieux :</l>
                        <l n="1765"> Elle va, si j’ai bien entendu son langage,</l>
                        <l n="1766"> Vouer aux immortels le reste de son âge :</l>
                        <l n="1767"> Suis le même dessein, ayant des qualités</l>
                        <l n="1768"> Incapables de plaire à nos yeux enchantés.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidor">
            <speaker> POLIDOR. </speaker>
                        <l n="1769"> En ce dessein d’aimer, où je vous vois réduite,</l>
                        <l n="1770"> Ne cherchez des conseils que pour votre conduite :</l>
                        <l n="1771"> Et ne portez point l’œil dessus mes actions,</l>
                        <l n="1772"> Ayant à gouverner vos propres passions.</l>
                        <l n="1773"> Je sais ce qui m’importe en ce malheur extrême,</l>
                        <l n="1774"> Et ne prends point d’avis d’autres que de moi-même.</l>
            <stage><em>Il sort avec le serviteur.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clorinde">
            <speaker> CLORINDE, à Lisante. </speaker>
                        <l n="1775"> L’aimable passe-temps ! vous deviez toutefois</l>
                        <l n="1776"> Arrêter Dorimène un moment en ce bois.</l>
                        <l n="1777"> L’agréable moyen dont nous l’avons punie</l>
                        <l n="1778"> Eût encore augmenté notre joie infinie :</l>
                        <l n="1779"> Qu’aisément elle a cru ce qu’elle a souhaité,</l>
                        <l n="1780"> Et combien je rirai de cette vanité !</l>
                        <l n="1781"> Faisons par le chemin ce conte à Céliandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#céliandre">
            <speaker> CÉLIANDRE. </speaker>
                        <l n="1782"> J’allais vous en parler, et je meurs de l’entendre.</l>
                        <l n="1783"> Beaux lieux où s’est passé ce mystère d’amour,</l>
                        <l n="1784"> Que vos chantres ailés en parlent tout le jour :</l>
                        <l n="1785"> Qu’Éole vous révère, et que jamais haleine</l>
                        <l n="1786"> Que celle des zéphyrs ne souffle en cette plaine ;</l>
                        <l n="1787"> Qu’on laisse dans vos bois vos dryades en paix,</l>
                        <l n="1788"> Et que le bûcheron n’en approche jamais. </l>
                        <l n="1789"> </l>
                        <l n="1790"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>