<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L’Illustre amazone</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/827 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="amalon" sex="SEX">
                            <persName>AMALON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="clotilde" sex="SEX">
                            <persName>CLOTILDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sigismond" sex="SEX">
                            <persName>SIGISMOND</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lévigilde" sex="SEX">
                            <persName>LÉVIGILDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="judith" sex="SEX">
                            <persName>JUDITH</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="flaucat" sex="SEX">
                            <persName>FLAUCAT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="auronte" sex="SEX">
                            <persName>AURONTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="adélaire" sex="SEX">
                            <persName>ADÉLAIRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ébroin" sex="SEX">
                            <persName>ÉBROIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cassandre" sex="SEX">
                            <persName>CASSANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-page" sex="SEX">
                            <persName>UN PAGE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">L’ILLUSTRE AMAZONE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="1"> Modérez les transports de ce feu turbulent :</l>
                        <l n="2"> Qui veut se bien venger doit être un peu plus lent.</l>
                        <l n="3"> Quand le bras veut agir avec quelque assurance,</l>
                        <l n="4"> Il tient longtemps son coup et sa main en balance.</l>
                        <l n="5"> La Colère et l’Amour ont un bandeau tous deux</l>
                        <l n="6"> Qui nous ôte les mains en nous couvrant les yeux.</l>
                        <l n="7"> Leurs premières vapeurs excitent des tempêtes</l>
                        <l n="8"> Dont souvent le carreau retombe sur nos têtes ;</l>
                        <l n="9"> Et ces traits qu’en un autre on croit être portés</l>
                        <l n="10"> Ne blessent que le bras qui les a mal jetés.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, préoccupé. </speaker>
                        <l n="11"> Pour une amante esclave est-ce assez qu’on soupire ?</l>
                        <l n="12"> Sont-ce de vains soupirs que mon devoir désire ?</l>
                        <l n="13"> Pendant qu’elle gémit en ces sombres enfers,</l>
                        <l n="14"> Est-ce assez ? mes soupirs briseront-ils ses fers ?</l>
                        <l n="15"> Mes pleurs effacent-ils cette honteuse injure</l>
                        <l n="16"> Dont la secrète voix m’accuse de parjure ?</l>
                        <l n="17"> Non, non, faibles enfants d’une molle vertu,</l>
                        <l n="18"> Inutils avortons d’un courage abattu,</l>
                        <l n="19"> Sanglots, soupirs, rentrez au sein de votre père ;</l>
                        <l n="20"> Je sens que votre cours affaiblit ma colère :</l>
                        <l n="21"> J’ai besoin pour m’aigrir de toutes mes douleurs,</l>
                        <l n="22"> Et j’en vois la moitié dissipée en mes pleurs.</l>
                        <l n="23"> Et toi, cœur aveuglé, sors, sors de ce nuage,</l>
                        <l n="24"> Reprends ta liberté pour voir ton esclavage ;</l>
                        <l n="25"> Va peser désormais le poids de tes raisons</l>
                        <l n="26"> Et ta belle prudence au fond de ces prisons</l>
                        <l n="27"> Où le cruel tyran, par une rage extrême,</l>
                        <l n="28"> Fait gémir dans les fers la moitié de toi-même.</l>
                        <l n="29"> Hélas ! on y traînait ta plus belle moitié,</l>
                        <l n="30"> Et l’autre était alors sans douleur, sans pitié.</l>
                        <l n="31"> Quoi ! je l’ai pu souffrir ! quoi ! Judith outragée,</l>
                        <l n="32"> Outragée à mes yeux sans en être vengée !</l>
                        <l n="33"> Quel charme, malheureux, a retenu ta main,</l>
                        <l n="34"> Pour épargner le prince et son père inhumain ?</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="35"> Cette ardeur dont ton âme était lors enflammée</l>
                        <l n="36"> Aurait eu peu d’éclat et beaucoup de fumée :</l>
                        <l n="37"> Cet orage en ces lieux n’eût jamais éclaté</l>
                        <l n="38"> Que pour perdre celui qui l’aurait excité.</l>
                        <l n="39"> Ton bras dans ce palais eût-il formé de foudre</l>
                        <l n="40"> Qui ne nous eût réduits et nos desseins en poudre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="41"> Tes discours désormais me semblent superflus ;</l>
                        <l n="42"> À suivre mon devoir je ne t’écoute plus ;</l>
                        <l n="43"> Allons, où dois-je aller ? et qui des deux l’emporte ?</l>
                        <l n="44"> Vengeance, Amour, des deux qui sera la plus forte ?</l>
                        <l n="45"> Ma main, sur qui dois-tu frapper auparavant ?</l>
                        <l n="46"> Sur les fers de Judith ? sur le cœur du tyran ?</l>
                        <l n="47"> Soit qu’Amalon périsse, ou que je la délivre,</l>
                        <l n="48"> Je n’ai qu’un coup à faire et ma mort le doit suivre.</l>
                        <l n="49"> Il ne me reste plus, avant que de périr,</l>
                        <l n="50"> Qu’à voir aux pieds de qui je dois aller mourir.</l>
                        <l n="51"> À quoi te résous-tu, victime infortunée ?</l>
                        <l n="52"> À quel autel dois-tu porter ta destinée ?</l>
                        <l n="53"> Est-ce aux pieds d’Amalon ? est-ce aux pieds de Judith ?</l>
                        <l n="54"> Hélas ! des deux côtés je me trouve interdit.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="55"> Souffre que la raison dissipe la fumée</l>
                        <l n="56"> De ce feu violent dont ton âme est charmée :</l>
                        <l n="57"> Je ne veux pas l’éteindre, il est juste, il est beau ;</l>
                        <l n="58"> Mais comme il nous aveugle il nous faut un flambeau ;</l>
                        <l n="59"> Sa force est inutile, il s’étouffe en sa flamme,</l>
                        <l n="60"> S’il ne luit et n’éclaire alors qu’il nous enflamme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="61"> Auronte, demeurez, et vous aussi, Flaucat ;</l>
                        <l n="62"> Soutenez ma douleur dans ce rude combat ;</l>
                        <l n="63"> Aidez-moi, s’il se peut, à me vaincre moi-même,</l>
                        <l n="64"> Et faites que mon cœur haïsse ce qu’il aime.</l>
                        <l n="65"> Mais en vain je m’efforce, amour, de t’étouffer ;</l>
                        <l n="66"> Lorsque je te combats je crains d’en triompher ;</l>
                        <l n="67"> J’aime, j’aime ma honte, et mets toute ma gloire</l>
                        <l n="68"> À porter tes liens et suivre ta victoire.</l>
                        <l n="69"> Contre les rudes coups dont je me sens blesser</l>
                        <l n="70"> Si je forme un parti, c’est pour le renverser,</l>
                        <l n="71"> Et mon devoir ne trouve, en sa faible entreprise,</l>
                        <l n="72"> De place dans mon cœur qui n’ait été surprise.</l>
                        <l n="73"> Mes menaces, mes pleurs, mes regrets, mes désirs,</l>
                        <l n="74"> Ne touchent point ce cœur rebelle à mes soupirs,</l>
                        <l n="75"> Et quoi que mon amour ou ma colère fasse,</l>
                        <l n="76"> Je vois tomber leurs feux sur une âme de glace.</l>
                        <l n="77"> Eh bien, n’espérons plus, mais, cessant d’espérer,</l>
                        <l n="78"> Pour cet objet ingrat cessons de soupirer :</l>
                        <l n="79"> Écoutons ma colère, et n’empruntons les armes</l>
                        <l n="80"> Que pour mêler bientôt son sang avec mes larmes.</l>
                        <l n="81"> Mais qu’est-ce que je dis ? malgré tout mon projet,</l>
                        <l n="82"> Elle est ma souveraine et je suis son sujet ;</l>
                        <l n="83"> Même dans ce discours si cruel et sévère,</l>
                        <l n="84"> C’est mon amour qui parle et non pas ma colère,</l>
                        <l n="85"> Et qui, pour exprimer les ardeurs d’un amant,</l>
                        <l n="86"> Emprunte le langage et la voix d’un tyran :</l>
                        <l n="87"> Quoi que ce beau discours propose à ma vengeance,</l>
                        <l n="88"> Ma langue avec mon cœur n’a point d’intelligence.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="89"> Grand prince, permettez qu’admirant la vertu</l>
                        <l n="90"> Qui se défend encor dans un cœur combattu,</l>
                        <l n="91"> Un fidèle sujet s’intéresse pour elle</l>
                        <l n="92"> Contre les vains assauts d’une flamme rebelle.</l>
                        <l n="93"> Ce serait mal prouver notre fidélité</l>
                        <l n="94"> Que de favoriser ce monstre révolté.</l>
                        <l n="95"> Parmi tant de combats votre rare constance</l>
                        <l n="96"> Peut à juste raison flatter notre espérance.</l>
                        <l n="97"> Pouvoir tout ce qu’on veut et ne le faire pas,</l>
                        <l n="98"> La victoire à la main souffrir tant de combats...</l>
                        <l n="99"> (Sans doute ce combat vaut bien une victoire,</l>
                        <l n="100"> Et l’on peut triompher avecque moins de gloire.)</l>
                        <l n="101"> Mais épargnez, seigneur, épargnez à vos yeux</l>
                        <l n="102"> Un objet qui trahit un cœur si généreux,</l>
                        <l n="103"> En qui vos ennemis trouvent toutes leurs armes,</l>
                        <l n="104"> Dont ils portent chez vous ces funestes alarmes.</l>
                        <l n="105"> J’oserai m’expliquer si vous le permettez :</l>
                        <l n="106"> La duchesse exilée...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="107"> Insolent, arrêtez.</l>
                        <l n="108"> Esprit lâche et flatteur, âme toujours masquée,</l>
                        <l n="109"> Ta pensée en ce mot s’est assez expliquée.</l>
                        <l n="110"> Cet objet odieux, et que j’ai dû bannir,</l>
                        <l n="111"> Règne encor dans ma cour et dans ton souvenir !</l>
                        <l n="112"> Rebelle, oses-tu bien porter en ta pensée</l>
                        <l n="113"> Une idole orgueilleuse à mes pieds renversée,</l>
                        <l n="114"> Adorer ses débris, et d’un zèle indiscret</l>
                        <l n="115"> Lui dresser en ton cœur un autel en secret ?</l>
                        <l n="116"> Va, ne me parle plus de cette indigne femme,</l>
                        <l n="117"> Ou j’irai de ce fer la chasser de ton âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="118"> Seigneur, nous devons tous respecter en vos mains</l>
                        <l n="119"> Le pouvoir qu’elles ont sur le sort des humains.</l>
                        <l n="120"> Le ciel, en produisant des têtes couronnées,</l>
                        <l n="121"> Forme de leurs plaisirs toutes nos destinées :</l>
                        <l n="122"> Ainsi cette princesse, en ce funeste état,</l>
                        <l n="123"> Doit être regardée en victime d’état ;</l>
                        <l n="124"> Son sort, puisqu’il vous plaît, ne peut former pour elle</l>
                        <l n="125"> De plainte dans nos cœurs qui ne soit criminelle.</l>
                        <l n="126"> Agissez donc, seigneur ; enfin contentez-vous ;</l>
                        <l n="127"> Que Judith craigne un maître, ou qu’elle aime un époux.</l>
                        <l n="128"> La contrainte après tout n’est pas beaucoup fâcheuse</l>
                        <l n="129"> Qui, malgré ses refus, la force d’être heureuse.</l>
                        <l n="130"> Soit qu’elle monte au trône ou de force ou de gré,</l>
                        <l n="131"> On la verra changer sur le premier degré.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="132"> Seigneur, ce conseiller dedans sa politique</l>
                        <l n="133"> Ne voit pas que l’amour n’est jamais tyrannique ;</l>
                        <l n="134"> Quel que soit le pouvoir et le droit des vainqueurs,</l>
                        <l n="135"> Les vaincus sont toujours les maîtres de leurs cœurs ;</l>
                        <l n="136"> Et de quelque douceur que les sceptres nous flattent,</l>
                        <l n="137"> Quels que soient les brillants dont les trônes éclatent,</l>
                        <l n="138"> Pour un esprit forcé le sceptre est un fardeau,</l>
                        <l n="139"> Et sans la liberté le trône est un tombeau.</l>
                        <l n="140"> Vous le pouvez pourtant ; mais au lieu d’une reine,</l>
                        <l n="141"> Prenez garde de mettre une esclave à la chaîne,</l>
                        <l n="142"> Qu’un mal que l’on aigrit est hors de guérison,</l>
                        <l n="143"> Et que c’est l’exciter d’y verser du poison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="144"> Hélas ! en cet état quel conseil dois-je prendre ?</l>
                        <l n="145"> Que veux-tu que j’espère, et que puis-je prétendre ?</l>
                        <l n="146"> Auronte, cher Flaucat, vous seuls de mes amis</l>
                        <l n="147"> Dont jamais l’intérêt n’a troublé les avis,</l>
                        <l n="148"> Est-il dans ma couronne et d’éclat et de gloire</l>
                        <l n="149"> Qui pût récompenser cette illustre victoire,</l>
                        <l n="150"> Et dont je ne voulusse honorer le vainqueur</l>
                        <l n="151"> Qui d’un si rare objet m’apporterait le cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="152"> Prince, le mal n’est pas si grand que vous le faites.</l>
                        <l n="153"> Nous vous en répondons aux dépens de nos têtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="154"> Mais, hélas ! cet espoir me flatte sans raison.</l>
                        <l n="155"> Sa haine a préféré l’horreur d’une prison,</l>
                        <l n="156"> Un cachot à mon lit, des fers à ma couronne ;</l>
                        <l n="157"> Et que puis-je espérer s’il faut qu’elle se donne ?</l>
                        <l n="158"> Toutefois, cher Flaucat, si je suis sans espoir,</l>
                        <l n="159"> Ton dessein généreux soutient mon désespoir.</l>
                        <l n="160"> Hé bien, va donc la voir ; je veux que ma puissance</l>
                        <l n="161"> Pour un dernier effort cède à ton espérance.</l>
                        <l n="162"> Parle, parle pour moi ; presse, agis, fais-lui voir</l>
                        <l n="163"> Un amant qui peut tout et ne veut rien pouvoir.</l>
                        <l n="164"> Qu’elle cesse de faire, en son humeur sévère,</l>
                        <l n="165"> Un tyran d’un époux, un bourreau de son père.</l>
                        <l n="166"> Mais, si toujours son âme est sourde à son devoir,</l>
                        <l n="167"> Qu’elle écoute mes vœux ou craigne mon pouvoir.</l>
                        <l n="168"> Tranche le mot ; n’épargne, afin de la contraindre,</l>
                        <l n="169"> Rien de tout ce qu’alors ton esprit pourra feindre ;</l>
                        <l n="170"> Dis-lui que si son cœur s’obstine en son orgueil,</l>
                        <l n="171"> Elle verra changer sa prison en cercueil.</l>
            <stage><em>Il sort avec Adélaire, Ébroin et le page.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="172"> Je périrai, tyran, mais, avant que je tombe,</l>
                        <l n="173"> Je saurai bien m’ouvrir et ton sein et ta tombe,</l>
                        <l n="174"> T’accabler par ma chute, et d’un œil languissant</l>
                        <l n="175"> Me voir avec plaisir m’immoler dans ton sang.</l>
                        <l n="176"> Est-il vrai, cher Auronte, ai-je pu me contraindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="177"> Ton âme généreuse a de la peine à feindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="178"> Porte, porte ta main, touche ce cœur, et voi</l>
                        <l n="179"> Par ses émotions ta puissance sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="180"> L’occasion devait accompagner ce zèle ;</l>
                        <l n="181"> Eh bien, en pouvions-nous trouver une plus belle ?</l>
                        <l n="182"> Son cœur est en nos mains ; nous n’aurons qu’à penser,</l>
                        <l n="183"> Et bien choisir le lieu que nous devons blesser,</l>
                        <l n="184"> Prendre l’heure et le temps qu’un trait imperceptible</l>
                        <l n="185"> Lui porte un coup mortel d’une main invisible.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="186"> Tu n’as plus que ce jour, on ne peut plus tarder ;</l>
                        <l n="187"> Et malgré sa puissance il faut tout hasarder.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="188"> Le dessein que j’ai pris n’en veut pas davantage,</l>
                        <l n="189"> Et je veux à ce soir faire éclater l’orage.</l>
                        <l n="190"> Écoute...</l>
            <stage><em>Lévigilde paraît au fond du théâtre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="191"> Mais voici ce père malheureux...</l>
                        <l n="192"> Le lâche !</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="193"> Sa rencontre est conforme à mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="194"> Ma colère renaît ; souffre que je l’évite.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="195"> Je vais l’entretenir et te rejoindre ensuite.</l>
            <stage><em>Flaucat sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="196"> J’aime Flaucat, Auronte, et c’est avec pitié</l>
                        <l n="197"> Que je vois expirer une vieille amitié.</l>
                        <l n="198"> Mais j’aime beaucoup plus l’intérêt de ma fille,</l>
                        <l n="199"> Et je hais qui s’oppose au bien de ma famille.</l>
                        <l n="200"> Le choix dans les amis vient souvent du hasard,</l>
                        <l n="201"> Mais la nature en nous a la première part.</l>
                        <l n="202"> Le parti qu’elle y forme a bien plus de puissance ;</l>
                        <l n="203"> Elle règne en nos cœurs par titre de naissance ;</l>
                        <l n="204"> Rien ne peut ébranler son pouvoir triomphant ;</l>
                        <l n="205"> Un père n’entend plus que la voix d’un enfant.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="206"> Entendez-vous la voix d’une fille enchaînée</l>
                        <l n="207"> Qui gémit dans les fers où vous l’avez traînée ?</l>
                        <l n="208"> Un père, devenu bourreau de son enfant,</l>
                        <l n="209"> Respecte de l’amour le pouvoir triomphant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="210"> Ah ! tu m’as su toucher par où je suis sensible.</l>
                        <l n="211"> Cœur rebelle, orgueilleux, fille trop insensible !</l>
                        <l n="212"> Oui, je l’entends se rire en ces sombres enfers,</l>
                        <l n="213"> Me laissant supporter la moitié de ses fers.</l>
                        <l n="214"> Elle forme en ces lieux ses plaisirs de mes peines ;</l>
                        <l n="215"> C’est moi seul qui gémis sous le poids de ses chaînes ;</l>
                        <l n="216"> Je sens tomber sur moi les coups de sa rigueur,</l>
                        <l n="217"> Et ne puis la toucher qu’au travers de mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="218"> C’est être transporté d’une fureur extrême,</l>
                        <l n="219"> Quand on peut s’épargner, de se blesser soi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="220"> C’est être malheureux d’avoir le fer en main,</l>
                        <l n="221"> Sans pouvoir empêcher qu’il me perce le sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="222"> Sans pouvoir ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="223"> Et comment veux-tu que je l’évite ?</l>
                        <l n="224"> Un autre le prendra s’il faut que je le quitte.</l>
                        <l n="225"> Je le verrai passer dans la main d’un bourreau</l>
                        <l n="226"> Pour emporter le père et la fille au tombeau :</l>
                        <l n="227"> Un prince, au désespoir de tout ce qu’il espère,</l>
                        <l n="228"> Pour venger son amour en armer sa colère.</l>
                        <l n="229"> Des deux extrémités que devais-je choisir ?</l>
                        <l n="230"> De peur qu’il ne le prît, il fallut m’en saisir.</l>
                        <l n="231"> Le coup qu’on ne peut fuir d’une main étrangère</l>
                        <l n="232"> Est bien plus douloureux que de la main d’un père.</l>
                        <l n="233"> Mais il faut qu’elle cède, et j’entends qu’aujourd’hui</l>
                        <l n="234"> Elle épouse le prince et le trône avec lui.</l>
                        <l n="235"> Flaucat règne en son cœur avecque trop d’empire ;</l>
                        <l n="236"> J’en fis naître l’amour, mais je puis le détruire.</l>
                        <l n="237"> Je l’avoue, il est vrai, je fis naître leurs feux,</l>
                        <l n="238"> Et ma fille en l’aimant ne suivit que mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="239"> Ajoutez à cela que déjà vos caresses</l>
                        <l n="240"> Les avaient confirmés par la foi des promesses.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="241"> Et j’étais près d’unir par des nœuds immortels</l>
                        <l n="242"> Et leurs cœurs et leurs mains aux pieds de nos autels ;</l>
                        <l n="243"> Je m’estimais heureux de donner à ma fille</l>
                        <l n="244"> Le noble rejeton d’une haute famille :</l>
                        <l n="245"> Mais le sort, qui pour nous se montre tant ami,</l>
                        <l n="246"> Ne veut pas que Judith soit heureuse à demi,</l>
                        <l n="247"> Et, quelque vain espoir que son Flaucat lui donne,</l>
                        <l n="248"> Ses fers ne sauraient plus se changer qu’en couronne :</l>
                        <l n="249"> Elle n’en peut sortir, malgré tout son orgueil,</l>
                        <l n="250"> Que pour monter au trône ou descendre au cercueil.</l>
                        <l n="251"> C’est ce qui joint en moi, dans ma juste colère,</l>
                        <l n="252"> Une main de tyran avec un cœur de père.</l>
                        <l n="253"> Qu’aurais-tu fait, Auronte, en ce pressant danger</l>
                        <l n="254"> Où la crainte et l’amour ont bien dû m’engager ?</l>
                        <l n="255"> Et juge si je dois épargner la ruine</l>
                        <l n="256"> De tout ce qui s’oppose au bien qu’on me destine.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="257"> Comte, je vous entends ; ce Flaucat massacré</l>
                        <l n="258"> Du trône prétendu fait le premier degré.</l>
                        <l n="259"> Ses amours découverts doivent rendre nos vies</l>
                        <l n="260"> De votre heureux destin les premières hosties.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="261"> Le ciel m’en est témoin ; quelque heur qu’il m’ait promis,</l>
                        <l n="262"> Je ne le cherche point au sang de mes amis :</l>
                        <l n="263"> Mais je dois plus chérir ma tête que la sienne</l>
                        <l n="264"> Dans la nécessité de sa perte ou la mienne.</l>
                        <l n="265"> Qu’il cesse désormais de se faire un rival</l>
                        <l n="266"> D’un prince dont le bras lui peut être fatal.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="267"> Eh bien, pour vous ôter ce prétexte frivole,</l>
                        <l n="268"> On vous rend votre fille avec votre parole.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="269"> Ô généreux rival ! ô sincères ardeurs,</l>
                        <l n="270"> Que je préférerais à toutes les grandeurs,</l>
                        <l n="271"> Si le sort, obstiné dans ce qu’il nous ordonne,</l>
                        <l n="272"> Eût laissé dans mon choix ton cœur et sa couronne !</l>
                        <l n="273"> Auronte, c’est assez : si je suis écouté,</l>
                        <l n="274"> Flaucat recevra plus qu’il ne m’aura quitté.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE, seul. </speaker>
                        <l n="275"> Crédule ambitieux, dont l’espoir trop frivole</l>
                        <l n="276"> S’attache aveuglément à la première idole,</l>
                        <l n="277"> Va, triomphe et jouis avec avidité</l>
                        <l n="278"> D’un fantôme trompeur que je t’ai présenté ;</l>
                        <l n="279"> Que ton ambition toute persuadée</l>
                        <l n="280"> S’en forme avec plaisir des trônes en idée,</l>
                        <l n="281"> Et, parmi les erreurs d’un tableau si charmant,</l>
                        <l n="282"> Donne à ce grand bonheur quelque vain fondement.</l>
                        <l n="283"> Mais pendant qu’en secret le trône est ta conquête,</l>
                        <l n="284"> Donnons-nous le loisir d’en abattre la tête.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="285"> Ou me conduisez-vous dans ce cruel transport ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="286"> Ma fille, choisissez ou le trône ou la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="287"> Ah ! ce serait souiller le sang de votre race</l>
                        <l n="288"> De douter seulement de celui que j’embrasse,</l>
                        <l n="289"> Et je sens en secret mon honneur offensé</l>
                        <l n="290"> Quand avecque ma honte il s’est vu balancé.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="291"> À quoi te résous-tu dans un choix si funeste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="292"> Le trône d’une part et de l’autre l’inceste...</l>
                        <l n="293"> Est-il rien à choisir ? Montons, puisqu’il le faut ;</l>
                        <l n="294"> Allons, mon père, allons, mais sur un échafaud.</l>
                        <l n="295"> C’est là qu’on me verra régner en souveraine,</l>
                        <l n="296"> Et fouler à mes pieds le tyran et sa haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="297"> Portes-y donc ma tête, et puise de ce flanc,</l>
                        <l n="298"> Avant qu’il soit souillé, le reste de mon sang.</l>
                        <l n="299"> Prends ce fer, tiens, barbare, et que ton bras perfide</l>
                        <l n="300"> N’aye point désormais horreur d’un parricide.</l>
                        <l n="301"> Qui me laisse le jour et me ravit l’honneur</l>
                        <l n="302"> Ne fait que prolonger son crime et mon malheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="303"> Mon père, reprenez ce visage sévère,</l>
                        <l n="304"> Vous n’étiez pas si fort dedans votre colère ;</l>
                        <l n="305"> Ces yeux ne portaient point de si dangereux coups</l>
                        <l n="306"> Quand ils étaient tantôt animés de courroux.</l>
                        <l n="307"> Mais je sens ma constance un peu moins assurée</l>
                        <l n="308"> Depuis que la nature en vos yeux s’est montrée.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="309"> Perce, perce ce sein, et que mon cœur ouvert</l>
                        <l n="310"> Te fasse voir, ingrate, un cœur à découvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="311"> Que veut-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="312"> Que tu tranche et ma vie et les peines</l>
                        <l n="313"> Que ton sang diffamé portera dans mes veines,</l>
                        <l n="314"> Lorsque j’en sentirai la moitié dans mon sein,</l>
                        <l n="315"> Et qu’un bourreau viendra m’offrir l’autre en sa main.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="316"> Mon père, l’échafaud, quand l’innocence y monte,</l>
                        <l n="317"> Est un trône pour elle et perd toute sa honte ;</l>
                        <l n="318"> C’est là que la vertu se plaît à triompher,</l>
                        <l n="319"> Que sa gloire paraît plus on veut l’étouffer :</l>
                        <l n="320"> Le glaive des bourreaux, et ce coup qu’on lui donne,</l>
                        <l n="321"> Fait tomber sur sa tête une riche couronne.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="322"> Quoi ! ce sang signalé par tant d’exploits guerriers,</l>
                        <l n="323"> Que l’on n’a vu couler que dessus des lauriers,</l>
                        <l n="324"> Sur un triste poteau...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="325"> Dans le lit d’un infâme !</l>
                        <l n="326"> Désirs ambitieux, abandonnez cette âme ;</l>
                        <l n="327"> Élevez un moment ce voile malheureux</l>
                        <l n="328"> Dont vous avez couvert un trône si honteux.</l>
                        <l n="329"> Que si vous avez fait ces amours innocentes</l>
                        <l n="330"> Dont vous flattiez l’espoir de nos chastes attentes,</l>
                        <l n="331"> Que votre main puissante à ce funeste état</l>
                        <l n="332"> Oppose en même temps les vertus de Flaucat.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="333"> Aveugle, c’est en vain que ton âme l’adore.</l>
                        <l n="334"> Je te l’ai déjà dit et te le dis encore :</l>
                        <l n="335"> L’inceste est une erreur dont tu veux t’abuser,</l>
                        <l n="336"> Et ta foi désormais ne peut plus t’excuser.</l>
                        <l n="337"> Flaucat n’est plus pour toi qu’une vaine chimère,</l>
                        <l n="338"> Il n’est plus...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="339"> Il n’est plus... Qu’en a-t-on fait, mon père ?</l>
                        <l n="340"> N’auriez-vous donc uni par de si chastes nœuds</l>
                        <l n="341"> Son cœur avec le mien que pour percer les deux ?</l>
                        <l n="342"> Achevez ; si sa mort vous donne tant d’envie,</l>
                        <l n="343"> Il reste encore en moi la moitié de sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="344"> Non, non, il vit encor ; mais il est mort pour toi,</l>
                        <l n="345"> Puisqu’il cesse d’aimer et renonce à sa foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="346"> Ah ! ne le souillez pas d’une tache si noire.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="347"> Un si prompt changement est difficile à croire,</l>
                        <l n="348"> Et de quelques douceurs qu’il flattât mes désirs,</l>
                        <l n="349"> J’ai longtemps refusé d’en goûter les plaisirs.</l>
                        <l n="350"> Je blâmais en secret un cœur si magnanime,</l>
                        <l n="351"> Et plus je le croyais, moins j’en avais d’estime.</l>
                        <l n="352"> Mais enfin ce grand cœur a bien pu te trahir,</l>
                        <l n="353"> Et, crainte de te perdre, il voudrait te haïr,</l>
                        <l n="354"> Et vaincu tout ensemble et vainqueur de soi-même,</l>
                        <l n="355"> Il veut perdre l’amour pour sauver ce qu’il aime.</l>
                        <l n="356"> Et, voyant qu’à tous deux il peut être fatal,</l>
                        <l n="357"> Il en fait par mes mains un don à son rival.</l>
                        <l n="358"> Soupires-en, ma fille, il est juste.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="359"> Ah, l’infâme !</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="360"> Mais avec ce soupir chasse-le de ton âme,</l>
                        <l n="361"> Ne verse plus pour lui que des pleurs de pitié,</l>
                        <l n="362"> Et change désormais l’amour en amitié.</l>
                        <l n="363"> Imite sa vertu ; fais pour lui, si tu l’aime,</l>
                        <l n="364"> Le généreux effort qu’il a fait pour toi-même.</l>
                        <l n="365"> Commence à le haïr pour le mieux conseiller,</l>
                        <l n="366"> Et consens de le perdre afin de le sauver.</l>
                        <l n="367"> Le prince le chérit, mais sa perte est certaine</l>
                        <l n="368"> S’il sait qu’il est lui seul la cause de ta haine.</l>
                        <l n="369"> Si le malheur d’un père en ce danger pressant</l>
                        <l n="370"> Pour te pouvoir fléchir n’est pas assez puissant,</l>
                        <l n="371"> Écoute ton amour, c’est lui qui t’en conjure,</l>
                        <l n="372"> Et ne fait qu’emprunter la voix de la nature.</l>
                        <l n="373"> C’est par moi qu’il te parle. Adieu. Dans un moment</l>
                        <l n="374"> Tu l’oiras à tes pieds parler sans truchement ;</l>
                        <l n="375"> Oui, lui-même, Flaucat, touché de ma misère,</l>
                        <l n="376"> Te demander la vie et grâce pour ton père,</l>
                        <l n="377"> Et reprocher enfin à ton cœur obstiné</l>
                        <l n="378"> Que tu ravis le jour à qui te l’a donné.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH, seule. </speaker>
                        <l n="379"> Mon cœur, en ce combat douteux,</l>
                        <l n="380"> Prendras-tu la nature ou la vertu pour guide ?</l>
                        <l n="381"> Vivras-tu sans honneur, mourras-tu parricide ?</l>
                        <l n="382"> Vois ce qu’on te présente, et choisis si tu peux,</l>
                        <l n="383"> Ou la main d’un tyran ou la tête d’un père ;</l>
                        <l n="384"> Résous-toi, délibère.</l>
                        <l n="385"> Non, non, tyran, la main de tes bourreaux</l>
                        <l n="386"> À pour moi plus de charmes ;</l>
                        <l n="387"> Mais quand je tends le col à leurs couteaux,</l>
                        <l n="388"> Père, pourquoi viens-tu les baigner de tes larmes ?</l>
                        <l n="389"> Si je veux courir à la mort,</l>
                        <l n="390"> La nature et l’amour viennent à la rencontre.</l>
                        <l n="391"> Dans un ruisseau de sang la nature me montre</l>
                        <l n="392"> Un père sous le glaive, et dont le triste sort,</l>
                        <l n="393"> Par sa bouche sanglante encore tout ouverte,</l>
                        <l n="394"> Me reproche sa perte.</l>
                        <l n="395"> Veux-je passer sur un autre degré,</l>
                        <l n="396"> L’amour tout en colère</l>
                        <l n="397"> Jette à mes pieds un époux massacré,</l>
                        <l n="398"> Et se fait un rempart d’un tête si chère.</l>
                        <l n="399"> Spectacle hideux ! cruel tourment !</l>
                        <l n="400"> Amante tout ensemble et fille infortunée,</l>
                        <l n="401"> Dois-je ravir la vie à qui me l’a donnée ?</l>
                        <l n="402"> Dois-je fouler aux pieds la tête d’un amant ?</l>
                        <l n="403"> Mais ne le dois-je pas, enfin, s’il ne me reste</l>
                        <l n="404"> Que la mort ou l’inceste ?</l>
                        <l n="405"> Si de ce trône où l’on me fait monter</l>
                        <l n="406"> La honte et l’adultère</l>
                        <l n="407"> Sont les degrés qui m’y doivent porter,</l>
                        <l n="408"> Ah ! je n’écoute plus ni nature ni père.</l>
                        <l n="409"> Illustre écueil ! funeste autel !</l>
                        <l n="410"> Trône dont la vertu doit être la victime,</l>
                        <l n="411"> Et dont chaque rayon, pour s’immoler au crime,</l>
                        <l n="412"> En la main d’Amalon m’est un glaive mortel ;</l>
                        <l n="413"> Grandeur, pompe funèbre où ma gloire flétrie</l>
                        <l n="414"> Paraît ensevelie,</l>
                        <l n="415"> Rendez la force à mon ressentiment.</l>
                        <l n="416"> Quand je vous considère,</l>
                        <l n="417"> Je ne vois plus de père ni d’amant,</l>
                        <l n="418"> Et n’entends que la voix de ma juste colère.</l>
                        <l n="419"> Eh quoi ! père dénaturé,</l>
                        <l n="420"> Voudrais-tu me ravir plus que tu ne me donnes ?</l>
                        <l n="421"> Et toi, perfide amant, puisque tu m’abandonnes,</l>
                        <l n="422"> Pourquoi prends-tu parti dans ce cœur déchiré ?</l>
                        <l n="423"> Allez ; je ne veux plus dans ce danger extrême</l>
                        <l n="424"> Consulter que moi-même.</l>
                        <l n="425"> Puisqu’on attend ma vie ou mon honneur,</l>
                        <l n="426"> L’une ou l’autre victime,</l>
                        <l n="427"> N’en doutons plus : allons, allons, mon cœur.</l>
                        <l n="428"> Donner l’une au bourreau, pour ravir l’autre au crime</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="429"> Que vois-je, malheureuse ! Ah ! perfide, où viens-tu ?</l>
                        <l n="430"> Est-ce pour secourir ou troubler ma vertu ?</l>
                        <l n="431"> Va, je suis à couvert de tes vaines alarmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="432"> Enfin je puis laver ces genoux de mes larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="433"> Mais lave-les plutôt de ce sang épandu</l>
                        <l n="434"> Que ton âme infidèle a lâchement vendu.</l>
                        <l n="435"> Cesse de soupirer : ma perte ou ma misère</l>
                        <l n="436"> À qui me veut haïr doit être bien légère,</l>
                        <l n="437"> Et qui me peut souffrir dans le lit d’un tyran</l>
                        <l n="438"> Peut voir mon échafaud d’un œil indifférent.</l>
                        <l n="439"> En croirai-je tes pleurs, quand ton esprit frivole</l>
                        <l n="440"> Se découvre et dément les yeux par la parole ?</l>
                        <l n="441"> Tu cède à ton rival, et n’y consens, dis-tu,</l>
                        <l n="442"> Que par un sentiment d’amour ou de vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="443"> Écoutez en un mot, souffrez que je vous die...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="444"> Je sais, je sais déjà quelle est ta perfidie ;</l>
                        <l n="445"> Que ton bras me punit, que ton cœur déloyal</l>
                        <l n="446"> Me livre et prostitue aux mains de ton rival ;</l>
                        <l n="447"> Qu’effrayé du carreau qui gronde sur ma tête</l>
                        <l n="448"> Tu me laisse exposée aux coups de la tempête,</l>
                        <l n="449"> Et que pour éviter l’éclat de mon débri,</l>
                        <l n="450"> Quand tu me vois tomber, tu te mets à l’abri.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="451"> Eh ! de grâce, un moment : si je vous ai trompée,</l>
                        <l n="452"> Ne me reparlez plus qu’avecque cette épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="453"> Tu me parles encor ! Que peux-tu répliquer ?</l>
                        <l n="454"> Après ce que j’ai dit peux-tu mieux l’expliquer ?</l>
                        <l n="455"> Va, va ; quitte le soin de me vouloir instruire</l>
                        <l n="456"> D’un prétexte grossier dont tu me veux séduire.</l>
                        <l n="457"> À venger désormais mon honneur combattu</l>
                        <l n="458"> Je ne veux plus que Dieu, le ciel et ma vertu.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="459"> Flaucat, enfin tu cède à ce prince barbare ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, à part. </speaker>
                        <l n="460"> Je demeure immobile et mon esprit s’égare.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="461"> Tu ne m’écoutes pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, à part. </speaker>
                        <l n="462"> Auronte, qu’as-tu fait ?</l>
                        <l n="463"> Sont-ce là tes conseils ? en est-ce là l’effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="464"> Seigneur, sans l’interrompre...</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, à part. </speaker>
                        <l n="465"> Ô lâche ! cœur infâme !</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="466"> Nous allons découvrir les secrets de son âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="467"> Écoutons.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, à part. </speaker>
                        <l n="468"> Devais-tu prendre d’autres avis</l>
                        <l n="469"> Que ces nobles transports que tu n’as pas suivis ?</l>
                        <l n="470"> Et ne devais-je pas lui porter cette épée</l>
                        <l n="471"> Du sang de son tyran encor toute trempée ?</l>
                        <l n="472"> Auronte, désormais le poison est trop lent,</l>
                        <l n="473"> Ce fer va prévenir ton dessein languissant.</l>
                        <l n="474"> Ma main est bien plus sûre, et la voie est plus prompte.</l>
                        <l n="475"> Il n’est point de danger à quiconque l’affronte :</l>
                        <l n="476"> Mais si faut-il aussi que je me fasse ouïr</l>
                        <l n="477"> Et périsse innocent, enfin, s’il faut périr.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="478"> Que venons-nous d’entendre ? Est-ce un songe, Adélaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="479"> Seigneur, je ne sais plus ce que nous devons croire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="480"> Ce dessein, cette épée, et ce poison si lent...</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="481"> Si ce qu’il dit est vrai, le reste est très constant.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="482"> Tu vois dans ce discours, qui m’étonne et te touche,</l>
                        <l n="483"> Son âme sur sa langue et son cœur en sa bouche.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="484"> Je le vois, mais l’erreur dont il me fait sortir</l>
                        <l n="485"> Semble avoir quelque éclat qu’on ne peut démentir.</l>
                        <l n="486"> Auronte dont il parle, et c’est ce qui m’étonne,</l>
                        <l n="487"> Vient d’en porter au duc la parole en personne.</l>
                        <l n="488"> Il était lors suivi du père de Judith,</l>
                        <l n="489"> Et c’est là que j’ai su ce que je vous ai dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="490"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="491"> Qu’enfin leurs conseils ont si bien su résoudre</l>
                        <l n="492"> Cette âme qu’on croyait à l’épreuve du foudre,</l>
                        <l n="493"> Qu’aux volontés d’un père et de son souverain</l>
                        <l n="494"> Elle venait porter et son cœur et sa main,</l>
                        <l n="495"> Et cédait aux efforts de leurs douces contraintes.</l>
                        <l n="496"> Mais, seigneur, suspendons nos soupçons et nos craintes.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="497"> Ah ! que je crains beaucoup et que j’espère peu,</l>
                        <l n="498"> Quand pour monter au trône il ne faut qu’un aveu !</l>
                        <l n="499"> Qu’on fait d’une couronne une illustre conquête,</l>
                        <l n="500"> Sitôt qu’on tend la main et qu’on penche la tête !</l>
                        <l n="501"> Adélaire, avouons qu’il est bien peu de cœurs</l>
                        <l n="502"> Dont ces rares présents ne deviennent vainqueurs.</l>
                        <l n="503"> La douceur de régner nous rend tout légitime.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="504"> Mais lorsque cet aveu nous doit coûter un crime,</l>
                        <l n="505"> Que, pour monter au trône avec tant de bonheur,</l>
                        <l n="506"> Sur la première marche il faut quitter l’honneur,</l>
                        <l n="507"> C’est pour une âme chaste, et telle que la sienne,</l>
                        <l n="508"> Un obstacle assez grand avant qu’elle y parvienne.</l>
                        <l n="509"> Jugez mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="510"> Je sais bien ce que j’en dois juger,</l>
                        <l n="511"> Et crains pour sa vertu la voyant en danger.</l>
                        <l n="512"> Pour toi, cruel époux, qu’une honteuse flamme</l>
                        <l n="513"> A fait être tyran et bourreau de ta femme...</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="514"> J’espérais, mais en vain, avoir tantôt surpris</l>
                        <l n="515"> Quelque place en son cœur après tant de mépris,</l>
                        <l n="516"> Et que l’amour enfin à son âme changée</l>
                        <l n="517"> Pouvait représenter une épouse affligée.</l>
                        <l n="518"> Je l’avais sur la langue alors que plein d’effroi</l>
                        <l n="519"> Il eut le fer en main pour la poursuivre en moi.</l>
                        <l n="520"> Quoi, traître, me dit-il, tu porte en ta pensée</l>
                        <l n="521"> Une idole orgueilleuse à mes pieds renversée !</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="522"> Barbare, je saurai former de ses débris</l>
                        <l n="523"> Des armes à venger tes insolents mépris ;</l>
                        <l n="524"> Je saurai t’obliger d’adorer cette idole,</l>
                        <l n="525"> Et lui rendre en mourant l’honneur que tu lui vole,</l>
                        <l n="526"> Et dresser sur ton sein, de mille coups percé,</l>
                        <l n="527"> L’autel qu’injustement ta main a renversé.</l>
                        <l n="528"> Enfin nos conjurés...</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="529"> Contre le prince infâme</l>
                        <l n="530"> Semblent en plusieurs corps n’avoir qu’une même âme,</l>
                        <l n="531"> Et venger comme vous l’intérêt d’une sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="532"> Que je suis redevable à leur sincère ardeur !</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="533"> L’amour et les respects que leur âme fidèle</l>
                        <l n="534"> Conservera toujours et pour vous et pour elle</l>
                        <l n="535"> Portent tant de douleur sur leurs fronts désolés,</l>
                        <l n="536"> Que tous dans son exil semblent être exilés.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="537"> Eh bien, ma sœur, enfin il faut quitter la place.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="538"> Mon frère, ce n’est pas ma plus grande disgrâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND </speaker>
                        <l n="539"> Que peut-on concevoir de plus rude pour vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="540"> Il est pour m’accabler de plus dangereux coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="541"> Quoi ! cet impitoyable en veut à votre vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="542"> Je bénirais le ciel qui me l’aurait ravie.</l>
                        <l n="543"> Ah ! je ne verrais pas avecque tant de deuil</l>
                        <l n="544"> La moitié de mon cœur porter l’autre au cercueil.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="545"> Son bras oserait-il...</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="546"> Non, non, c’en est un autre ;</l>
                        <l n="547"> C’est la main, ô dieux !...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="548"> C’est...</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="549"> Mon frère, c’est la vôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="550"> Mon bras est-il armé que pour vous protéger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="551"> Vouloir m’assassiner, est-ce bien me venger ?</l>
                        <l n="552"> Et n’est-ce pas plutôt, par un coup bien horrible,</l>
                        <l n="553"> Me frapper à l’endroit où je suis plus sensible,</l>
                        <l n="554"> Que de m’aller chercher dans le sein d’un époux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="555"> Un époux ! le barbare !</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="556"> Hélas ! que faites-vous ?</l>
                        <l n="557"> Tout barbare qu’il est, mon frère, enfin, je l’aime,</l>
                        <l n="558"> Et vois en mon époux une part de moi-même.</l>
                        <l n="559"> Contre les cruautés dont je ressens l’effet</l>
                        <l n="560"> Je ne saurais former qu’un murmure imparfait ;</l>
                        <l n="561"> Que si dans ces excès ma douleur le veut faire,</l>
                        <l n="562"> L’amour incontinent l’oblige de se taire,</l>
                        <l n="563"> Condamne mes sanglots, censure mes désirs,</l>
                        <l n="564"> Et pour me reprocher jusqu’aux moindres soupirs,</l>
                        <l n="565"> Me découvrant en lui la moitié de mon âme,</l>
                        <l n="566"> Dit qu’il est mon époux et que je suis sa femme.</l>
                        <l n="567"> À ce doux souvenir mes regrets condamnés</l>
                        <l n="568"> Meurent sans s’expliquer aussitôt qu’ils sont nés :</l>
                        <l n="569"> Bien loin de le punir, je soupire et je n’ose,</l>
                        <l n="570"> Me plaignant de mes maux, en accuser la cause.</l>
                        <l n="571"> Quelques traits rigoureux qui me puissent toucher,</l>
                        <l n="572"> Quand je les vois partir d’un bras qui m’est si cher,</l>
                        <l n="573"> Une part de mon cœur, l’autre étant offensée,</l>
                        <l n="574"> Excuse en ma douleur la main qui m’a blessée.</l>
                        <l n="575"> Oui, si j’en fuis le coup, j’en aime encor l’auteur,</l>
                        <l n="576"> Et chéris mon époux dans mon persécuteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="577"> Admirable constance ! Une amitié si rare</l>
                        <l n="578"> Méritait bien du ciel une âme moins barbare.</l>
                        <l n="579"> Mais, ma sœur, permettez que parmi vos malheurs</l>
                        <l n="580"> Je prenne le parti de vos justes douleurs ;</l>
                        <l n="581"> Si leurs ressentiments, si leur plainte est obscure,</l>
                        <l n="582"> Un frère entend assez la voix de la nature.</l>
                        <l n="583"> Adieu. Dans peu de temps cet époux sans pitié</l>
                        <l n="584"> Ne sera plus de vous la plus belle moitié,</l>
                        <l n="585"> Et la mort...</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="586"> Arrêtez. Hélas ! qu’allez-vous faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="587"> Le devoir d’un brave homme et d’un généreux frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="588"> J’embrasse vos genoux. Ces pleurs...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="589"> C’est par ces pleurs</l>
                        <l n="590"> Que l’amour fraternel m’explique vos douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="591"> Oyez donc...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="592"> Je l’entends. Je sais qu’il me conjure...</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="593"> D’épargner une sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="594"> De venger son injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="595"> Me percer en un cœur que j’ai le plus chéri...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="596"> Un tyran.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="597"> Un époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="598"> Un bourreau.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="599"> Mon mari.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="600"> Vous chassant de sa cour, l’est-il encor, l’infâme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="601"> Mais je ne saurais pas le chasser de mon âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="602"> Considérez l’affront qu’il vous fait aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="603"> Faut-il être perfide et lâche comme lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="604"> Vous me parlez en femme, et moi je parle en frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="605"> Si ce nom ne peut pas fléchir votre colère,</l>
                        <l n="606"> Ce n’est plus qu’une sœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="607"> Bien loin de l’étouffer,</l>
                        <l n="608"> Ce nom et cette voix viennent de l’échauffer.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="609"> Voyez qu’un même nœud lie et suspend nos vies :</l>
                        <l n="610"> Que d’un même tranchant elles nous soient ravies.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="611"> Mais souffrez que je voie, afin de m’animer,</l>
                        <l n="612"> Mon sang qui vit en vous et qu’on veut diffamer ;</l>
                        <l n="613"> Et vous, considérez que la gloire ravie,</l>
                        <l n="614"> Pour un cœur généreux, est bien moins que la vie,</l>
                        <l n="615"> Et qu’après tout, à part cet amour suborneur,</l>
                        <l n="616"> Il est d’autres hymens et n’avons qu’un honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="617"> Malheureux sentiments !</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="618"> Généreuse maxime !</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="619"> Dont vous voulez enfin que je sois la victime.</l>
                        <l n="620"> Immolez donc...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="621"> En vain vous troublez mes desseins.</l>
                        <l n="622"> Allons, cher Adélaire.</l>
            <stage><em>Il sort avec Adélaire. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="623"> Arrêtez, assassins.</l>
                        <l n="624"> Cruels, que faites-vous ? Ô destin trop sévère !</l>
                        <l n="625"> Voulez-vous ajouter ce comble à ma misère,</l>
                        <l n="626"> Que, pour lancer sur moi de plus sensibles coups,</l>
                        <l n="627"> Vous empruntiez la main d’un frère et d’un époux ?</l>
                        <l n="628"> L’amour en chacun d’eux ne m’a-t-elle engagée</l>
                        <l n="629"> Que pour croître les maux de mon âme affligée ?</l>
                        <l n="630"> Je meurs en chacun d’eux, et prête de souffrir</l>
                        <l n="631"> Mille morts à la fois avant que de mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="632"> Consolez-vous, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="633"> Hélas ! chère Cassandre,</l>
                        <l n="634"> Lorsqu’on me va blesser par l’endroit le plus tendre</l>
                        <l n="635"> Quand il faut que je voie ou mon frère aujourd’hui</l>
                        <l n="636"> Tué par mon époux, ou mon époux par lui,</l>
                        <l n="637"> Quel parti dois-je suivre en ce choix déplorable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="638"> Le plus juste, madame, est le moins misérable :</l>
                        <l n="639"> Vous ne pouvez trahir la main d’un protecteur,</l>
                        <l n="640"> Et vous pouvez haïr votre persécuteur.</l>
                        <l n="641"> Faites, si vous croyez un conseil salutaire,</l>
                        <l n="642"> Un remède à vos maux d’un mal si nécessaire ;</l>
                        <l n="643"> Car si jusqu’à ce point il porte la fureur,</l>
                        <l n="644"> Qu’au lieu de votre vie il veuille votre honneur,</l>
                        <l n="645"> Et qu’une autre à vos yeux entre dans votre couche,</l>
                        <l n="646"> Ah ! madame, souffrez que cet affront vous touche :</l>
                        <l n="647"> La victime est trop chère, et n’est-ce pas vertu...</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="648"> Je ne t’écoute pas, Cassandre, que dis-tu ?</l>
                        <l n="649"> Excuse, excuse-moi, si, proche du naufrage,</l>
                        <l n="650"> Je n’écoute et n’entends que le bruit de l’orage :</l>
                        <l n="651"> Sourde à toute autre voix, la douleur que je sens</l>
                        <l n="652"> D’une secrète alarme occupe tous mes sens ;</l>
                        <l n="653"> Mon frère et mon époux, une sœur, une femme,</l>
                        <l n="654"> Y partagent mon cœur, y partagent mon âme.</l>
                        <l n="655"> Je combats pour les deux dedans les deux partis,</l>
                        <l n="656"> Et pour m’être trop chers ils sont mes ennemis.</l>
                        <l n="657"> Eh bien, puisque des deux une amour trop égale</l>
                        <l n="658"> Me rend tout à la fois leur aide et leur rivale,</l>
                        <l n="659"> Sans plus délibérer en ce malheur commun,</l>
                        <l n="660"> Pour conserver les deux il en faut trahir un :</l>
                        <l n="661"> Empêchons, quoiqu’il soit auteur de mon supplice,</l>
                        <l n="662"> En sauvant mon tyran, que mon époux périsse,</l>
                        <l n="663"> Et lui montrons la main qui creuse sous ses pas</l>
                        <l n="664"> Un précipice affreux qu’il ne prévoyait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="665"> Dieux, que va-t-elle faire ? Ô vertu sans seconde.</l>
                        <l n="666"> D’aimer tant un époux le plus cruel du monde !</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="667"> Cassandre, si tu veux me servir aujourd’hui,</l>
                        <l n="668"> Pendant que je le sers sauve mon cher appui ;</l>
                        <l n="669"> Va-t’en dire à mon frère...</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="670"> Ah ! de grâce, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="671"> Qu’une sœur ne peut oublier qu’elle est femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE, à part. </speaker>
                        <l n="672"> Allons sans plus tarder, et mettons à couvert</l>
                        <l n="673"> Les auteurs malheureux d’un complot découvert.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="674"> Seigneur, il n’est plus temps : ce fatal hyménée</l>
                        <l n="675"> Ou la mort du tyran doit finir la journée,</l>
                        <l n="676"> Et si nous n’éteignons le flambeau de ses jours,</l>
                        <l n="677"> Nous allumons celui de ses sales amours.</l>
                        <l n="678"> Mais, sans nous exposer, sans engager nos vies,</l>
                        <l n="679"> Si d’un heureux succès nos ruses sont suivies,</l>
                        <l n="680"> Je veux qu’il se punisse, et sans aucun effort</l>
                        <l n="681"> Qu’il devienne aujourd’hui complice de sa mort.</l>
                        <l n="682"> Avant que de passer sous la foi conjugale,</l>
                        <l n="683"> Il doit prendre de moi la coupe nuptiale ;</l>
                        <l n="684"> C’est un droit de ma charge et du rang que je tiens.</l>
                        <l n="685"> Mais brisons là, seigneur, ces sanglants entretiens ;</l>
                        <l n="686"> Ces lieux ne sont pas sûrs, on nous y peut surprendre,</l>
                        <l n="687"> Et le duc pourrait bien...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="688"> Ne crains rien, c’est Cassandre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="689"> Quoi ! vous êtes ici, prince ! Songez à vous,</l>
                        <l n="690"> D’un ennemi cruel évitez le courroux,</l>
                        <l n="691"> Et fuyez le carreau d’une horrible tempête</l>
                        <l n="692"> Qui tout près de crever gronde sur votre tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="693"> M’aurait-on découvert, Cassandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassandre">
            <speaker> CASSANDRE. </speaker>
                        <l n="694"> Votre sœur</l>
                        <l n="695"> Suit enfin le parti de son persécuteur,</l>
                        <l n="696"> Et me fait vous porter cette nouvelle étrange.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="697"> Elle ose bien me perdre alors que je la venge !</l>
            <stage><em>Cassandre sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="698"> Enfin tout est perdu ; le ciel s’est obstiné</l>
                        <l n="699"> À nous laisser pour prince un monstre couronné.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="700"> Non, Auronte, ma sœur, quoi qu’elle puisse dire,</l>
                        <l n="701"> Ignore et ne sait pas avec qui je conspire.</l>
                        <l n="702"> C’est moi seul qu’elle expose et moi seul qu’elle perd :</l>
                        <l n="703"> Mais je péris content vous voyant à couvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="704"> Mais mettez-vous plutôt à couvert de l’orage.</l>
                        <l n="705"> Vous seul des conjurés animez le courage ;</l>
                        <l n="706"> Votre perte est la nôtre, et ne pouvez tomber</l>
                        <l n="707"> Qu’on ne voie avec vous nos desseins succomber.</l>
                        <l n="708"> Conservez avec vous l’espoir de nos fortunes,</l>
                        <l n="709"> Et nous laissez le soin de nos haines communes :</l>
                        <l n="710"> Pour échauffer nos cœurs et seconder nos vœux,</l>
                        <l n="711"> L’ombre de votre nom suffit dedans ces lieux.</l>
                        <l n="712"> Sauvez votre personne.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="713"> Eh bien, il faut, Auronte,</l>
                        <l n="714"> Pour seconder vos vœux, consentir à ma honte...</l>
                        <l n="715"> Je fuis, mais dans la cour d’un prince plus puissant</l>
                        <l n="716"> Et qui respecte en moi la source de son sang.</l>
                        <l n="717"> Si les fils de Louis règnent encore en France,</l>
                        <l n="718"> Si du sein de Clotilde ils ont tiré naissance,</l>
                        <l n="719"> Par elle notre sang en eux s’est répandu,</l>
                        <l n="720"> Elle est fille des rois dont je suis descendu.</l>
                        <l n="721"> Quand la Bourgogne vit le cruel Clodomire</l>
                        <l n="722"> Enlever à mon oncle et la tête et l’empire,</l>
                        <l n="723"> Elle fit, quoiqu’en vain, des efforts généreux</l>
                        <l n="724"> Pour pouvoir conserver le sceptre à ses neveux.</l>
                        <l n="725"> Mais puis-je rappeler en ma triste mémoire</l>
                        <l n="726"> L’éclat de mes aïeux, ma naissance et ma gloire,</l>
                        <l n="727"> Et souffrir qu’Amalon, qu’un prince déloyal</l>
                        <l n="728"> Ose par ses mépris souiller un sang royal ?</l>
                        <l n="729"> C’est ainsi qu’on se rit des plus illustres têtes,</l>
                        <l n="730"> Quand on les voit ployer sous le faix des tempêtes,</l>
                        <l n="731"> Et qu’un chétif vassal, dans nos adversités,</l>
                        <l n="732"> Se range du parti des destins irrités.</l>
                        <l n="733"> Mais si le sort m’a pu ravir un diadème,</l>
                        <l n="734"> J’en retiens les vertus et suis toujours moi-même ;</l>
                        <l n="735"> J’en ai les sentiments et saurai me venger,</l>
                        <l n="736"> Ou mourir glorieux au milieu du danger.</l>
                        <l n="737"> Adieu, puisqu’il le faut. Ami, c’est avec peine</l>
                        <l n="738"> Que je laisse en tes mains l’intérêt de ma haine.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="739"> Auronte, qu’on s’assemble, et qu’enfin mon amour</l>
                        <l n="740"> Commence mon bonheur par la fin de ce jour.</l>
                        <l n="741"> Soleil, si ce moment en doit être la source,</l>
                        <l n="742"> Diffère ton coucher, arrête un peu ta course,</l>
                        <l n="743"> Et vois que cet éclat qui va finir ton cours</l>
                        <l n="744"> Va faire d’une nuit le plus beau de mes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="745"> Clotilde vient troubler l’allégresse commune,</l>
                        <l n="746"> Seigneur, elle a forcé...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="747"> Que veut cette importune ?</l>
                        <l n="748"> Est-elle en mon palais ? qui peut la retenir ?</l>
                        <l n="749"> Ô dieux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="750"> Ton intérêt m’y fait encor venir,</l>
                        <l n="751"> Cruel, et ma vertu qui, pour être chrétienne,</l>
                        <l n="752"> Rend le bien pour le mal et l’amour pour la haine.</l>
                        <l n="753"> Ne t’imagine pas que ce soit un désir,</l>
                        <l n="754"> Ou quelque vain espoir de te pouvoir fléchir ;</l>
                        <l n="755"> De quelque cruauté que ton orgueil me brave,</l>
                        <l n="756"> Je suis toujours princesse et non pas ton esclave,</l>
                        <l n="757"> Et l’on ne verra point en moi de sentiment</l>
                        <l n="758"> Qui puisse démentir ma naissance et mon rang.</l>
                        <l n="759"> Que si je m’abaissais jusques à la prière,</l>
                        <l n="760"> Je te demanderais la grâce tout entière</l>
                        <l n="761"> De changer mon exil en un arrêt de mort.</l>
                        <l n="762"> Vois jusqu’où m’a réduit la fureur de mon sort,</l>
                        <l n="763"> Qu’il faille qu’une femme attende en sa disgrâce</l>
                        <l n="764"> De la main d’un mari la mort comme une grâce,</l>
                        <l n="765"> Et que, parmi les maux que ta rage me fait,</l>
                        <l n="766"> Le crime le plus noir passe comme un bienfait.</l>
                        <l n="767"> Hélas ! oui, ce serait une faveur insigne :</l>
                        <l n="768"> Mais pour la recevoir s’il m’en faut rendre digne,</l>
                        <l n="769"> Avant que l’obtenir s’il faut la mériter,</l>
                        <l n="770"> Va, je te rends le jour afin de me l’ôter.</l>
                        <l n="771"> Oui, si ce sale amour dont ton âme est ravie</l>
                        <l n="772"> Te peut faire estimer ton salut et ta vie,</l>
                        <l n="773"> Si tu l’aimes autant que je la puis haïr,</l>
                        <l n="774"> Pour te la conserver je veux bien me trahir,</l>
                        <l n="775"> Et viens, par un excès d’un amour bien étrange,</l>
                        <l n="776"> Perdre pour te sauver une main qui me venge.</l>
                        <l n="777"> Écoute, malheureux : on conspire ta mort,</l>
                        <l n="778"> Et mon frère... Ô penser ! ô rigoureux effort !</l>
                        <l n="779"> À quoi me contrains-tu, vertu par trop sévère !</l>
                        <l n="780"> Pour sauver mon tyran faut-il perdre mon frère !</l>
                        <l n="781"> Impitoyable Amour, ne peux-tu triompher</l>
                        <l n="782"> Que sur ces sentiments que tu viens d’étouffer ?</l>
                        <l n="783"> Non, malgré les affronts d’un injuste divorce,</l>
                        <l n="784"> Une secrète voix me contraint et me force</l>
                        <l n="785"> De voir un ennemi dedans mon protecteur,</l>
                        <l n="786"> Et connaître un époux dans mon persécuteur.</l>
                        <l n="787"> Prends-y garde, Amalon, connais ce qui se passe,</l>
                        <l n="788"> Et si ma trahison mérite quelque grâce,</l>
                        <l n="789"> Excusant en mon frère une si juste ardeur,</l>
                        <l n="790"> Venge-toi, venge-moi dans le sang d’une sœur,</l>
                        <l n="791"> Et, pour tout expier, punis par mon supplice</l>
                        <l n="792"> Le crime que j’ai fait en te rendant service :</l>
                        <l n="793"> Tes injustes arrêts auront trop de raison,</l>
                        <l n="794"> Quand tu les fonderas dessus ma trahison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="795"> Artifice grossier d’une femme jalouse !</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="796"> Zèle trop généreux d’une constante épouse !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="797"> Quittez, quittez le soin de vouloir conserver</l>
                        <l n="798"> Ce que vous n’avez plus intérêt à sauver.</l>
                        <l n="799"> On parlerait bien mieux si l’on ne voulait feindre.</l>
                        <l n="800"> Ce frère généreux n’est pas beaucoup à craindre.</l>
                        <l n="801"> Allez, madame, allez, et souffrez que le temps</l>
                        <l n="802"> Efface vos douleurs et me rende content.</l>
            <stage><em>Il sort avec Auronte.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="803"> Barbare, vis content. Si le ciel considère</l>
                        <l n="804"> Mes souhaits et les vœux que je m’en vais lui faire,</l>
                        <l n="805"> Tu verras en tes mains fondre autant de bonheurs,</l>
                        <l n="806"> Qu’elles versent sur moi de sensibles douleurs,</l>
                        <l n="807"> Et ta félicité deviendra souveraine</l>
                        <l n="808"> Si je puis obtenir qu’elle égale ma peine.</l>
                        <l n="809"> Mais je prends à témoin l’appui de ma vertu,</l>
                        <l n="810"> Ce Dieu qui rend la force à mon cœur abattu,</l>
                        <l n="811"> Qu’on ne peut m’accuser, s’il faut que je périsse,</l>
                        <l n="812"> Que le moindre soupir m’en ait rendue complice.</l>
            <stage><em>Elle sort avec Cassandre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN, au page. </speaker>
                        <l n="813"> Enfin j’ai découvert de ces cœurs indiscrets</l>
                        <l n="814"> Les replis de leur âme et connu leurs secrets ;</l>
                        <l n="815"> Clotilde n’en a dit et su qu’une partie.</l>
                        <l n="816"> Page, le sais-tu bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="817"> Au péril de ma vie</l>
                        <l n="818"> Je suis prêt d’avérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="819"> Non, laisse-m’en le soin :</l>
                        <l n="820"> Je saurai me servir de ton aide au besoin.</l>
                        <l n="821"> Sitôt que tu verras la coupe empoisonnée</l>
                        <l n="822"> Commencer en ses mains ce fatal hyménée,</l>
                        <l n="823"> Parois, et dis qu’on a, sans te plus expliquer,</l>
                        <l n="824"> Un important secret à lui communiquer.</l>
                        <l n="825"> Je vais prendre mon rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="826"> Conduisez nos fortunes ;</l>
                        <l n="827"> Nos intérêts unis nous les rendent communes.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON, JUDITH, LÉVIGILDE, FLAUCAT, AURONTE, ADÉLAIRE, ÉBROIN, UN PAGE </speaker>
            <stage><em>On voit une table sur laquelle il y a une coupe, un sceptre et une couronne.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="828"> Enfin ce jour heureux, ce jour de mes désirs,</l>
                        <l n="829"> Couronne mes travaux d’un comble de plaisirs ;</l>
                        <l n="830"> Mes regrets, mes soupirs et mes peines passées</l>
                        <l n="831"> D’un seul de vos regards se sont récompensées.</l>
                        <l n="832"> J’aime ces coups mortels qui m’ont perce le cœur,</l>
                        <l n="833"> Voyant qu’ils ont été le prix de mon bonheur.</l>
                        <l n="834"> Ces généreux mépris soufferts en ma poursuite</l>
                        <l n="835"> Du cœur que je possède élèvent le mérite ;</l>
                        <l n="836"> Et j’estimerais moins son illustre vertu,</l>
                        <l n="837"> Si dès le premier coup je l’avais abattu.</l>
                        <l n="838"> Je sais que ces mépris, dont je fais tant d’estime,</l>
                        <l n="839"> Aux yeux de mes sujets font une autre maxime,</l>
                        <l n="840"> Qu’une main que l’amour a chargé de liens,</l>
                        <l n="841"> Ne saurait bien régir le sceptre que je tiens,</l>
                        <l n="842"> Et qu’ils ont de la peine à souffrir qu’une femme</l>
                        <l n="843"> Ait le cœur de celui qui doit être leur âme.</l>
                        <l n="844"> Sujets, si vous devez m’imposer cette loi,</l>
                        <l n="845"> Reprenez votre sceptre et me laissez à moi.</l>
                        <l n="846"> Quoi ! pour avoir reçu l’état de leur estime,</l>
                        <l n="847"> Mes désirs innocents passent-ils pour un crime ?</l>
                        <l n="848"> Ne puis-je rien vouloir sans faire des jaloux ?</l>
                        <l n="849"> Faut-il pour commander être esclave de tous ?</l>
                        <l n="850"> Et que mon cœur enfin écoute leur caprice,</l>
                        <l n="851"> S’il ne veut en naissant commettre une injustice ?</l>
                        <l n="852"> Dois-je suivre partout la règle de leurs vœux ?</l>
                        <l n="853"> Et ne doivent-ils pas vouloir ce que je veux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="854"> Seigneur, il n’en est point qu’un choix si légitime</l>
                        <l n="855"> N’oblige d’augmenter la glorieuse estime</l>
                        <l n="856"> Que vos rares vertus font naître en leurs esprits,</l>
                        <l n="857"> Quand de ce même choix ils connaîtront le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="858"> Ce sont aussi les lois à vos sujets prescrites,</l>
                        <l n="859"> Lorsqu’ils ont déféré le sceptre à vos mérites.</l>
                        <l n="860"> Qui se choisit un prince il se fait son sujet,</l>
                        <l n="861"> Et ne peut se roidir contre ce qu’il a fait.</l>
                        <l n="862"> Qui ne vous obéit se fait une injustice ;</l>
                        <l n="863"> Qui veut qu’on lui commande, il faut qu’il obéisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="864"> Le peuple est inconstant ; et qui veut se ranger,</l>
                        <l n="865"> En cent mille partis il se doit partager ;</l>
                        <l n="866"> Vouloir, ne vouloir pas, flotter sur ces tempêtes</l>
                        <l n="867"> Que l’on voit se former par cent diverses têtes,</l>
                        <l n="868"> Qui sur leurs intérêts règlent leurs sentiments,</l>
                        <l n="869"> C’est le premier mobile en tous leurs sentiments :</l>
                        <l n="870"> D’où l’on voit sur l’état naître tant de chimères,</l>
                        <l n="871"> Enfants d’un même sein, quoique toutes contraires.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="872"> Ne vous étonnez pas, seigneur, si vos désirs</l>
                        <l n="873"> Rencontrent des sujets jaloux de vos plaisirs.</l>
                        <l n="874"> La duchesse en son sort a des amis encore ;</l>
                        <l n="875"> Mais l’intérêt en elle est le seul qu’on adore,</l>
                        <l n="876"> Et cette idole enfin de son ambition</l>
                        <l n="877"> N’ayant plus rien de quoi flatter leur passion,</l>
                        <l n="878"> Verra ces apostats, par un soudain caprice,</l>
                        <l n="879"> Rendre à d’autres autels leurs vœux et leurs services ;</l>
                        <l n="880"> On verra chanceler ces esprits incertains,</l>
                        <l n="881"> Pendant qu’ils ne verront le sceptre en d’autres mains</l>
                        <l n="882"> Et le trône rempli d’une autre souveraine.</l>
                        <l n="883"> Présentez-leur, seigneur, montrez-leur une reine,</l>
                        <l n="884"> Et vous verrez bientôt ces esprits obstinés</l>
                        <l n="885"> Porter à ses genoux leurs esprits enchaînés,</l>
                        <l n="886"> Et, suivant les appas d’une grandeur frivole,</l>
                        <l n="887"> De votre propre ouvrage en faire leur idole.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="888"> Ne différons donc plus. Peuple qui m’écoutez,</l>
                        <l n="889"> Unissez vos esprits, réglez vos volontés,</l>
                        <l n="890"> Joignez vos cœurs au mien, et souffrez qu’une reine</l>
                        <l n="891"> Dont je suis le vassal soit votre souveraine.</l>
            <stage><em>Il présente le sceptre à Judith.</em></stage>
                        <l n="892"> Madame, recevez, recevez de ma main</l>
                        <l n="893"> Ces titres éclatants d’un pouvoir souverain</l>
                        <l n="894"> Que vous exercerez sur eux et sur moi-même ;</l>
                        <l n="895"> Car je ne prétends point porter de diadème</l>
                        <l n="896"> Que pour faire aujourd’hui, par ce nœud fortuné,</l>
                        <l n="897"> Votre premier sujet un sujet couronné.</l>
                        <l n="898"> Achevons.</l>
            <stage><em>Il prend la coupe.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="899"> Ah ! seigneur, arrêtez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="900"> Léonice,</l>
                        <l n="901"> Quelle est ton insolence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="902"> Il faut que je périsse</l>
                        <l n="903"> Quand il s’agit de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="904"> De moi ? quel attentat !</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="905"> Oui, seigneur, on en veut à vous, à votre état,</l>
                        <l n="906"> Et peut-être en vos mains cette coupe fatale...</l>
                        <l n="907"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="908"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="909"> Un cavalier, en la première salle,</l>
                        <l n="910"> Vous veut communiquer un important secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE, au page. </speaker>
                        <l n="911"> Téméraire, ton zèle un peu trop indiscret</l>
                        <l n="912"> Impose à mon honneur une injuste infamie.</l>
            <stage><em>À Amalon.</em></stage>
                        <l n="913"> Mais, seigneur, permettez que je m’en justifie.</l>
            <stage><em>Il prend la coupe et boit.</em></stage>
                        <l n="914"> Si la coupe est fatale, elle ne l’est qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="915"> L’un et l’autre me marque et son zèle et sa foi.</l>
                        <l n="916"> Mais il faut empêcher que ce jour si célèbre</l>
                        <l n="917"> Ne serve à mon état d’une pompe funèbre.</l>
                        <l n="918"> Arrêtons, s’il se peut, ces rebelles sujets,</l>
                        <l n="919"> Dont l’injuste fureur s’oppose à mes projets.</l>
            <stage><em>Ils sortent, excepté Auronte et Flaucat.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="920"> Trop infidèle ami, pour m’être trop fidèle,</l>
                        <l n="921"> Devrais-je recevoir cet affront de ton zèle ?</l>
                        <l n="922"> Ah ! que tu me sers mal pensant me bien servir !</l>
                        <l n="923"> Rends-moi, rends-moi le bien que tu me viens ravir.</l>
                        <l n="924"> D’un crime glorieux, trop infidèle Auronte,</l>
                        <l n="925"> Tu m’en ravis l’honneur et m’en laisses la honte.</l>
                        <l n="926"> Ce n’est pas partager en véritable ami ;</l>
                        <l n="927"> Cette façon d’aimer me traite en ennemi.</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="928"> Il n’est rien de honteux dedans un homicide</l>
                        <l n="929"> Dont la gloire est le prix et la vertu le guide.</l>
                        <l n="930"> La fortune peut mettre à faute de bonheur</l>
                        <l n="931"> Notre vie en péril, mais non pas notre honneur.</l>
                        <l n="932"> Vivez, vivez, Flaucat ; et si le ciel inspire</l>
                        <l n="933"> Aux esprits moribonds un secret de prédire,</l>
                        <l n="934"> S’il est vrai que la mort est un miroir savant</l>
                        <l n="935"> Qui leur rend le futur et le passé présent,</l>
                        <l n="936"> J’espère que pour vous cette nuit fortunée</l>
                        <l n="937"> Sera le plus beau jour de votre destinée,</l>
                        <l n="938"> Et quand bien le destin vous manquerait de foi,</l>
                        <l n="939"> Il vous reste toujours de mourir comme moi.</l>
                        <l n="940"> L’amitié d’un ami, l’intérêt d’une amante...</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="941"> Ami trop généreux, épouse trop constante,</l>
                        <l n="942"> À me laisser périr le ciel s’est obstiné :</l>
                        <l n="943"> Cherchez pour vous venger un bras plus fortuné.</l>
                        <l n="944"> Auronte...</l>
                </sp>
        <sp who="#auronte">
            <speaker> AURONTE. </speaker>
                        <l n="945"> Cher ami, mon âme languissante</l>
                        <l n="946"> S’excite au souvenir d’une amitié constante</l>
                        <l n="947"> Dont les feux innocents... Mais, hélas ! c’en est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="948"> Auronte ! Ô dieux ! il meurt glorieux en effet.</l>
                        <l n="949"> Cher ami, dois-je donc et puis-je te survivre ?</l>
                        <l n="950"> Attends... attends... mon cœur s’efforce de te suivre</l>
                        <l n="951"> Et, jaloux d’un moment que je vis après toi,</l>
                        <l n="952"> Semble armer cette main et ce fer contre moi.</l>
                        <l n="953"> S’il est pour nos malheurs des amis assez tendres,</l>
                        <l n="954"> En un même cercueil ils uniront nos cendres.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="955"> Va, cruel, va mourir, rejoindre ton ami,</l>
                        <l n="956"> Et porte-lui ce cœur que je n’ai qu’à demi.</l>
                        <l n="957"> Ingrat ! car il est temps que ma douleur accable</l>
                        <l n="958"> D’un trop juste reproche une âme impitoyable,</l>
                        <l n="959"> Jusqu’ici par raison je t’avais combattu,</l>
                        <l n="960"> Je n’appelais l’amour qu’une fausse vertu ;</l>
                        <l n="961"> Mais je ne disais pas ce que te devait dire</l>
                        <l n="962"> Le pitoyable état où tu me vas réduire.</l>
                        <l n="963"> Je croyais que l’amour te pourrait faire voir</l>
                        <l n="964"> Mon honneur sans appui, tes serments, ton devoir,</l>
                        <l n="965"> Qu’elle t’en parlerait. Hélas ! qu’elle est muette,</l>
                        <l n="966"> Puisqu’il faut aujourd’hui que j’en sois l’interprète,</l>
                        <l n="967"> Et que sa faible voix dans le cœur d’un amant</l>
                        <l n="968"> A pour se faire ouïr besoin d’un truchement !</l>
                        <l n="969"> Qu’elle est bien languissante et qu’elle a peu de charmes</l>
                        <l n="970"> Si de tant de soupirs et parmi tant de larmes</l>
                        <l n="971"> Qu’un lâche désespoir te fait verser pour toi,</l>
                        <l n="972"> Je n’en vois pas couler une seule pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="973"> Pures expressions d’une âme toute pure !</l>
                        <l n="974"> Larmes, soupirs, sanglots, souffrez-vous cette injure ?</l>
                        <l n="975"> Pouvez-vous démentir, enfants de mon amour,</l>
                        <l n="976"> Ce père généreux qui vous a mis au jour !</l>
                        <l n="977"> Si du fond de mon cœur vous prenez votre course,</l>
                        <l n="978"> Paraissez en mes yeux tels que l’est votre source,</l>
                        <l n="979"> Portez-y s’il se peut ce cœur tout enflammé,</l>
                        <l n="980"> Faites-y voir l’ardeur dont il est animé.</l>
                        <l n="981"> Madame, si mon âme en ces pleurs épanchée</l>
                        <l n="982"> Pour se justifier est encor trop cachée,</l>
                        <l n="983"> Permettez que ce fer au milieu de mon flanc</l>
                        <l n="984"> Donne une heureuse issue à la voix de mon sang,</l>
                        <l n="985"> Que, formant de sa plaie une bouche éloquente,</l>
                        <l n="986"> Mon cœur plaide par-là pour sa flamme innocente,</l>
                        <l n="987"> Et qu’il vous fasse voir que ces soupirs lancés</l>
                        <l n="988"> Ne partent que des lieux que vous avez blessés.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="989"> Va, parmi les malheurs que le destin nous livre,</l>
                        <l n="990"> Il nous ôte le choix de mourir ou de vivre.</l>
                        <l n="991"> Flaucat, il faut mourir. Le sort et ton devoir</l>
                        <l n="992"> T’engagent à la mort, il faut la recevoir.</l>
                        <l n="993"> Mais ne crois pas enfin effacer cette tache</l>
                        <l n="994"> De honteux, de parjure, en une mort si lâche.</l>
                        <l n="995"> Meurs, je vais l’effacer en mon sang confondu</l>
                        <l n="996"> En celui du tyran que j’aurai répandu.</l>
                        <l n="997"> C’est ainsi que je veux qu’il te venge et t’acquitte</l>
                        <l n="998"> Des serments de ton cœur et que ta main évite.</l>
                        <l n="999"> Va, tu verras bientôt mon ombre sur tes pas</l>
                        <l n="1000"> Te reprocher l’honneur d’un glorieux trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1001"> Vous l’ordonnez, madame, il faut donc que je vive ;</l>
                        <l n="1002"> Ma vie est en vos mains, mon âme en est captive ;</l>
                        <l n="1003"> Je n’ai pas oublié que mon sang est un bien</l>
                        <l n="1004"> Où je n’ai plus de droits, et je n’y prétends rien.</l>
                        <l n="1005"> Puisqu’il faut que j’attende, avant que je périsse,</l>
                        <l n="1006"> Que vos divins arrêts ordonnent mon supplice,</l>
                        <l n="1007"> On verra ma constance, au milieu des couteaux,</l>
                        <l n="1008"> Respecter votre main en celle de bourreaux,</l>
                        <l n="1009"> Briller sur l’échafaud ; et, s’il faut que j’y monte,</l>
                        <l n="1010"> L’heur de vous obéir en efface la honte.</l>
                        <l n="1011"> Mais, par les chastes nœuds d’une sainte amitié,</l>
                        <l n="1012"> Conservez de Flaucat la plus belle moitié,</l>
                        <l n="1013"> Qu’il vive encore en vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1014"> De quoi qu’on nous menace,</l>
                        <l n="1015"> L’orage le plus grand est signe de bonace,</l>
                        <l n="1016"> Et je sens que mon cœur s’oppose au sentiment</l>
                        <l n="1017"> Que lui cause la peur d’un triste événement.</l>
                        <l n="1018"> Si le ciel est l’auteur de cet heureux présage</l>
                        <l n="1019"> Qui me rend assurée au milieu du naufrage,</l>
                        <l n="1020"> Tu verras aujourd’hui tomber, s’il s’accomplit,</l>
                        <l n="1021"> Un second Holopherne aux pieds d’une Judith.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1022"> Cruels, traîtres, ingrats, que prétendiez-vous faire ?</l>
                        <l n="1023"> Ô trahison conçue au sein d’une mégère !</l>
                        <l n="1024"> Malheureux avorton d’un attentat si noir</l>
                        <l n="1025"> Que le ciel a détruit sitôt qu’il l’a pu voir !</l>
                        <l n="1026"> Pendant qu’entre vos bras tout mon état respire,</l>
                        <l n="1027"> Que mon cœur trop crédule y gémit et soupire,</l>
                        <l n="1028"> Mon cœur entre vos bras s’est vu presque percé,</l>
                        <l n="1029"> Mon état sur le point d’en être renversé.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1030"> Grâces aux dieux, seigneur, le coup de la tempête</l>
                        <l n="1031"> Près de tomber sur vous a crevé sur leur tête,</l>
                        <l n="1032"> Et le perfide Auronte a fait voir à nos yeux</l>
                        <l n="1033"> Qu’on ne peut vous toucher sans s’attaquer aux dieux</l>
                        <l n="1034"> Que le trône appuyé dessus leur main divine</l>
                        <l n="1035"> Est un écueil pour ceux qui cherchent sa ruine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1036"> Crime trop impuni ! Perfide, ton trépas</l>
                        <l n="1037"> Est la peine du crime et ne le punit pas.</l>
                        <l n="1038"> D’un supplice trop doux ta fureur est suivie.</l>
                        <l n="1039"> Ah ! puissé-je aujourd’hui te redonner la vie,</l>
                        <l n="1040"> Et, soutenant ton sort au milieu des rigueurs,</l>
                        <l n="1041"> D’une mort dure et lente assouvir mes douleurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="1042"> Le ciel vous a laissé le choix de son supplice,</l>
                        <l n="1043"> Seigneur, il vit encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1044"> Est-il vrai, Léonice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-page">
            <speaker> LE PAGE. </speaker>
                        <l n="1045"> De l’escalier à peine étais-je descendu,</l>
                        <l n="1046"> Que dessus le carreau je le vois étendu ;</l>
                        <l n="1047"> Des assauts de la mort son âme combattue</l>
                        <l n="1048"> Cherchait de toutes parts à se faire une issue :</l>
                        <l n="1049"> Elle frappait partout pour rompre sa prison</l>
                        <l n="1050"> Et se tirer du feu qui brûlait sa maison.</l>
                        <l n="1051"> Mille soupirs lancés d’une flamme amortie</l>
                        <l n="1052"> Semblaient à tout moment lui marquer sa sortie,</l>
                        <l n="1053"> Et traçaient dans les airs, en s’évanouissant,</l>
                        <l n="1054"> Le chemin que leur flamme aurait fait en passant.</l>
                        <l n="1055"> Par ces sanglots de feu poussés sans aucun ordre,</l>
                        <l n="1056"> Cratère, ayant connu d’où venait le désordre,</l>
                        <l n="1057"> Que le froid du poison n’avait fait qu’échauffer</l>
                        <l n="1058"> La chaleur naturelle au lieu de l’étouffer,</l>
                        <l n="1059"> Il en prend le parti, soutient ces violences,</l>
                        <l n="1060"> Et, pour rendre sa tête à vos justes vengeances,</l>
                        <l n="1061"> Par le glaive puissant d’une douce liqueur</l>
                        <l n="1062"> Va contraindre la mort jusque dedans son cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1063"> Je puis donc me venger et prolonger sa peine.</l>
                        <l n="1064"> Amis, achevez donc de consommer ma haine.</l>
                        <l n="1065"> Page, prends-en le soin ; fais vivre un ennemi</l>
                        <l n="1066"> Qu’une trop prompte mort ne punit qu’à demi.</l>
                        <l n="1067"> Toi, qui de tous les miens es le seul qui me reste,</l>
                        <l n="1068"> Généreux Ébroin, en ce jour si funeste</l>
                        <l n="1069"> Que le ciel contre moi corrompt tous mes amis,</l>
                        <l n="1070"> Et se fait de ma cour un parti d’ennemis,</l>
                        <l n="1071"> Qu’il arme, pour éteindre une innocente flamme,</l>
                        <l n="1072"> Esclaves, serviteurs, parents, sujets et femme,</l>
                        <l n="1073"> Puis-je bien m’assurer...</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1074"> D’un sujet si constant...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1075"> Si tu me l’étais moins je ne craindrais pas tant ;</l>
                        <l n="1076"> Et c’est dans une main qui m’était la plus chère</l>
                        <l n="1077"> Que mon destin a mis le feu de sa colère.</l>
                        <l n="1078"> Ne pouvait-il choisir un autre que Flaucat,</l>
                        <l n="1079"> Un autre pour troubler le repos de l’état ?</l>
                        <l n="1080"> Flaucat, Flaucat, le traître !</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1081"> Éprouvez ma constance,</l>
                        <l n="1082"> Et jugez par après de votre défiance.</l>
                        <l n="1083"> Commandez que ma main parle aujourd’hui pour moi,</l>
                        <l n="1084"> Que dans le sang du traître elle signe ma foi,</l>
                        <l n="1085"> Et qu’elle fasse voir dans la mort des rebelles,</l>
                        <l n="1086"> Qu’il est de bons sujets, qu’il en est de fidèles.</l>
                        <l n="1087"> Qu’au crime de Flaucat le ciel ait consenti,</l>
                        <l n="1088"> Que tout l’enfer armé se range à son parti,</l>
                        <l n="1089"> Que de tous vos sujets il ait fait des complices,</l>
                        <l n="1090"> Remettez-moi le soin de vos justes supplices ;</l>
                        <l n="1091"> Commandez seulement, et j’irai de ce fer</l>
                        <l n="1092"> L’arracher de la main des dieux et de l’enfer.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT, paraissant. </speaker>
                        <l n="1093"> Ébroin !</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN, portant la main à l’épée. </speaker>
                        <l n="1094"> Ah, seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1095"> Sans forcer leurs puissances,</l>
                        <l n="1096"> Goûtez avec plaisir le fruit de vos vengeances.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1097"> Encor par sa présence irriter mon courroux !</l>
                        <l n="1098"> Immolons... Mais pour toi ce supplice est trop doux ;</l>
                        <l n="1099"> Un bourreau doit frapper cette infâme victime.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1100"> Il ne souillera pas la gloire de mon crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1101"> Quel était ton dessein, traître, ton attentat ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1102"> D’immoler sur le trône un tyran à l’état.</l>
                        <l n="1103"> Ainsi qu’il n’était point de victime plus juste,</l>
                        <l n="1104"> Nous ne pouvions choisir un autel plus auguste,</l>
                        <l n="1105"> Ni la sacrifier avec plus d’ornement.</l>
                        <l n="1106"> Mais enfin le destin en dispose autrement,</l>
                        <l n="1107"> Soit qu’il ait d’autres mains pour ce grand sacrifice,</l>
                        <l n="1108"> Soit qu’il n’ait pu souffrir qu’un si léger supplice</l>
                        <l n="1109"> Ait dérobé ta tête aux rigueurs de ton sort,</l>
                        <l n="1110"> En te laissant périr d’une trop douce mort :</l>
                        <l n="1111"> Mais il veut que ton sang, pour le bien satisfaire,</l>
                        <l n="1112"> Traîne dans le tombeau ton âme sanguinaire,</l>
                        <l n="1113"> Faisant rougir l’état de nous avoir donné</l>
                        <l n="1114"> Au lieu d’un souverain un monstre couronné.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1115"> Triompher de son crime avecque tant d’audace !</l>
                        <l n="1116"> Ne souffrez plus...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1117"> Enfin ma colère se lasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH, varoissant. </speaker>
                        <l n="1118"> Suspendez un arrêt qu’on ne peut prononcer,</l>
                        <l n="1119"> Sans connaître sur qui vous le devez lancer.</l>
                        <l n="1120"> Prince, vous ne savez de ce complot funeste</l>
                        <l n="1121"> Que la moitié du crime ; écoutez-en le reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1122"> Les perfides ainsi disposaient de mon sort ;</l>
                        <l n="1123"> J’étais en leur complot ministre de ma mort,</l>
                        <l n="1124"> Et, par un attentat digne d’une mégère,</l>
                        <l n="1125"> Ministre de la vôtre aux yeux de votre père.</l>
                        <l n="1126"> Ah, traîtres ! ah cruels ! scélérats ! mon trépas</l>
                        <l n="1127"> Pour soûler vos fureurs ne vous suffisait pas !</l>
                        <l n="1128"> Votre crime vouloit avoir quelque justice,</l>
                        <l n="1129"> Et que ma mort passât pour un juste supplice ;</l>
                        <l n="1130"> Que mourant je serais criminel en effet</l>
                        <l n="1131"> D’un crime malheureux que je n’avais pas fait.</l>
                        <l n="1132"> Mais le ciel a voulu que dans ce sacrifice</l>
                        <l n="1133"> Auronte...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1134"> Non, seigneur, il s’est fait injustice,</l>
                        <l n="1135"> S’il a cru se punir d’un si noble dessein.</l>
                        <l n="1136"> Amalon, reconnais quel est ton assassin.</l>
                        <l n="1137"> Il faut lever le masque, et que mon cœur l’affronte.</l>
                        <l n="1138"> Non, non, n’accusez pas Flaucat ni cet Auronte,</l>
                        <l n="1139"> L’un et l’autre pour moi conspirent contre vous :</l>
                        <l n="1140"> Ils empruntent de moi les traits de leur courroux ;</l>
                        <l n="1141"> J’inspire dans leur cœur le feu qui les anime,</l>
                        <l n="1142"> Et, s’ils sont criminels, c’est moi qui fais leur crime,</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1143"> Ô tonnerre ! ô carreau qui vient de me frapper !</l>
                        <l n="1144"> Quoi ! vous, et contre moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1145"> Vous vous laissez tromper ;</l>
                        <l n="1146"> Et ne voyez-vous pas que c’est un artifice</l>
                        <l n="1147"> Par lequel elle veut me tirer du supplice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1148"> Grâce à mon assassin si digne du trépas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1149"> La grâce que je veux, c’est de n’en avoir pas.</l>
                        <l n="1150"> La mort m’est une vie et la vie une peine,</l>
                        <l n="1151"> De la main d’un tyran s’il faut que je la tienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1152"> Orgueilleux criminel, je te rendrais content</l>
                        <l n="1153"> Et te ferais heureux, ingrat, en peu de temps,</l>
                        <l n="1154"> Et saurais te laisser goûter à longue haleine</l>
                        <l n="1155"> Ce bonheur prétendu dans l’aigreur de ta peine,</l>
                        <l n="1156"> Si ta mort ne portait une injuste pitié</l>
                        <l n="1157"> Dans un cœur qui du mien fait une autre moitié.</l>
                        <l n="1158"> Madame, bien qu’il soit hors de grâce et d’excuse,</l>
                        <l n="1159"> Néanmoins...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1160"> Quoi ! souffrir encor qu’il vous abuse !</l>
                        <l n="1161"> Tyran, car il est temps pour vaincre ton erreur,</l>
                        <l n="1162"> Il faut que mon discours s’accorde avec mon cœur,</l>
                        <l n="1163"> Tu te rends vainement crédule à qui t’affronte ;</l>
                        <l n="1164"> Je te le dis encor : Flaucat ni cet Auronte...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1165"> Je t’entends, insolente, et ta langue et ton cœur</l>
                        <l n="1166"> Se sont trop accordés pour vaincre mon erreur.</l>
                        <l n="1167"> J’aimais d’être trompé ; mon esprit doute encore</l>
                        <l n="1168"> D’en concevoir l’horreur en celle que j’adore :</l>
                        <l n="1169"> J’ignore et je le sais, je crois et ne crois point,</l>
                        <l n="1170"> Et mes sens abusés n’écoutent sur ce point</l>
                        <l n="1171"> Que le charme flatteur d’un amour qui conteste</l>
                        <l n="1172"> La vérité qu’il voit et que mon cœur déteste.</l>
                        <l n="1173"> Ombres que je chéris, douces perplexités,</l>
                        <l n="1174"> Fantômes de l’erreur, en vain vous me flattez.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1175"> La vertu, dont l’éclat brille quand on l’accable,</l>
                        <l n="1176"> Peut faire des jaloux sans en être coupable.</l>
                        <l n="1177"> Si l’on est criminel pour donner de l’amour,</l>
                        <l n="1178"> Otez tous les objets que nous offre le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1179"> Que ton discours me plaît ! que mon esprit malade</l>
                        <l n="1180"> Croirait facilement ce qu’on lui persuade,</l>
                        <l n="1181"> Si...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1182"> Si mon cœur, tyran, pouvait se démentir</l>
                        <l n="1183"> Jusqu’à dissimuler un lâche repentir.</l>
                        <l n="1184"> Apprends donc, car je veux te rendre ce service,</l>
                        <l n="1185"> Afin que ta fureur s’irrite à mon supplice,</l>
                        <l n="1186"> Apprends qui t’a trompé ; qu’avant de recevoir</l>
                        <l n="1187"> L’horreur que ton amour m’avait fait concevoir,</l>
                        <l n="1188"> Longtemps auparavant nos flammes étaient nées,</l>
                        <l n="1189"> Et nos pères déjà les auraient couronnées,</l>
                        <l n="1190"> Si l’enfer n’eût porté notre flamme au tombeau,</l>
                        <l n="1191"> Pour allumer ton cœur d’un funeste flambeau.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1192"> Vous avez entendu la cause de mon crime ;</l>
                        <l n="1193"> Et qui jugera bien de l’ardeur qui m’anime,</l>
                        <l n="1194"> Trouvera que je suis criminel en effet,</l>
                        <l n="1195"> De l’avoir entrepris et ne l’avoir pas fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1196"> Va, je t’en punirai. J’entreprends sa vengeance :</l>
                        <l n="1197"> Conserve pour tantôt cette fière insolence.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1198"> Penses-tu séparer mon sort d’avec le sien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1199"> Je veux rompre, madame, un funeste lien</l>
                        <l n="1200"> Qui vous tient attachée au crime d’un rebelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1201"> Tu crois jusqu’à ce point me rendre criminelle ?</l>
                        <l n="1202"> Quoi ! pour tirer de lui mon supplice et ma mort,</l>
                        <l n="1203"> N’ai-je point de parole et de terme assez fort ?</l>
                        <l n="1204"> Apprends que si ta main m’empêche de le suivre,</l>
                        <l n="1205"> Qu’un moment après lui tu m’obliges de vivre,</l>
                        <l n="1206"> J’emploierai contre toi ce funeste moment,</l>
                        <l n="1207"> Afin de me venger et venger un amant.</l>
                        <l n="1208"> Qui t’a déjà trompé te pourra bien séduire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1209"> Oui, mais pour vous ôter le loisir de me nuire,</l>
                        <l n="1210"> En une heure, madame, enfin résolvez-vous</l>
                        <l n="1211"> De me craindre en tyran ou m’aimer en époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1212"> De t’aimer ou te craindre il me fut impossible :</l>
                        <l n="1213"> Mais s’il te faut choisir pour tyran inflexible,</l>
                        <l n="1214"> Frappe, frappe, tyran, et ne m’épargne pas,</l>
                        <l n="1215"> Rends-toi digne du choix que je fais de ton bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1216"> À qui voudrait mourir la mort est un délice :</l>
                        <l n="1217"> Mais il faut vous punir par un autre supplice.</l>
                        <l n="1218"> Couple ingrat, puisqu’enfin il n’est pour vous punir</l>
                        <l n="1219"> De supplice plus grand que de vous désunir,</l>
                        <l n="1220"> Que l’un soit mis à mort, et que l’autre survive.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1221"> Tu me condamne ainsi à mourir toute vive.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1222"> De ma part ordonnez qu’il soit en sûreté.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1223"> Ô rigoureux supplice !</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1224"> Ô douce cruauté !</l>
                        <l n="1225"> Favorable sentence !</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1226"> Ô sentence cruelle !</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1227"> Vivez, vivez, madame.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH, aux pieds d’Amalon. </speaker>
                        <l n="1228"> Ah ! seigneur, j’en appelle...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1229"> À qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1230"> Si vous m’aimez, à vous-même, seigneur,</l>
                        <l n="1231"> À vous de qui l’amour me donne de l’horreur,</l>
                        <l n="1232"> À vous dont je voudrais pouvoir être haïe ;</l>
                        <l n="1233"> Car enfin c’est assez que mon cœur s’humilie,</l>
                        <l n="1234"> C’est assez qu’à vos pieds vous me voyiez porter</l>
                        <l n="1235"> Cet orgueil généreux où l’on m’a vu monter.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1236"> Je m’étonne en effet que cette âme si fière</l>
                        <l n="1237"> Du haut de son orgueil descende à la prière.</l>
                        <l n="1238"> Ce n’est pas peu pour moi d’avoir pu la troubler,</l>
                        <l n="1239"> Et trouvé le moyen de la faire trembler.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1240"> S’il vous demeure encor quelque vaine espérance,</l>
                        <l n="1241"> Souffrez que contre vous j’en fasse la défense :</l>
                        <l n="1242"> Ce n’est pas le moyen de me faire changer,</l>
                        <l n="1243"> De me laisser la mort de Flaucat à venger.</l>
                        <l n="1244"> Si je puis à vos vœux être moins inhumaine,</l>
                        <l n="1245"> Épargnez, épargnez cet objet à ma haine,</l>
                        <l n="1246"> Ou faites qu’en mourant je cesse de haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1247"> À mon propre ennemi dussé-je me trahir,</l>
                        <l n="1248"> Et creuser sous mes pas un affreux cimetière,</l>
                        <l n="1249"> Je mets entre vos mains sa grâce toute entière :</l>
                        <l n="1250"> Il vit si vous voulez ; mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1251"> Pour un si grand bien,</l>
                        <l n="1252"> Je puis tout vous promettre et ne vous tenir rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1253"> Ce serait abaisser sa valeur à l’extrême,</l>
                        <l n="1254"> De lui vouloir donner d’autre prix que soi-même.</l>
                        <l n="1255"> Adieu, résolvez-vous de me donner la main,</l>
                        <l n="1256"> Ou de voir et ce fer et la mienne en son sein.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous, excepté Judith.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH, seule. </speaker>
                        <l n="1257"> C’est vouloir me l’ôter alors qu’on me le donne,</l>
                        <l n="1258"> L’assassiner en moi lorsque tu lui pardonne.</l>
                        <l n="1259"> Tyran, reprends tes dons : il mourrait plus en moi</l>
                        <l n="1260"> Et plus sensiblement qu’il ne ferait en soi.</l>
                        <l n="1261"> Tu crois nous séparer, mais en vain tu l’espère.</l>
                        <l n="1262"> Je l’avoue, il est vrai, ton arrêt l’eût pu faire,</l>
                        <l n="1263"> Si, m’obligeant de vivre afin de me punir,</l>
                        <l n="1264"> Il pouvait aussi bien m’empêcher de mourir.</l>
            <stage><em>Elle tire un poignard.</em></stage>
                        <l n="1265"> Ma mort est en mes mains, et sans que je l’attende</l>
                        <l n="1266"> Ce fer me peut donner ce que je te demande,</l>
                        <l n="1267"> Et ma vertu me rend maîtresse de mes jours,</l>
                        <l n="1268"> S’il faut pour mon honneur en retrancher le cours.</l>
                        <l n="1269"> Dieu, qui des chastes corps avez formé vos temples,</l>
                        <l n="1270"> Présentez à mes yeux ces généreux exemples</l>
                        <l n="1271"> Et ces mâles esprits qu’une chrétienne ardeur</l>
                        <l n="1272"> Obligea d’immoler leur vie à leur pudeur ;</l>
                        <l n="1273"> Et, si l’on me contraint de l’immoler au crime</l>
                        <l n="1274"> Permettez que j’en sois le prêtre et la victime.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE, seul </speaker>
                        <l n="1275"> Désirs ambitieux, trompeuses vanités,</l>
                        <l n="1276"> Espérance frivole, apparentes clartés,</l>
                        <l n="1277"> Cessez, cessez enfin de me vouloir surprendre ;</l>
                        <l n="1278"> Vos appas mensongers n’ont plus rien à prétendre</l>
                        <l n="1279"> Je vous ai donné tout, il ne me reste plus</l>
                        <l n="1280"> Que les vives douleurs des regrets superflus.</l>
                        <l n="1281"> Brutales passions, rendez par votre fuite</l>
                        <l n="1282"> Le calme et la douceur à mon âme séduite,</l>
                        <l n="1283"> Et qu’il me soit permis de punir mon forfait</l>
                        <l n="1284"> Par la vue et l’horreur du crime que j’ai fait.</l>
                        <l n="1285"> Sentiments paternels, nature que j’outrage,</l>
                        <l n="1286"> Tendresse, c’est à vous de m’en offrir l’image ;</l>
                        <l n="1287"> Dissipez les brouillards et brisez le rideau</l>
                        <l n="1288"> Qui m’empêche de voir ce funeste tableau ;</l>
                        <l n="1289"> Aigrissez les remords de vos justes atteintes,</l>
                        <l n="1290"> Pour déchirer un cœur qui vous aurait éteintes,</l>
                        <l n="1291"> Qui, pour n’écouter plus votre secrète voix,</l>
                        <l n="1292"> D’un infâme intérêt s’était formé des lois.</l>
                        <l n="1293"> Chère fille ! ah ! ce nom me reproche mon crime,</l>
                        <l n="1294"> Quoi ! ton père a souffert que tu sois la victime,</l>
                        <l n="1295"> L’objet des passions d’un tyran inhumain !</l>
                        <l n="1296"> Bien plus, pour t’immoler je lui tenais la main,</l>
                        <l n="1297"> Je t’ai vu sans horreur gémir dessous la chaîne :</l>
                        <l n="1298"> Ta générosité me donnait de la peine ;</l>
                        <l n="1299"> Fille trop généreuse, esprit par trop constant,</l>
                        <l n="1300"> Je ne t’ai pas donné ce courage innocent.</l>
                        <l n="1301"> Je ne puis rien prétendre aux droits de ta naissance :</l>
                        <l n="1302"> L’abus que j’en ai fait m’en ôte la puissance ;</l>
                        <l n="1303"> Tu ne me dois plus rien, j’ai tout abandonné,</l>
                        <l n="1304"> Et je t’ai plus ôté que je ne t’ai donné.</l>
                        <l n="1305"> N’entends plus désormais ni nature ni père,</l>
                        <l n="1306"> Et puisque ta vertu t’a servi d’une mère,</l>
                        <l n="1307"> Va, qu’elle soit ton père et ton conseil aussi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1308"> Comte, fort à propos je vous rencontre ici,</l>
                        <l n="1309"> Pour empêcher l’effet de ce triste hyménée.</l>
                        <l n="1310"> Autour de ce palais j’ai rangé mon armée.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1311"> Ah ! prince, à vos genoux un père malheureux...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1312"> Dites, dites, plutôt un père trop heureux</l>
                        <l n="1313"> D’avoir pu mettre au jour une illustre amazone.</l>
                        <l n="1314"> Votre fille en effet était digne du trône ;</l>
                        <l n="1315"> Son courage a fait voir qu’après ce premier rang,</l>
                        <l n="1316"> Pour pouvoir l’égaler il n’est rien d’assez grand,</l>
                        <l n="1317"> Et votre ambition, quoiqu’elle fût injuste,</l>
                        <l n="1318"> Avait dans son erreur quelque chose de juste.</l>
                        <l n="1319"> Cet infâme intérêt qui pour lors vous flattait,</l>
                        <l n="1320"> Briguait pour la vertu ce qu’elle méritait.</l>
                        <l n="1321"> Mais le ciel ne veut pas que le crime et la honte</l>
                        <l n="1322"> Lui servent de degrés quand au trône elle monte :</l>
                        <l n="1323"> Quand elle veut régner, ce n’est pas de leur main</l>
                        <l n="1324"> Qu’elle en veut recevoir le pouvoir souverain.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1325"> Vous le savez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1326"> Je suis le témoin oculaire</l>
                        <l n="1327"> Qu’une fille, rebelle aux désirs de son père,</l>
                        <l n="1328"> Refuse d’écouter un amour suborneur</l>
                        <l n="1329"> Dont le duc veut souiller sa couche et son honneur,</l>
                        <l n="1330"> Et je viens me ranger du parti des rebelles</l>
                        <l n="1331"> Pour éteindre chez vous ces flammes criminelles.</l>
                        <l n="1332"> Je combats contre vous pour vous rendre vainqueurs,</l>
                        <l n="1333"> Et n’en suis séparé que pour joindre vos cœurs,</l>
                        <l n="1334"> Éteindre ce flambeau dont la flamme suffoque</l>
                        <l n="1335"> Le feu saint et sacré d’un amour réciproque,</l>
                        <l n="1336"> Et rétablir ma sœur au lit de son époux,</l>
                        <l n="1337"> Vous rendre à votre fille, et votre fille à vous ;</l>
                        <l n="1338"> Sinon je saurai bien faire agir ma puissance,</l>
                        <l n="1339"> Et châtier le duc de sa haute insolence,</l>
                        <l n="1340"> Qui bannit la duchesse et corrompt la vertu.</l>
                        <l n="1341"> Je viens pour soutenir leur courage abattu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1342"> Elle-même, seigneur, vous parle par ma bouche.</l>
                        <l n="1343"> Si parmi son malheur sa constance vous touche,</l>
                        <l n="1344"> Pour elle contre moi j’implore votre main,</l>
                        <l n="1345"> Et deviens avocat de tyran inhumain.</l>
                        <l n="1346"> Écoutez à vos pieds la voix de l’innocence</l>
                        <l n="1347"> Qui veut qu’un scélérat embrasse sa défense,</l>
                        <l n="1348"> Et que, pour s’expliquer dans son ressentiment,</l>
                        <l n="1349"> La voix même du crime en soit le truchement.</l>
                        <l n="1350"> Criminel et témoin, mon juge et ma partie,</l>
                        <l n="1351"> N’attendez pas ici que je me justifie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1352"> Comte, je vois déjà que l’amour paternel</l>
                        <l n="1353"> S’est lui-même vengé contre son criminel.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1354"> Mais il ne suffit pas, pour en laver la tache,</l>
                        <l n="1355"> Qu’un reproche inutile à mon âme s’attache.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1356"> Quiconque se repent se punit à demi.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1357"> Seigneur, souvenez-vous d’agir en ennemi,</l>
                        <l n="1358"> Et ne permettez pas qu’une indigne clémence</l>
                        <l n="1359"> De ceux que vous vengez trahisse la défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1360"> Pour venger votre fille il ne faut qu’un remord ;</l>
                        <l n="1361"> Elle croit l’être assez si vous l’aimez encor.</l>
                        <l n="1362"> Un peu d’ambition forçant votre colère</l>
                        <l n="1363"> Semblait vous la ravir et lui ravir un père ;</l>
                        <l n="1364"> Rendez-vous l’un à l’autre, et tous deux permettez</l>
                        <l n="1365"> Qu’un meilleur sentiment vous ait ressuscités.</l>
                        <l n="1366"> Si vous êtes jaloux de punir votre haine,</l>
                        <l n="1367"> Augmentant votre amour, redoublez en la peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1368"> Il est bien doux d’aimer à qui ne peut haïr.</l>
                        <l n="1369"> La nature en nos cœurs ne saurait se trahir.</l>
                        <l n="1370"> Non, la haine n’est pas le crime qui m’accuse :</l>
                        <l n="1371"> Pour me mieux condamner, souffrez que je m’excuse.</l>
                        <l n="1372"> Lorsque j’avais les yeux et le cœur d’un tyran,</l>
                        <l n="1373"> J’avais un cœur de père ainsi qu’auparavant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND, LÉVIGILDE, ADÉLAIRE, ÉBROIN </speaker>
            <stage><em>On entend du bruit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1374"> Mais qu’est-ce que j’entends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN, derrière le théâtre. </speaker>
                        <l n="1375"> Qu’on épargne sa vie,</l>
                        <l n="1376"> Soldats.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON, derrière le théâtre. </speaker>
                        <l n="1377"> Hélas ! je meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#les-gardes">
            <speaker> LES GARDES, derrière le théâtre. </speaker>
                        <l n="1378"> Ô dieux ! quelle infamie !</l>
                        <l n="1379"> Une femme !</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN, l’épée à la main. </speaker>
                        <l n="1380"> Arrêtez, madame, revenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1381"> Ébroin !</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1382"> Dieux ! que vois-je ! Ah ! seigneur, pardonnez,</l>
                        <l n="1383"> Souffrez qu’à vos genoux mon âme rassurée</l>
                        <l n="1384"> Rentre dans le respect dont elle est égarée.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1385"> Cesse de t’étonner, et fais que promptement</l>
                        <l n="1386"> Nous sortions avec toi de ton étonnement.</l>
                        <l n="1387"> Dis, qu’est-il arrivé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1388"> Le duc à l’agonie,</l>
                        <l n="1389"> Frappé d’un coup mortel, rend le sang et la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1390"> Ah, traîtres ! nos palais ne sont pas assurés,</l>
                        <l n="1391"> Pour éviter les coups que vous nous préparez.</l>
                        <l n="1392"> Mes soldats auraient-ils, sans attendre mon ordre,</l>
                        <l n="1393"> Par un zèle indiscret causé tout ce désordre ?</l>
                        <l n="1394"> Ah ! ma sœur, punissez cet amour fraternel</l>
                        <l n="1395"> Qui voulant vous venger devient si criminel,</l>
                        <l n="1396"> Et pour vous secourir cause votre ruine.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1397"> Seigneur, vous connaîtrez le bras qui l’assassine.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1398"> Mais quoi ! le traître enfin vous est-il échappé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1399"> Bien plus : vous baiserez la main qui l’a frappé ;</l>
                        <l n="1400"> Bien loin de la blâmer elle aura votre estime</l>
                        <l n="1401"> Quand vous aurez appris l’auteur d’un si beau crime.</l>
                        <l n="1402"> C’est la fille du comte.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1403"> Ô dieux ! que me dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1404"> Elle-même, seigneur, ou plutôt sa vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1405"> Quel que soit son mérite, épargne sa louange ;</l>
                        <l n="1406"> Ne brave pas un sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1407"> Qui presse qu’on le venge.</l>
                        <l n="1408"> Oui, seigneur, vous devez en écouter la voix :</l>
                        <l n="1409"> Mais du sang qu’il lui faut faites un digne choix,</l>
                        <l n="1410"> Et, de peur de venger un crime par un crime,</l>
                        <l n="1411"> Faire d’un innocent une injuste victime,</l>
                        <l n="1412"> N’épargnez point le mien à laver un forfait</l>
                        <l n="1413"> Qu’on ne peut condamner en celle qui l’a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1414"> Oui, comte, il est bien vrai ; ce crime, quand j’y pense,</l>
                        <l n="1415"> Au lieu de l’accuser, prêche son innocence.</l>
                        <l n="1416"> Mais dois-je l’excuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1417"> Il n’en est pas besoin,</l>
                        <l n="1418"> Seigneur ; son ennemi lui-même en a pris soin :</l>
                        <l n="1419"> Le duc pour la punir ne veut point d’autre juge</l>
                        <l n="1420"> Que celui qui voudra lui servir de refuge ;</l>
                        <l n="1421"> Et ne sais qui des deux doit le plus étonner,</l>
                        <l n="1422"> De l’une à se défendre et l’autre à pardonner.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1423"> J’ai peine à te comprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1424"> Et c’est une merveille</l>
                        <l n="1425"> Dont les siècles passés n’eurent point de pareille.</l>
                        <l n="1426"> Amalon, ennuyé de voir tant de vertu</l>
                        <l n="1427"> Dans un cœur qu’il avait si souvent combattu,</l>
                        <l n="1428"> Donne à sa passion un pouvoir tyrannique,</l>
                        <l n="1429"> S’abandonne aux ardeurs d’une flamme impudique,</l>
                        <l n="1430"> Et, pour faire passer ses désirs pour des lois,</l>
                        <l n="1431"> Il se fait leur esclave et s’en forme des rois.</l>
                        <l n="1432"> Il commande à ses gens de recevoir les ordres,</l>
                        <l n="1433"> Et n’en trouve que trop qui flattent ses désordres.</l>
                        <l n="1434"> Elle, sans s’étonner, d’un visage serein,</l>
                        <l n="1435"> « Çà, dit-elle, tenant un poignard sur son sein,</l>
                        <l n="1436"> « Soldats, si j’embrasai le cœur de votre maître,</l>
                        <l n="1437"> « Qu’il éteigne en mon sang le feu que j’ai fait naître, »</l>
                        <l n="1438"> Et, sans perdre de temps, elle...</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1439"> Ô dieux ! c’en est donc fait,</l>
                        <l n="1440"> Elle est donc morte aussi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1441"> Le coup fut sans effet.</l>
                        <l n="1442"> Dieu, qui le destinait pour une autre victime,</l>
                        <l n="1443"> Voulut en la sauvant nous épargner un crime.</l>
                        <l n="1444"> Comme pour redoubler elle haussait le bras,</l>
                        <l n="1445"> Le poignard fut saisi par un de nos soldats :</l>
                        <l n="1446"> Lors, sans aucun secours, se voyant désarmée,</l>
                        <l n="1447"> Soudain entre leurs mains elle tombe pâmée,</l>
                        <l n="1448"> Et, par le contrecoup d’un mortel déplaisir,</l>
                        <l n="1449"> Elle meurt de regret de n’avoir pu mourir.</l>
                        <l n="1450"> Il semble qu’en son cœur la douleur meurtrière</l>
                        <l n="1451"> Veuille punir le bras d’un coup qu’il n’a pu faire,</l>
                        <l n="1452"> Et porter en son sein un glaive plus perçant</l>
                        <l n="1453"> Que celui qu’elle avait voulu teindre en son sang.</l>
                        <l n="1454"> Touché sensiblement d’un si triste spectacle,</l>
                        <l n="1455"> J’en détourne les yeux, n’y pouvant mettre obstacle ;</l>
                        <l n="1456"> Mais à peine eus-je fait deux pas hors du palais,</l>
                        <l n="1457"> Que j’y fus rappelé par le bruit des valets.</l>
                        <l n="1458"> Tout le monde, effrayé d’une alarme soudaine,</l>
                        <l n="1459"> Accourt de toutes parts en la chambre prochaine.</l>
                        <l n="1460"> J’entre, mais le premier des objets que j’y vois</l>
                        <l n="1461"> C’est un ruisseau de sang, et le duc aux abois.</l>
                        <l n="1462"> Je le vois ; mais, hélas ! il était sans figure,</l>
                        <l n="1463"> Sous le bouillon sanglant d’une triste blessure ;</l>
                        <l n="1464"> On ne remarquait plus en ses traits effacés</l>
                        <l n="1465"> Qu’un amas de cerveau, de sang et d’os froissés.</l>
                        <l n="1466"> « Ébroin », me dit-il, entr’ouvrant la paupière,</l>
                        <l n="1467"> Puis, arrêtant sur moi ce reste de lumière,</l>
                        <l n="1468"> « Avant que de périr si tu veux me venger,</l>
                        <l n="1469"> « Sauve mon assassin, sauve-la du danger.</l>
                        <l n="1470"> « Ma main dedans mon sang aurait signé sa grâce,</l>
                        <l n="1471"> « Si la mort n’y portait une éternelle glace.</l>
                        <l n="1472"> « Tu me répondras d’elle. »</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1473"> Ô prince généreux !</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1474"> Je cours et j’obéis promptement à ses vœux.</l>
                        <l n="1475"> D’une divine ardeur je la vois transportée</l>
                        <l n="1476"> Soutenir les efforts d’une troupe irritée,</l>
                        <l n="1477"> Et se faire un passage au travers des soldats</l>
                        <l n="1478"> Que son bras glorieux terrassait sur ses pas,</l>
                        <l n="1479"> De ce même instrument, de cette même épée,</l>
                        <l n="1480"> Dans le sang de leur maître encor toute trempée.</l>
                        <l n="1481"> Ses yeux tout enflammés jetaient de toutes parts</l>
                        <l n="1482"> Autant de coups mortels qu’ils lançaient de regards.</l>
                        <l n="1483"> Dieu, qui l’avait ravie au crime de l’inceste,</l>
                        <l n="1484"> Répand sur son visage une flamme céleste</l>
                        <l n="1485"> Dont il forme autour d’elle un rempart éclatant,</l>
                        <l n="1486"> Et fait de chaque trait un glaive étincelant.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1487"> Merveille de nos jours ! ô constance inouïe !</l>
                        <l n="1488"> Que devint-elle enfin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ébroin">
            <speaker> ÉBROIN. </speaker>
                        <l n="1489"> Je l’avais poursuivie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1490"> Ah ! seigneur, empêchez ma fille de périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1491"> Allez, et vous aussi courez la secourir.</l>
                        <l n="1492"> Ébroin, de ma part revoyez votre maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1493"> Ah ! seigneur, je la vois, elle vient de paraître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH, aux pieds de Sigismond, avec une épée ensanglantée. </speaker>
                        <l n="1494"> Seigneur, je ne viens pas, après un tel forfait,</l>
                        <l n="1495"> Chercher l’impunité du crime que j’ai fait.</l>
                        <l n="1496"> Que pourrais-je espérer, que pourrais-je prétendre,</l>
                        <l n="1497"> Toute teinte du sang que je viens de répandre ?</l>
                        <l n="1498"> Non, la voix de ce sang encore tout fumant,</l>
                        <l n="1499"> Pour ne la pas ouïr, parle trop hautement.</l>
                        <l n="1500"> Ces funestes objets, dans leur triste silence,</l>
                        <l n="1501"> M’accusant à vos yeux prononcent la sentence.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1502"> Ah ! ma fille, ôte-moi, détourne de mes yeux</l>
                        <l n="1503"> Ce funeste instrument d’un crime glorieux.</l>
                        <l n="1504"> Le sang dont il est teint...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1505"> Vous presse et vous conjure</l>
                        <l n="1506"> D’effacer dans le mien cette triste teinture.</l>
                        <l n="1507"> Il ne me reste plus que la main d’un bourreau :</l>
                        <l n="1508"> Je porte à vos genoux ma tête et le couteau.</l>
                        <l n="1509"> Oui, seigneur, ce couteau, cette lame innocente,</l>
                        <l n="1510"> De la mort de son maître encor toute fumante,</l>
                        <l n="1511"> N’attend plus qu’on la pousse et qu’on la fasse agir</l>
                        <l n="1512"> Pour se laver d’un sang dont je la fais rougir.</l>
                        <l n="1513"> Qu’elle se plonge au mien pour en être purgée ;</l>
                        <l n="1514"> Qu’elle venge son maître après m’avoir vengée.</l>
                        <l n="1515"> Puis-je lui refuser, après un tel bienfait,</l>
                        <l n="1516"> De la laver ici du crime que j’ai fait ?</l>
                        <l n="1517"> Entrer dans le cercueil avecque tant de gloire,</l>
                        <l n="1518"> C’est entrer dans le port sur un char de victoire.</l>
                        <l n="1519"> J’aurais déjà cueilli de ce bras criminel,</l>
                        <l n="1520"> Au milieu des cyprès un laurier éternel,</l>
                        <l n="1521"> Si le ciel, arrêtant le coup du sacrifice,</l>
                        <l n="1522"> De ses justes arrêts ne m’eût rendu complice.</l>
                        <l n="1523"> Je me croyais victime, et Dieu, dans son dessein,</l>
                        <l n="1524"> Pour en frapper un autre avait choisi ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1525"> Mais Amalon est mort, il faut lui satisfaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1526"> Seigneur, vengez-le donc, mais en juge sévère.</l>
                        <l n="1527"> Quelque tourment sur moi que l’on veuille essayer,</l>
                        <l n="1528"> S’il ne faut que du sang, j’ai trop de quoi payer.</l>
                        <l n="1529"> Ce sein, où les affronts n’ont pu trouver de place,</l>
                        <l n="1530"> Recevra tous vos coups comme des coups de grâce.</l>
                        <l n="1531"> Mais afin que ma peine égale mes forfaits,</l>
                        <l n="1532"> Seigneur, vous a-t-on dit tous les maux que j’ai faits ?</l>
                        <l n="1533"> Savez-vous qu’Amalon n’est pas mon plus grand crime,</l>
                        <l n="1534"> Qu’il est de ma fureur la plus juste victime,</l>
                        <l n="1535"> Qu’Auronte empoisonné, que Flaucat... Ô penser !</l>
                        <l n="1536"> Ô glaive de douleur qui vient de me blesser !</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1537"> Sèche tes pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1538"> Hélas ! ces pleurs qui m’ont trahie</l>
                        <l n="1539"> Vous ont-ils déjà fait, de juge et de partie,</l>
                        <l n="1540"> L’avocat de mes jours et mon consolateur ?</l>
                        <l n="1541"> Ah ! ne regardez plus ce visage flatteur.</l>
                        <l n="1542"> Mon cœur, en ce moment que je pleure et soupire,</l>
                        <l n="1543"> Reproche à ma douleur d’avoir pris trop d’empire.</l>
                        <l n="1544"> Fallait-il me trahir, faible ressentiment,</l>
                        <l n="1545"> Et corrompre celui qui vengeait un amant ?</l>
                        <l n="1546"> Flaucat, je te trahis ; qui sera ton refuge ?</l>
                        <l n="1547"> Puis-je vivre...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1548"> Amalon en veut être le juge :</l>
                        <l n="1549"> Refusez-vous l’arrêt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1550"> J’ai lieu de le bénir.</l>
                        <l n="1551"> S’il nous a séparés il va nous réunir.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1552"> Dans le lit de la mort il vous a condamnée.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1553"> À quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1554"> De vivre heureuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1555"> À vivre infortunée.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1556"> Il a dedans son sang signé votre pardon.</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1557"> À qui voudrait mourir la vie est-elle un don ?</l>
                        <l n="1558"> Il se venge en effet encore après sa chute,</l>
                        <l n="1559"> Encore après sa mort le duc nous persécute :</l>
                        <l n="1560"> Pour déchirer nos cœurs et rompre un nœud si beau,</l>
                        <l n="1561"> Il laisse l’une en vie et met l’autre au tombeau.</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1562"> Prince, enfin Amalon vit encore, et désire...</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1563"> Il vit !</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1564"> Lui-même encor m’a chargé de vous dire...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1565"> Il vit ! Ô Dieu !</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1566"> Que Dieu tient et suspend son sort...</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1567"> Malheureuse ! mon bras n’a fait qu’un vain effort !</l>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1568"> Pour rendre entre vos bras le moment qui lui reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1569"> Dieux, arrêtez le cours d’un moment si funeste !</l>
                </sp>
        <sp who="#judith">
            <speaker> JUDITH. </speaker>
                        <l n="1570"> Ah ! seigneur, mon honneur est encore en danger,</l>
                        <l n="1571"> Et le sang de Flaucat est encore à venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1572"> L’un est en assurance, éloigne ces alarmes :</l>
                        <l n="1573"> Et pour l’autre son sang est content de tes larmes.</l>
                        <l n="1574"> Comte, conduisez-la : consolez-vous tous deux.</l>
                        <l n="1575"> N’obligez point le prince à vous voir en ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#lévigilde">
            <speaker> LÉVIGILDE. </speaker>
                        <l n="1576"> Grand prince, les bontés dont vous comblez un père</l>
                        <l n="1577"> Ne me permettent pas de sentir ma misère.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE. </speaker>
                        <l n="1578"> Seigneur, vous ignorez que Flaucat vit aussi,</l>
                        <l n="1579"> Qu’Auronte n’est pas mort. Mais, seigneur, les voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1580"> Quoi ! sur ses ennemis ! entre les bras d’Auronte !</l>
                        <l n="1581"> Flaucat à ses côtés !</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1582"> Grand prince, si la honte,</l>
                        <l n="1583"> Si la confusion de paraître à vos yeux,</l>
                        <l n="1584"> N’était le châtiment qu’il ordonne à tous deux,</l>
                        <l n="1585"> L’un et l’autre...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1586"> Flaucat, tu tiens mal ta parole.</l>
                        <l n="1587"> N’interromps pas la voix d’une âme qui s’envole,</l>
                        <l n="1588"> Qui, prête de partir, n’a plus qu’un seul instant,</l>
                        <l n="1589"> Qu’un soupir pour gagner la gloire qui l’attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1590"> Ah, mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1591"> Seigneur, cet état misérable</l>
                        <l n="1592"> Tire de votre cœur des regrets superflus.</l>
                        <l n="1593"> Ah ! ce n’est pas celui qui me rend déplorable,</l>
                        <l n="1594"> Et que votre pitié doit regretter le plus.</l>
                        <l n="1595"> Ce sang qui de mon corps s’écoule avec ma vie,</l>
                        <l n="1596"> Dont le cours semble sous mes pas</l>
                        <l n="1597"> Chercher le lieu de mon trépas,</l>
                        <l n="1598"> N’est que l’ombre des maux dont ma fin est suivie.</l>
                        <l n="1599"> Douleurs dont mon âme est remplie !</l>
                        <l n="1600"> C’est le coup que je sens et que l’on ne voit pas.</l>
                        <l n="1601"> Quelques affreux tableaux que la parque présente,</l>
                        <l n="1602"> Je puis l’envisager d’un œil indifférent.</l>
                        <l n="1603"> Je lui vois moissonner sans aucune épouvante</l>
                        <l n="1604"> La fleur de ma jeunesse au fort de son printemps.</l>
                        <l n="1605"> Je sais que ce bandeau qui nous rend tant illustres,</l>
                        <l n="1606"> N’est plus que le jouet du sort,</l>
                        <l n="1607"> Que ma pourpre est un drap de mort,</l>
                        <l n="1608"> Que mon trône, entouré de l’éclat des balustres,</l>
                        <l n="1609"> N’a point de brillant ni de lustres,</l>
                        <l n="1610"> Que pour orner la pompe et le char de la mort.</l>
                        <l n="1611"> Enfants de nos tombeaux, vivante pourriture,</l>
                        <l n="1612"> Vers qui naissez d’un père en qui tout se détruit,</l>
                        <l n="1613"> Que ma mort fera vivre et prendre nourriture</l>
                        <l n="1614"> Du débris de ce corps qui vous aura produit ;</l>
                        <l n="1615"> Hélas ! quoique mes sens à mes tristes pensées</l>
                        <l n="1616"> En aient représenté l’horreur,</l>
                        <l n="1617"> Que ces vers qui rongent mon cœur,</l>
                        <l n="1618"> Et qui naissent du sein des voluptés passées,</l>
                        <l n="1619"> Les ont plus vivement blessées !</l>
                        <l n="1620"> Que vous êtes amers, enfants de la douceur !</l>
                        <l n="1621"> Sacrés épanchements, larmes ensanglantées</l>
                        <l n="1622"> De mon âme qui coule et se fond toute en eau,</l>
                        <l n="1623"> Si, pénétrant le sein des nues irritées,</l>
                        <l n="1624"> Vous avez le pouvoir d’éteindre leur carreau ;</l>
                        <l n="1625"> Grand Dieu, si de tes mains les peines embrasées,</l>
                        <l n="1626"> Pour le supplice des mortels,</l>
                        <l n="1627"> Tombent au pied de nos autels</l>
                        <l n="1628"> Quand tu vois de nos cœurs ces aimables rosées,</l>
                        <l n="1629"> Noie en celles que j’ai versées</l>
                        <l n="1630"> Le trop juste courroux de tes yeux immortels.</l>
                        <l n="1631"> Mon frère, si les rois sont l’image vivante</l>
                        <l n="1632"> De ce Dieu dont nos pleurs éteignent le courroux,</l>
                        <l n="1633"> Permettez que ma voix ne soit pas moins puissante,</l>
                        <l n="1634"> Pour obtenir ici ce que je veux de vous.</l>
                        <l n="1635"> Considérez ma mort comme un juste supplice,</l>
                        <l n="1636"> Et respectez dans son auteur</l>
                        <l n="1637"> La puissance d’un Dieu vengeur,</l>
                        <l n="1638"> Qui de tous leurs desseins s’était rendu complice ;</l>
                        <l n="1639"> Et que la victime périsse,</l>
                        <l n="1640"> Sans offenser la main du sacrificateur.</l>
                        <l n="1641"> Ils sont tous innocents, moi seul je suis coupable ;</l>
                        <l n="1642"> Laissez un criminel.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1643"> Que vois-je, misérable !</l>
                        <l n="1644"> Madame, si ce sang pouvait parler pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE, croyant que son frère avait blessé son mari. </speaker>
                        <l n="1645"> Ô spectacle sanglant ! cher époux, est-ce toi ?</l>
                        <l n="1646"> Éclate, ma douleur ; il n’est rien qui retienne</l>
                        <l n="1647"> Le pieux sentiment de ton amour chrétienne.</l>
                        <l n="1648"> Lorsque dans un époux j’avais un ennemi,</l>
                        <l n="1649"> Ma colère pour lui ne parlait qu’à demi ;</l>
                        <l n="1650"> Mon frère avait surpris la moitié de mon âme ;</l>
                        <l n="1651"> Une sœur arrêtait le devoir d’une femme,</l>
                        <l n="1652"> Et, croyant que le temps rejoindrait dans mon cœur</l>
                        <l n="1653"> Le frère avec l’époux, la femme avec la sœur,</l>
                        <l n="1654"> Entre les deux partis une vaine espérance</l>
                        <l n="1655"> Suspendait les désirs d’une juste vengeance ;</l>
                        <l n="1656"> J’écoutais un peu moins la voix de la douleur,</l>
                        <l n="1657"> Voyant en mon époux des yeux pleins de rigueur :</l>
                        <l n="1658"> Mais enfin, ce qu’en lui le temps aurait dû faire,</l>
                        <l n="1659"> La mort vient d’effacer ce visage sévère,</l>
                        <l n="1660"> Et le ciel irrité ne me donne secours</l>
                        <l n="1661"> Que par le coup fatal dont il tranche ses jours.</l>
                        <l n="1662"> Je te vois, cher époux, et cette marque obscure,</l>
                        <l n="1663"> Qui trahissait en toi l’amour et la nature,</l>
                        <l n="1664"> Découvre, mais trop tard, sur ce front languissant,</l>
                        <l n="1665"> Lorsque tu vas mourir, ton amour renaissant ;</l>
                        <l n="1666"> Je le vois, j’aperçois dans le cours de ces larmes</l>
                        <l n="1667"> Les attraits innocents de ses premières charmes ;</l>
                        <l n="1668"> Et si tu ne vois pas les miennes s’y mêler,</l>
                        <l n="1669"> Ah ! ma douleur par-là craint de se consoler :</l>
                        <l n="1670"> De peur que leur ardeur s’éteigne dans leur course,</l>
                        <l n="1671"> Elle a porté son feu jusque dedans leur source,</l>
                        <l n="1672"> Et veut, s’il faut des pleurs, en puiser dans le sein</l>
                        <l n="1673"> D’un frère criminel et de ton assassin.</l>
                        <l n="1674"> Ah ! seigneur, vengez-moi ; mais, en juge sévère,</l>
                        <l n="1675"> Pour punir l’assassin quittez ce nom de frère.</l>
                        <l n="1676"> J’emprunte votre bras pour immoler en vous</l>
                        <l n="1677"> Ce qui peut apaiser l’ombre de mon époux,</l>
                        <l n="1678"> Et venger une sœur !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalon">
            <speaker> AMALON. </speaker>
                        <l n="1679"> Ah ! s’il reste, madame,</l>
                        <l n="1680"> Quelque force à ma voix, quelque amour en votre âme,</l>
                        <l n="1681"> Souffrez que cette voix vous conjure pour tous,</l>
                        <l n="1682"> D’épargner en leur mort la douleur d’un époux,</l>
                        <l n="1683"> Et sachez que ce sang que vous voulez répandre,</l>
                        <l n="1684"> Au lieu de m’apaiser, viendra troubler ma cendre.</l>
                        <l n="1685"> Adieu ; si vous m’aimez, aimez mes ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#flaucat">
            <speaker> FLAUCAT. </speaker>
                        <l n="1686"> Ah, prince ! Il meurt.</l>
                </sp>
        <sp who="#clotilde">
            <speaker> CLOTILDE. </speaker>
                        <l n="1687"> Hélas !</l>
            <stage><em>Elle s’évanouit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#adélaire">
            <speaker> ADÉLAIRE, la soutenant. </speaker>
                        <l n="1688"> Elle se pâme !</l>
                </sp>
        <sp who="#sigismond">
            <speaker> SIGISMOND. </speaker>
                        <l n="1689"> Amis,</l>
                        <l n="1690"> Enlevez la princesse en la chambre prochaine,</l>
                        <l n="1691"> Et calmez les transports d’une douleur soudaine.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1692"> Cependant admirons un exemple fameux</l>
                        <l n="1693"> D’un prince en même temps heureux et malheureux.</l>
                        <l n="1694"> Quoi ! le duc lui pardonne et reconnaît ses crimes !</l>
                        <l n="1695"> Saintes obscurités, j’adore vos abîmes,</l>
                        <l n="1696"> J’adore les secrets de cette belle nuit</l>
                        <l n="1697"> Dont vous avez couvert le sort qui nous conduit,</l>
                        <l n="1698"> Et caché dans le sein d’une mer si profonde</l>
                        <l n="1699"> Ces conseils, ces arrêts qui gouvernent le monde.</l>
                        <l n="1700"> Quoi ! le fer qui le tue et le met au tombeau,</l>
                        <l n="1701"> Ce fer pour Amalon devait être un flambeau !</l>
                        <l n="1702"> Ce moment où la mort lui ferme la paupière</l>
                        <l n="1703"> Éclaire son esprit et lui rend la lumière.</l>
                        <l n="1704"> Sa perte et son salut n’ont qu’un même moment,</l>
                        <l n="1705"> Et la main qui le perd le sauve en même temps.</l>
                        <l n="1706"> Saintes obscurités qui gouvernez le monde,</l>
                        <l n="1707"> J’adore les secrets d’une mer si profonde. </l>
                        <l n="1708"> </l>
                        <l n="1709"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>