<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Sosies</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/452 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1636">Représentée pour la première fois, en 1636.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="junon" sex="SEX">
                            <persName>JUNON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="jupiter" sex="SEX">
                            <persName>JUPITER</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mercure" sex="SEX">
                            <persName>MERCURE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amphitryon" sex="SEX">
                            <persName>AMPHITRYON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alcméne" sex="SEX">
                            <persName>ALCMÉNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="céphalie" sex="SEX">
                            <persName>CÉPHALIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sosie" sex="SEX">
                            <persName>SOSIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="les-capitaines" sex="SEX">
                            <persName>LES CAPITAINES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LES SOSIES</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1636.</ab><!--@date="1636"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> PROLOGUE </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, seul </speaker>
            <stage><em>La nuit.</em></stage>
                        <l n="1"> Vierge, reine des mois et des feux inconstants</l>
                        <l n="2"> Qui président au cours de la moitié du temps,</l>
                        <l n="3"> Lune, marche à pas lents, laisse dormir ton frère,</l>
                        <l n="4"> Tiens le frein aux coureurs qui tirent ta litière ;</l>
                        <l n="5"> Cependant que mon père, enivré de plaisirs,</l>
                        <l n="6"> Au sein de ses amours le lâche à ses désirs.</l>
                        <l n="7"> Prête avec moi ton aide à cette jouissance,</l>
                        <l n="8"> Et de ta chasteté ne prends point de dispense ;</l>
                        <l n="9"> Absolu comme il est sur tous les autres dieux,</l>
                        <l n="10"> À notre obéissance il doit fermer les yeux.</l>
                        <l n="11"> Le rang des vicieux ôte la honte aux vices,</l>
                        <l n="12"> Et donne de beaux noms à de honteux offices ;</l>
                        <l n="13"> C’est éloquence à moi que de servir ses feux,</l>
                        <l n="14"> Que de persuader les objets de ses vœux ;</l>
                        <l n="15"> Et mon nom est celui de messager du Pôle,</l>
                        <l n="16"> Qui de mon père en terre apporte la parole.</l>
                        <l n="17"> Retarde en sa faveur la naissance du jour.</l>
                        <l n="18"> Mais Sosie en ces lieux avance son retour :</l>
                        <l n="19"> Pour servir Jupiter cessons d’être Mercure ;</l>
                        <l n="20"> Allons de ce valet emprunter là figure,</l>
                        <l n="21"> Et troublons son esprit d’un si plaisant souci,</l>
                        <l n="22"> Que, s’ignorant soi-même, il s’éloigne d’ici.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, seul, une lanterne à la main </speaker>
                        <l n="23"> Quelle témérité pareille à mon audace</l>
                        <l n="24"> Pourrait entrer au sein du dieu même de Thrace ?</l>
                        <l n="25"> À quelle complaisance un serf est-il réduit,</l>
                        <l n="26"> Qu’il faille marcher seul à telle heure de nuit ?</l>
                        <l n="27"> Si du guet par hasard la rencontre importune</l>
                        <l n="28"> Se trouve sur mes pas, quelle est mon infortune ?</l>
                        <l n="29"> Mon innocence alors, veuve de tout secours,</l>
                        <l n="30"> Emploiera vainement et raison et discours ;</l>
                        <l n="31"> Ces gens, pour mon malheur, trop pleins de courtoisie,</l>
                        <l n="32"> Me voudront recevoir contre ma fantaisie,</l>
                        <l n="33"> Et, croyant me traiter bien honorablement,</l>
                        <l n="34"> De la maison du roi feront mon logement.</l>
                        <l n="35"> Le plaisir de mon maître à ce malheur m’expose ;</l>
                        <l n="36"> Son imprudence ainsi de mes heures dispose :</l>
                        <l n="37"> À ses commandements le jour ne suffit pas,</l>
                        <l n="38"> Il lui plaît que la nuit exerce encor mes pas ;</l>
                        <l n="39"> Quelque mal qui m’arrive, il croit tout raisonnable</l>
                        <l n="40"> À qui semble être né pour être misérable.</l>
                        <l n="41"> Chez les grands le servage est plus rude en ce point</l>
                        <l n="42"> Qu’aux forces le travail ne s’y mesure point,</l>
                        <l n="43"> Qu’on n’y distingue point le, droit de l’injustice,</l>
                        <l n="44"> Et qu’il faut que tout ploie au gré de leur caprice ;</l>
                        <l n="45"> Leur esprit, franc de soins en son oisiveté,</l>
                        <l n="46"> Trouve à tous nos travaux de la facilité,</l>
                        <l n="47"> Et, sans considérer jour, nuit, chaud, ni froidure,</l>
                        <l n="48"> Veille, course, ni peine, à leur avis n’est dure.</l>
                        <l n="49"> Mais dessus son malheur si longtemps méditer,</l>
                        <l n="50"> Au lieu de l’amoindrir ne fait que l’irriter ;</l>
                        <l n="51"> Il est plus à propos que mon humble pensée,</l>
                        <l n="52"> Compagne de mes vœux vers le ciel soit dressée,</l>
                        <l n="53"> Et que je reconnaisse avec soumission</l>
                        <l n="54"> Les biens que nous tenons de sa protection.</l>
                        <l n="55"> Certes en ce combat, contre toute apparence,</l>
                        <l n="56"> Ses faveurs ont de loin passé notre espérance ;</l>
                        <l n="57"> Tous ont exécuté plus qu’ils n’avaient promis,</l>
                        <l n="58"> Chaque coup mettait bas un de nos ennemis ;</l>
                        <l n="59"> Et mon maître, à nous voir les destins si propices,</l>
                        <l n="60"> A douté si des dieux marchaient sous ses auspices.</l>
                        <l n="61"> Des rebelles enfin l’espérance est à bas,</l>
                        <l n="62"> Créon est rétabli dedans tous ses états,</l>
                        <l n="63"> Et mon maître vainqueur m’envoie à ma maîtresse</l>
                        <l n="64"> Annoncer cette heureuse et commune allégresse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="65"> Inspiré de mon père à qui tout est connu,</l>
                        <l n="66"> Représentons celui que je suis devenu.</l>
                        <l n="67"> Le voici qui, rêveur sa harangue étudie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="68"> Mais consultons un peu ce qu’il faut que je die,</l>
                        <l n="69"> Car je fuyais plus fort au plus fort du combat,</l>
                        <l n="70"> Et de frayeur encor le cœur au sein me bat.</l>
                        <l n="71"> Plus leurs bras s’employaient à ce sanglant office,</l>
                        <l n="72"> Plus mes jambes aussi se donnaient d’exercice ;</l>
                        <l n="73"> Je mesurais mes pas à l’ardeur de leurs coups,</l>
                        <l n="74"> Et la peur m’animait autant qu’eux le courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="75"> Ce menteur éternel, à soi seul imitable,</l>
                        <l n="76"> Une fois pour le moins se trouve véritable.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="77"> N’omettons rien pourtant dont on puisse juger</l>
                        <l n="78"> Que j’aie été présent au plus pressant danger ;</l>
                        <l n="79"> Et ce que je n’ai vu que par les yeux des autres,</l>
                        <l n="80"> Jurons impudemment de le tenir des nôtres.</l>
                        <l n="81"> Avisons en nous-même à parler à propos.</l>
                        <l n="82"> Je ferai mon récit, à peu près, en ces mots.</l>
                        <l n="83"> Madame, Amphitryon (arrivés que nous sommes),</l>
                        <l n="84"> Entre les principaux, a fait choix de deux hommes,</l>
                        <l n="85"> Gens de cœur et zélés sur tous les citoyens,</l>
                        <l n="86"> Pour envoyer d’abord vers les Téléboyens ;</l>
                        <l n="87"> Tous deux partent du camp, avec ordre d’apprendre</l>
                        <l n="88"> Si Ptérèle prétend ou se perdre ou se rendre,</l>
                        <l n="89"> S’il veut par son devoir se procurer la paix,</l>
                        <l n="90"> Ou s’il veut que du bruit nous passions aux effets.</l>
                        <l n="91"> Mais en lui ces hérauts trouvent une âme altière,</l>
                        <l n="92"> Qui de notre fureur augmente la matière.</l>
                        <l n="93"> D’une audace effrontée il repart aigrement,</l>
                        <l n="94"> Qu’il trouvera sa paix en notre monument ;</l>
                        <l n="95"> Qu’il a depuis longtemps appris de son courage</l>
                        <l n="96"> À ne s’effrayer pas d’un si léger orage,</l>
                        <l n="97"> Et que ses gens et lui, vieillis dans les hasards,</l>
                        <l n="98"> Verraient sans peur le foudre aux mains même de Mars.</l>
                        <l n="99"> Mon maître, à ce rapport, fait sortir notre armée :</l>
                        <l n="100"> D’un funeste flambeau la guerre est allumée ;</l>
                        <l n="101"> Les drapeaux déployés, chacun marche en son rang,</l>
                        <l n="102"> Et ne respire plus que carnage et que sang.</l>
                        <l n="103"> L’ennemi d’autre part, en superbe équipage,</l>
                        <l n="104"> L’impatience aux mains et l’audace au visage,</l>
                        <l n="105"> Sort l’enclos de sa ville, et par un vain orgueil</l>
                        <l n="106"> Semble sous ses remparts marquer notre cercueil.</l>
                        <l n="107"> D’un et d’autre côté les trompettes résonnent,</l>
                        <l n="108"> La terre d’alentour rend les airs qu’elles sonnent :</l>
                        <l n="109"> À ce bruit éclatant le cœur croît aux soldats ;</l>
                        <l n="110"> Et cette noble ardeur leur fait croître le pas.</l>
                        <l n="111"> Les chefs des deux partis, après quelques prières,</l>
                        <l n="112"> Par qui chacun se croit rendre les dieux prospères,</l>
                        <l n="113"> Sollicitent leurs gens et marchent à la fois,</l>
                        <l n="114"> Mais font mieux par l’exemple encor que par la voix.</l>
                        <l n="115"> Alors tout ce qu’on a d’adresse et de courage,</l>
                        <l n="116"> En ce pressant besoin on le met en usage ;</l>
                        <l n="117"> L’effet de la promesse en l’ouvrage se voit :</l>
                        <l n="118"> Le sang dérobe au fer la lueur qu’il avait,</l>
                        <l n="119"> Il tombe par ruisseaux, il coule à chaque atteinte,</l>
                        <l n="120"> L’herbe en prend la couleur et la terre en est teinte ;</l>
                        <l n="121"> Chaque arme, à chaque choc, produit autant d’éclairs ;</l>
                        <l n="122"> Le bruit en retentit dans le milieu des airs ;</l>
                        <l n="123"> Et cet humide lieu, non sans raison, s’étonne</l>
                        <l n="124"> Que, hors de son espace, il pleuve, éclaire, et tonne.</l>
                        <l n="125"> La victoire à la fin se déclare pour nous ;</l>
                        <l n="126"> Il tombe autant de corps que nous portons de coups :</l>
                        <l n="127"> Le mort et le mourant pêle-mêle s’entasse ;</l>
                        <l n="128"> Mais leur trépas est beau, chacun meurt en sa place ;</l>
                        <l n="129"> L’ordre est en ce désordre, et de ces nobles cœurs</l>
                        <l n="130"> Le courage héroïque étonne les vainqueurs.</l>
                        <l n="131"> Avec nous leur vertu leur partage la gloire,</l>
                        <l n="132"> Mais la force et le sort nous donnent la victoire ;</l>
                        <l n="133"> Nos efforts sont suivis d’un prospère succès,</l>
                        <l n="134"> Et notre joie alors va jusques à l’excès.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="135"> Certes là vérité, hors de ce qui le touche,</l>
                        <l n="136"> Sort nûment et sans art de sa profane bouche,</l>
                        <l n="137"> Car nous vîmes du ciel les deux camps se heurter ;</l>
                        <l n="138"> Mon père y mit la main.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="139"> J’oubliais d’ajouter</l>
                        <l n="140"> Que le plus noble exploit qui finit la querelle</l>
                        <l n="141"> Fut celui de mon maître en la mort de Ptérèle ;</l>
                        <l n="142"> Sa main, rouge du sang de ce superbe roi,</l>
                        <l n="143"> Remplit ce qui resta de terreur et d’effroi ;</l>
                        <l n="144"> L’espoir abandonna ces généreuses âmes,</l>
                        <l n="145"> Et lors nos gens sans peine achevèrent leurs trames.</l>
                        <l n="146"> Enfin ce grand combat finit avec le jour ;</l>
                        <l n="147"> Mais jamais le soleil ne fit un si long tour :</l>
                        <l n="148"> Quelque heureux qu’il nous fût il me fut une année,</l>
                        <l n="149"> Car je ne mangeai point de toute la journée ;</l>
                        <l n="150"> Je fus du rang des morts, et la faim en effet</l>
                        <l n="151"> Me fit autant mourir que le fer aurait fait.</l>
                        <l n="152"> En ces mots à peu près je ferai ma harangue.</l>
                        <l n="153"> Certes je n’osais tant espérer de ma langue,</l>
                        <l n="154"> Elle a fait son devoir en cette occasion,</l>
                        <l n="155"> Et n’a rien entrepris à ma confusion.</l>
                        <l n="156"> Marchons donc ; je m’amuse, et ma charge me presse</l>
                        <l n="157"> D’aller de ce récit réjouir ma maîtresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="158"> Prenons de sa figure et de son propre nom</l>
                        <l n="159"> Le droit de le chasser de sa propre maison :</l>
                        <l n="160"> Mettons feintes, serments et malice en usage ;</l>
                        <l n="161"> Représentons ses mœurs ainsi que son visage ;</l>
                        <l n="162"> Battons-le de ses traits. Mais pourquoi dans les cieux</l>
                        <l n="163"> D’un si fixe regard attache-t-il ses yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, regardant le ciel. </speaker>
                        <l n="164"> Par quelle ivrognerie ou quel plaisant caprice</l>
                        <l n="165"> À le dieu de la nuit oublié son office ?</l>
                        <l n="166"> Il semble que ces feux, cloués au firmament,</l>
                        <l n="167"> Contre leur naturel n’aient plus de mouvement ;</l>
                        <l n="168"> Je ne vois dévaler dans leurs grottes liquides</l>
                        <l n="169"> Orion ni Vesper, ni les sept Atlantides ;</l>
                        <l n="170"> La lune semble fixe, et jamais le soleil,</l>
                        <l n="171"> Si leur cours est si lent, ne rompra son sommeil.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="172"> Achève, heureuse nuit, d’obéir à mon père,</l>
                        <l n="173"> Et de longtemps encor ne finis ta carrière.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="174"> Amants, que cette nuit vous veut favoriser !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="175"> Mon père en fait l’épreuve, et sait bien en user.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="176"> Autre ne fut jamais de si longue durée</l>
                        <l n="177"> Qu’une où de mille coups j’eus la peau déchirée,</l>
                        <l n="178"> Où cent valets sur moi se lassèrent les bras ?</l>
                        <l n="179"> La lune, pour me voir, arrêta court ses pas :</l>
                        <l n="180"> De vrai, cette première était plus longue encore,</l>
                        <l n="181"> Et je désespérais du retour de l’aurore.</l>
                        <l n="182"> J’arrive enfin chez nous ; entrons, nous y voici.</l>
                        <l n="183"> Mais, à l’heure qu’il est, que fait cet homme ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="184"> Il est poltron au point où plus on le peut être.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="185"> Je crains bien pour ma bourse un changement de maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="186"> Il tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="187"> Et je conçois, du bruit que font mes dents,</l>
                        <l n="188"> Un présage assuré de mauvais accidents.</l>
                        <l n="189"> Cet homme officieux, s’étonnant que je veille,</l>
                        <l n="190"> Quand si profondément tout le monde sommeille,</l>
                        <l n="191"> Soigneux de mon repos plus qu’il n’en est besoin,</l>
                        <l n="192"> Me va faire dormir, sans doute, à coups de poing.</l>
                        <l n="193"> Combien de ce repos la crainte me travaille !</l>
                        <l n="194"> Dieux ! quel homme voilà ! quel port et quelle taille !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="195"> Pour accroître sa peur, menaçons, parlons haut.</l>
                        <l n="196"> Sus, mes poings, donnez-moi le repas qu’il me faut ;</l>
                        <l n="197"> Faites un compagnon de sort et de disgrâce</l>
                        <l n="198"> Aux quatres hommes qu’hier j’assommai sur la place,</l>
                        <l n="199"> Ils surent qu’au besoin vous êtes bons et lourds.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="200"> Je ferai le cinquième ! Ô malheur de mes jours !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="201"> De votre premier coup ne laissez dents en bouche.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="202"> Eh ! de quoi donc manger ? Je suis mort s’il me touche.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="203"> Voici de la matière à notre noble ardeur ;</l>
                        <l n="204"> Je sens ici quelqu’un.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="205"> Ô la funeste odeur !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="206"> Il ne peut être loin et vient de long voyage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="207"> Cet assommeur devine.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="208"> Il approche ; courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="209"> Si tu me dois toucher, contre ce mur au moins,</l>
                        <l n="210"> Par gloire ou par pitié, daigne amollir tes poings.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="211"> Chargeons-le d’importance.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="212"> Eh ! je suis las de sorte</l>
                        <l n="213"> Que, sans charge, moi-même à peine je me porte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="214"> Mais où ce malheureux détourne-t-il ses pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="215"> Quel serait mon bonheur s’il ne me voyait pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="216"> Sa voix, ou je m’abuse, a frappé mon oreille.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="217"> Et sa main va frapper la mienne à la pareille.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="218"> Il vient, je l’aperçois.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="219"> J’ignore qui je suis</l>
                        <l n="220"> En l’état malheureux où mes jours sont réduits ;</l>
                        <l n="221"> De peur le poil me dresse et tout le corps me tremble ;</l>
                        <l n="222"> Mon ambassade et moi sommes péris ensemble.</l>
                        <l n="223"> Mais ta vertu. Sosie, au besoin se dément :</l>
                        <l n="224"> Il est seul comme toi ; parle-lui hardiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="225"> Toi qui portes Vulcain en cette corne esclave...</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="226"> Mais toi qui brises tout et qui fais tant du brave...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="227"> Où s’adressent tes pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="228"> Que t’importe ? Ou je veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="229"> Es-tu libre, ou captif ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="230"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="231"> Mais lequel des deux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="232"> Lequel des deux me plaît, ou tous les deux ensemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="233"> Ce maraud veut périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="234"> Tel menace qui tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="235"> Mais qui, de grâce, es-tu ? Qui t’amène en ce lieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="236"> J’appartiens à mon maître ; es-tu content ? Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="237"> J’arracherai, pendard, cette langue effrontée.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="238"> Ses remparts sont trop bons pour s’y voir affrontée.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="239"> Poltron, répliques-tu ? Que viens-tu faire ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="240"> Mais qu’y cherches-tu, toi qui t’en mets en souci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="241"> Créon y fait veiller les gardes de la ville.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="242"> Oui, mais notre retour rend ce soin inutile.</l>
                        <l n="243"> Va, laisse cette charge aux gens d’Amphitryon.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="244"> Ami, qui que tu sois, ou domestique ou non...</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="245"> Eh bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="246"> Fuis tôt, et perds cette humeur suffisante,</l>
                        <l n="247"> Ou ta réception ne sera pas plaisante.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="248"> Je suis de ce logis ; c’est où tendent mes pas,</l>
                        <l n="249"> Et tous tes vains discours ne m’en chasseront pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="250"> Je te vais rendre vain, sais-tu de quelle sorte ?</l>
                        <l n="251"> En ne te chassant pas, mais faisant qu’on t’emporte.</l>
                        <l n="252"> Çà, mes poings, travaillons.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="253"> Mais pour quelle raison</l>
                        <l n="254"> Me met un étranger hors de notre maison ?</l>
                        <l n="255"> Quel droit y prétend-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="256"> Hors de ta maison, traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="257"> Oui, puisque j’y demeure et qu’elle est à mon maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="258"> Quel maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="259"> Amphitryon, chef du peuple thébain,</l>
                        <l n="260"> Qui, chargé de lauriers, arrivera demain.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="261"> Et ton nom, imposteur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="262"> On m’appelle Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="263"> Ô dieux ! quelle impudence, ou quelle frénésie !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="264"> Je ne m’abuse point, je parle sainement.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="265"> L’imposteur ! l’effronté ! de quelle audace il ment !</l>
                        <l n="266"> On t’appelle... ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="267"> Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="268"> À ton dam, misérable,</l>
                        <l n="269"> Tu viens si prestement de forger cette fable :</l>
                        <l n="270"> De cette invention cent coups seront le prix.</l>
            <stage><em>Il le bat.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="271"> Au secours ! au voleur ! Tout est sourd à mes cris.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="272"> Au mensonge, pendard, tu joins encor la plainte !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="273"> Je ne t’ai point menti, je t’ai parlé sans feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="274"> Quoi ! Sosie est ton nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="275"> Je te l’ai dit, hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="276"> Sosie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="277"> Et plût au ciel ne le fussé-je pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="278"> Mes poings, cent coups encor pour cette menterie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="279"> Qui veux-tu que je sois, dis-moi donc, je te prie ?</l>
                        <l n="280"> Épargne un malheureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="281"> Dis ton nom, affronteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="282"> Je suis ce qui te plaît, je suis ton serviteur,</l>
                        <l n="283"> Car tes coups m’ont fait tien.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="284"> Ton audace est extrême</l>
                        <l n="285"> Jusques à m’affronter et prendre mon nom même ?</l>
                        <l n="286"> C’est moi qui suis Sosie, et dans cette maison</l>
                        <l n="287"> Jamais d’autre que moi n’en a porté le nom.</l>
                        <l n="288"> Que viens-tu faire ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="289"> Chercher mon cimetière,</l>
                        <l n="290"> Et fournir à tes coups une indigne matière.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="291"> Es-tu Sosie encor ? Réponds, qui l’est de nous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="292"> Plût aux dieux le fût-il, et reçût-il les coups !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="293"> Approche, dis ton nom, parle ; quel est ton maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="294"> Tu m’as mis en état de ne me plus connaître.</l>
                        <l n="295"> À quelle déité s’adresseront mes vœux ?</l>
                        <l n="296"> Mon maître est...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="297"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="298"> Je suis...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="299"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="300"> Rien, si tu ne veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="301"> Que t’importe mon nom, et quelle extravagance</l>
                        <l n="302"> Te le fait usurper avec tant d’arrogance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="303"> De grâce, permets-moi de parler librement ;</l>
                        <l n="304"> Tu sauras qui je suis en deux mots seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="305"> Oui, parle ; ma bonté t’accorde cette trêve.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="306"> Amphitryon...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="307"> Dis tôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="308"> Sosie...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="309"> Après, achève.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="310"> Sosie, Amphitryon...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="311"> Que crains-tu ? parle tôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="312"> Faisons donc trêve aux coups, ou je ne dirai mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="313"> Oui, je te la tiendrai.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="314"> Je te crois, mais sur peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="315"> Que Mercure à jamais prenne Sosie en haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="316"> Pour rompre son serment il est trop généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="317"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="318"> Je suis Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, le battant. </speaker>
                        <l n="319"> Encore, malheureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="320"> Arrête, j’ai fait trêve et ton serment te lie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="321"> Ces coups sont un remède à guérir ta folie ;</l>
                        <l n="322"> Et ton mal, je m’assure, est décru de moitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="323"> Ô déplaisant remède, importune pitié !</l>
                        <l n="324"> Fais ce qui te plaira : mais cette violence</l>
                        <l n="325"> Ne saurait plus longtemps m’obliger au silence.</l>
                        <l n="326"> Ta fourbe peut bien être un obstacle à mes pas,</l>
                        <l n="327"> Mais toutes ces raisons ne me changeront pas.</l>
                        <l n="328"> Je n’emprunte le nom ni la forme d’un autre ;</l>
                        <l n="329"> Je suis le vrai Sosie, et ce logis est nôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="330"> Ô le fou ! l’insensé !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="331"> Ce sont tes qualités.</l>
                        <l n="332"> Mon maître Amphitryon, ses ennemis domptés,</l>
                        <l n="333"> Ne m’a-t-il pas du port envoyé vers Alcmène,</l>
                        <l n="334"> Lui conter du combat la nouvelle certaine ?</l>
                        <l n="335"> N’en arrivé-je pas une lanterne en main ?</l>
                        <l n="336"> Voilà pas le palais de ce prince thébain ?</l>
                        <l n="337"> Ne te parlé-je pas ? sais-je pas que je veille ?</l>
                        <l n="338"> Tes poings ne m’ont-ils pas étourdi cette oreille ?</l>
                        <l n="339"> Que n’opposé-je donc ma défense à tes coups ?</l>
                        <l n="340"> À quoi perds-je le temps ? que n’entré-je chez nous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="341"> Dieux ! de quelles couleurs il sait peindre un mensonge !</l>
                        <l n="342"> Dois-je croire mes sens ? Veillé-je, ou si je songe ?</l>
                        <l n="343"> Il dit de point en point ce qui m’est arrivé ;</l>
                        <l n="344"> Car mon maître en effet, le combat achevé,</l>
                        <l n="345"> Et sa main de Ptérèle ayant coupé la trame,</l>
                        <l n="346"> M’a du port Euboïque envoyé vers sa femme,</l>
                        <l n="347"> Lui conter de nos faits l’heureux événement.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="348"> Je ne me connais plus : en cet étonnement</l>
                        <l n="349"> Il me mettrait enfin au terme de le croire.</l>
                        <l n="350"> Quel présent lui fut fait après cette victoire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="351"> D’un vase précieux où Ptérèle buvait.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="352"> Il sait tout mieux que nous ; sans doute il nous suivait.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="353"> Que mon maître aussitôt fît marquer de ses armes.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="354"> Quelle lumière, ô dieux ! dissipera ces charmes ?</l>
                        <l n="355"> Il l’a déjà sur moi par la force emporté,</l>
                        <l n="356"> Et la raison encor semble de son côté.</l>
                        <l n="357"> Mais ma mémoire enfin a de quoi le confondre,</l>
                        <l n="358"> Et, sans être moi-même, il n’y saurait répondre.</l>
                        <l n="359"> Lorsque plus vivement choquaient les bataillons,</l>
                        <l n="360"> Qu’allas-tu faire seul dedans nos pavillons ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="361"> D’un flacon de vin pur...</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="362"> Il entre dans la voie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="363"> Pris d’un muid frais percé j’allai faire ma proie.</l>
                        <l n="364"> Hardi, je l’assaillis, et lui tirai du flanc</l>
                        <l n="365"> Cette douce liqueur qui tenait lieu de sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="366"> Je suis sans repartie après cette merveille,</l>
                        <l n="367"> S’il n’était par hasard caché dans la bouteille.</l>
                        <l n="368"> Il ne me reste plus avec quoi contester.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="369"> Eh bien ! suis-je Sosie ? as-tu lieu d’en douter ?</l>
                        <l n="370"> T’ai-je assez bien guéri de cette frénésie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="371"> Mais moi, qui suis-je donc, si je ne suis Sosie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="372"> Prends ce nom, si tu veux quand je l’aurai quitté,</l>
                        <l n="373"> Mais devant, défais-toi de cette vanité.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="374"> Certes, à dire vrai, plus je le considère,</l>
                        <l n="375"> D’autant plus ma créance à ma crainte défère ;</l>
                        <l n="376"> Il n’a proportion, couleur, marque ni traits,</l>
                        <l n="377"> Que le miroir aussi ne marque en mon portrait ;</l>
                        <l n="378"> On ne peut qu’ajouter à ce rapport extrême ;</l>
                        <l n="379"> En un autre aujourd’hui je me trouve moi-même,</l>
                        <l n="380"> Démarche, taille, port, menton, barbe, cheveux,</l>
                        <l n="381"> Tout enfin est pareil, et plus que je ne veux.</l>
                        <l n="382"> Mais cet étonnement fait-il que je m’ignore ?</l>
                        <l n="383"> Je me sens, je me vois, je suis moi-même encore,</l>
                        <l n="384"> Et j’ai perdu l’esprit si j’en suis en souci.</l>
                        <l n="385"> Ne l’interrogeons plus. Entrons ; qu’entends-je ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="386"> Traître, où vas-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="387"> Chez nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="388"> Ah ! c’est trop ; le ciel même</l>
                        <l n="389"> Ne te pourrait soustraire à ma fureur extrême.</l>
                        <l n="390"> Tu t’obstines encore à me persécuter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="391"> Comment de mon devoir puis-je donc m’acquitter ?</l>
                        <l n="392"> Ne m’est-il pas permis de dire à ma maîtresse</l>
                        <l n="393"> Ce qui m’est ordonné par une charge expresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="394"> Oui, mais non à la mienne, ou de ce même seuil</l>
                        <l n="395"> Où tu veux aborder je ferai ton cercueil.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="396"> Retirons-nous plutôt. Ô prodige ! ô nature !</l>
                        <l n="397"> Où me suis-je perdu ? quelle est cette aventure ?</l>
                        <l n="398"> Qui croira ce miracle aux mortels inconnu ?</l>
                        <l n="399"> Où me suis-je laissé ? que suis-je devenu ?</l>
                        <l n="400"> Comment peut un seul homme occuper double place ?</l>
                        <l n="401"> Moi-même je me fuis, moi-même je me chasse,</l>
                        <l n="402"> Je porte tout ensemble et je reçois les coups ;</l>
                        <l n="403"> Je me vais éloigner, et je serai chez nous.</l>
                        <l n="404"> Quel est cet accident ? Retournons à mon maître,</l>
                        <l n="405"> Et plût au ciel aussi qu’il me pût méconnaître !</l>
                        <l n="406"> De cet heureux malheur naîtrait ma liberté,</l>
                        <l n="407"> Et ce serait me perdre avec utilité.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, seul </speaker>
                        <l n="408"> Ai-je avec gloire enfin abattu son audace ?</l>
                        <l n="409"> Ne l’ai-je pas réduit à me céder la place ?</l>
                        <l n="410"> Mon père cependant, sans importunité,</l>
                        <l n="411"> Possède le sujet qui tient sa liberté :</l>
                        <l n="412"> Son absolu pouvoir se permet toute chose,</l>
                        <l n="413"> Ni refus ni froideur à ses vœux ne s’oppose ;</l>
                        <l n="414"> Son bonheur est tout pur, et ses ravissements</l>
                        <l n="415"> Passent les voluptés des plus heureux amants.</l>
                        <l n="416"> Mais, comblé des faveurs d’une beauté si rare,</l>
                        <l n="417"> L’heure bientôt approche qu’il faut qu’il s’en sépare,</l>
                        <l n="418"> Et le jour doit enfin succéder à la nuit.</l>
                        <l n="419"> Taisons-nous, le voici ; la porte a fait du bruit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, sous la figure d’Amphitryon. </speaker>
                        <l n="420"> Avecque ce baiser je te laisse mon âme ;</l>
                        <l n="421"> Adieu, conserve autant que j’emporte de flamme.</l>
                        <l n="422"> Hyménée à mes yeux ne fut jamais si beau,</l>
                        <l n="423"> Jamais d’un si beau feu n’éclaira son flambeau ;</l>
                        <l n="424"> Jamais de Jupiter les agréables crimes</l>
                        <l n="425"> En douceur n’ont passé nos baisers légitimes :</l>
                        <l n="426"> Surtout conserve-toi ; le temps est expiré</l>
                        <l n="427"> Où nous doit naître un fruit si longtemps désiré,</l>
                        <l n="428"> Où Thèbes de ma couche attend un capitaine,</l>
                        <l n="429"> Digne sang de mon sang et de celui d’Alcmène.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="430"> Quel si pressant besoin vous tire de ce lieu,</l>
                        <l n="431"> Où le salut à peine a précédé l’adieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="432"> Je m’acquitte des soins où Créon me destine :</l>
                        <l n="433"> Par l’absence du chef, tout le corps se ruine ;</l>
                        <l n="434"> Mon amour même ici dérobe à mon devoir</l>
                        <l n="435"> Ce court et doux moment que j’ai pris pour te voir ;</l>
                        <l n="436"> Moi-même j’ai voulu t’apprendre les nouvelles</l>
                        <l n="437"> Du fruit de mon voyage et du sort des rebelles ;</l>
                        <l n="438"> Et t’offrir de ma main ce riche vase d’or</l>
                        <l n="439"> Qui jadis de Ptérèle embellit le trésor.</l>
                        <l n="440"> Adieu, laisse-moi rendre un devoir à mes armes ;</l>
                        <l n="441"> Et laisse mon retour au seul soin de tes charmes.</l>
            <stage><em>Alcmène sort.</em></stage>
                        <l n="442"> Déesse du repos, nuit, mère du sommeil,</l>
                        <l n="443"> Achève enfin ta course, et fais place au soleil.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="444"> Marche tôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="445"> Je vous suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="446"> Marche, peste des hommes.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="447"> Tels sont nos attributs, malheureux que nous sommes !</l>
                        <l n="448"> Pestes, ivrognes, fous, impudents, effrontés,</l>
                        <l n="449"> On nous donne à bon prix toutes ces qualités ;</l>
                        <l n="450"> Défiances, soupçons, coups, injures, menaces,</l>
                        <l n="451"> Le servage est l’objet de toutes ces disgrâces.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="452"> Tu murmures, pendard ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="453"> Et pour dernier malheur,</l>
                        <l n="454"> On y défend encor la plainte à la douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="455"> Ma patience, ô dieux ! est bien incomparable,</l>
                        <l n="456"> D’avoir pu si longtemps souffrir ce misérable.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="457"> Dites ce qui vous plaît, suivez votre courroux,</l>
                        <l n="458"> C’est à moi de souffrir, puisque je suis à vous ;</l>
                        <l n="459"> Mais je ne vous dirai, quelque sort qui me suive,</l>
                        <l n="460"> Que la vérité même, et que ce qui m’arrive.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="461"> Oses-tu, malheureux, encor me soutenir</l>
                        <l n="462"> Ce qui ne fut jamais ni ne peut avenir,</l>
                        <l n="463"> Qu’étant ici présent, tu sois chez nous encore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="464"> C’est l’effet d’un pouvoir que moi-même j’ignore,</l>
                        <l n="465"> Mais je ne vous mens point.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="466"> Misérable est celui</l>
                        <l n="467"> Sur qui pend le malheur qui t’attend aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="468"> Je ne me défendrai d’un traitement si rude</l>
                        <l n="469"> Qu’avecque la vertu qu’enjoint la servitude.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="470"> Ton impudence encor s’obstine à me jouer !</l>
                        <l n="471"> C’est bien haïr ta vie, il le faut avouer :</l>
                        <l n="472"> Tu m’oses soutenir avecque tant d’audace</l>
                        <l n="473"> Qu’un même homme en même heure occupe double place ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="474"> Je le maintiens encor.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="475"> Te confondent les dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="476"> Leur foudre, si je mens, m’extermine à vos yeux !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="477"> Quelle confusion à la mienne est pareille,</l>
                        <l n="478"> Et combien justement douté-je si je veille !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="479"> Que désirez-vous plus ? je vous l’ai dit cent fois,</l>
                        <l n="480"> Et vous verrez l’effet s’accorder à ma voix.</l>
                        <l n="481"> À quoi tant répéter ce discours inutile ?</l>
                        <l n="482"> Me voici dans les champs, et je suis à la ville.</l>
                        <l n="483"> Parlé-je cette fois assez disertement,</l>
                        <l n="484"> En termes assez clairs, assez distinctement ?</l>
                        <l n="485"> Nos fautes font bien moins que votre défiance</l>
                        <l n="486"> Ce malheur qui chez vous nous ôte la créance.</l>
                        <l n="487"> Malheur, Amphitryon, à ceux que comme moi</l>
                        <l n="488"> Un sort abject et bas rend indignes de foi !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="489"> Traître, qui te croira ? quel esprit si crédule</l>
                        <l n="490"> Ne tiendra comme moi ce conte ridicule,</l>
                        <l n="491"> Que tu sois au logis, et que tu sois ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="492"> J’en suis le plus confus et le plus en souci ;</l>
                        <l n="493"> Mais il n’est rien plus vrai.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="494"> Dessus quelle apparence</l>
                        <l n="495"> As-tu si fermement fondé cette assurance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="496"> Il est trop vrai, vous dis-je, et cet étonnement,</l>
                        <l n="497"> S’il vous touche si fort, me touche également.</l>
                        <l n="498"> Je n’ai pas cru d’abord à cet autre moi-même,</l>
                        <l n="499"> J’ai démenti mes yeux sur ce rapport extrême ;</l>
                        <l n="500"> Mais j’ai tant fait enfin que je me suis connu,</l>
                        <l n="501"> Je me suis tout conté comme il est avenu,</l>
                        <l n="502"> Jusques à me citer la coupe de Ptérèle ;</l>
                        <l n="503"> J’ai mon nom, mon habit, ma forme naturelle ;</l>
                        <l n="504"> Enfin je suis moi-même, et deux gouttes de lait</l>
                        <l n="505"> N’ont pas, à mon avis, un rapport si parfait.</l>
                        <l n="506"> J’ai trouvé, quand bien las j’ai ma course achevée...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="507"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="508"> Que j’étais chez nous avant mon arrivée ;</l>
                        <l n="509"> Je travaillais ensemble et j’étais en repos,</l>
                        <l n="510"> Fatigué par les champs, et là frais et dispos.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="511"> Dieux ! comme il est troublé ! Cette disgrâce insigne</l>
                        <l n="512"> Est le fatal présent de quelque main maligne,</l>
                        <l n="513"> Quelque méchant esprit rencontré sur ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="514"> Vous l’avez deviné, je ne le nierai pas.</l>
                        <l n="515"> Cette maligne main, si forte et si hardie,</l>
                        <l n="516"> D’un orage de coups m’a la joue étourdie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="517"> Qui t’a battu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="518"> Moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="519"> Et pourquoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="520"> Sans raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="521"> Toi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="522"> Moi, vous dis-je, moi qui suis à la maison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="523"> Écoute, observe ici l’ordre que je désire,</l>
                        <l n="524"> Et réponds mot pour mot à ce que je vais dire.</l>
                        <l n="525"> Quel est, premièrement, ce Sosie inconnu</l>
                        <l n="526"> Qui t’a tout raconté ce qui t’est avenu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="527"> Il est votre valet.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="528"> Trêve à sa courtoisie.</l>
                        <l n="529"> Deux me sont superflus, et j’ai trop d’un Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="530"> Le ciel ne soit jamais favorable à mes vœux,</l>
                        <l n="531"> Si je ne vous fais voir que vous en avez deux.</l>
                        <l n="532"> Celui que je vous dis, ma vivante peinture,</l>
                        <l n="533"> Passerait pour moi-même aux yeux de la nature ;</l>
                        <l n="534"> Il m’est pareil de nom, de visage, de port ;</l>
                        <l n="535"> Il m’est conforme en tout, il est grand, il est fort,</l>
                        <l n="536"> Et m’a de sa valeur rendu des témoignages :</l>
                        <l n="537"> Enfin je suis doublé ; doublez aussi mes gages.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="538"> Un semblable miracle est trop prodigieux</l>
                        <l n="539"> Pour m’en fier à moins qu’au rapport de mes yeux.</l>
                        <l n="540"> Mais as-tu vu ma femme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="541"> Ayant fait mon possible</l>
                        <l n="542"> Pour me rendre d’abord votre porte accessible,</l>
                        <l n="543"> Enfin, rompu de coups, j’ai rebroussé mes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="544"> Et qui t’en a chassé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="545"> Moi, ne vous dis-je pas ?</l>
                        <l n="546"> Moi que j’ai rencontré, moi qui suis sur la porte,</l>
                        <l n="547"> Moi qui me suis moi-même ajusté de la sorte,</l>
                        <l n="548"> Moi qui me suis chargé d’une grêle de coups,</l>
                        <l n="549"> Ce moi qui m’a parlé, ce moi qui suis chez vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="550"> Le sommeil t’a surpris, t’a montré ton image,</l>
                        <l n="551"> Et ne t’a fait qu’en songe accomplir ton voyage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="552"> Non, non, vos propres yeux vous le feront savoir ;</l>
                        <l n="553"> Ce n’est point en dormant que je fais mon devoir :</l>
                        <l n="554"> J’ai veillé pour mon mal, j’ai veillé pour ma honte ;</l>
                        <l n="555"> Veillant, je me suis vu, veillant je vous le conte :</l>
                        <l n="556"> Je me suis de cent coups, veillant, froissé les os ;</l>
                        <l n="557"> J’ai veillé malheureux, et trop pour mon repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="558"> Hâtons-nous, suis mes pas, et m’oblige à te croire</l>
                        <l n="559"> Faisant mes propres yeux témoins de cette histoire.</l>
                        <l n="560"> Par cette vue enfin je resterai confus.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="561"> Allons, mais que les coups, s’il se peut, n’en soient plus.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="562"> Par quel ordre fatal, ma chère Céphalie,</l>
                        <l n="563"> Faut-il que la douleur aux voluptés s’allie ?</l>
                        <l n="564"> Quel important besoin, quelle nécessité</l>
                        <l n="565"> Enchaîne ainsi la peine à la prospérité ?</l>
                        <l n="566"> C’est la première loi des lois de la nature</l>
                        <l n="567"> Qu’ici-bas un plaisir s’achète avec usure ;</l>
                        <l n="568"> Aux grands comme aux petits, aux rois comme aux bergers,</l>
                        <l n="569"> Les maux sont naturels et les biens étrangers.</l>
                        <l n="570"> Je l’éprouve chétive, et je sais par moi-même</l>
                        <l n="571"> Quelles sont les rigueurs de cette loi suprême ;</l>
                        <l n="572"> Moi dis-je, dont tu vois que les tristes amours</l>
                        <l n="573"> Pour une bonne nuit ont tant de mauvais jours ;</l>
                        <l n="574"> Moi veuve d’un vivant, moi triste et solitaire,</l>
                        <l n="575"> Dont le soleil se couche aussitôt qu’il éclaire.</l>
                        <l n="576"> Tu vois qu’Amphitryon en une même nuit</l>
                        <l n="577"> Entre, sort, vient, s’en va, se laisse voir et fuit ;</l>
                        <l n="578"> Sa venue en mes yeux trouve à peine des charmes,</l>
                        <l n="579"> Que sa perte aussitôt y veut trouver des larmes ;</l>
                        <l n="580"> Son retour me ravit, mais ce ravissement</l>
                        <l n="581"> Par l’ennui du départ est payé doublement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="582"> Ce plaisir pour le moins doit soulager vos peines,</l>
                        <l n="583"> Qu’il ramène vainqueur les légions thébaines,</l>
                        <l n="584"> Qu’il a fait une histoire illustre à nos neveux,</l>
                        <l n="585"> Que ses moindres exploits ont surpassé nos vœux,</l>
                        <l n="586"> Que la rébellion laisse nos terres calmes,</l>
                        <l n="587"> Et qu’il revient chargé de lauriers et de palmes :</l>
                        <l n="588"> Ces prix de sa valeur, ces rameaux toujours verts,</l>
                        <l n="589"> Feront durer son nom autant que l’univers ;</l>
                        <l n="590"> Il a mis sa mémoire au rang des belles choses,</l>
                        <l n="591"> Il n’a plus à cueillir que des lis et des roses ;</l>
                        <l n="592"> Et désormais vos yeux, ces tyrans amoureux,</l>
                        <l n="593"> De tous ses ennemis sont les plus dangereux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="594"> Il est vrai que l’honneur dessus l’amour l’emporte,</l>
                        <l n="595"> Tant honnête soit-elle, et tant soit-elle forte :</l>
                        <l n="596"> De tous les beaux objets la gloire est le plus doux ;</l>
                        <l n="597"> Aussi de tous les biens ce bien seul est à nous.</l>
                        <l n="598"> Les trésors sont des biens, mais il les faut défendre ;</l>
                        <l n="599"> On vante un noble sang, mais on le peut répandre ;</l>
                        <l n="600"> Ce soir emportera tel qui vit aujourd’hui,</l>
                        <l n="601"> Et de ses jours le sort est plus maître que lui :</l>
                        <l n="602"> La vertu, ce seul bien de soi-même dispose ;</l>
                        <l n="603"> Elle possède tout, et donne toute chose ;</l>
                        <l n="604"> Et le sort... Mais que dis-je ? il revient sur ses pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à part. </speaker>
                        <l n="605"> Le plaisir est plus doux quand on ne l’attend pas ;</l>
                        <l n="606"> Et ma vue en ce lieu sera d’autant plus chère</l>
                        <l n="607"> Qu’elle est moins attendue et que moins on l’espère.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE, à part. </speaker>
                        <l n="608"> De quel avis nouveau naît ce prompt changement ?</l>
                        <l n="609"> Je ne sais que juger en cet étonnement.</l>
                        <l n="610"> Ma chaste affection, lui serais-tu suspecte ?</l>
                        <l n="611"> Douterait-il, hymen, combien je te respecte ?</l>
                        <l n="612"> Vient-il voir à quel point me touche son départ ?</l>
                        <l n="613"> Quelque tard qu’il arrive, il vient encore tard.</l>
                        <l n="614"> J’ignore quelle fin son retour se propose ;</l>
                        <l n="615"> Mais je bénis l’effet, quelle qu’en soit la cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, abordant Alcmène. </speaker>
                        <l n="616"> Le ciel te rie, Alcmène, et soient bénis les dieux</l>
                        <l n="617"> Dont le soin provident me ramène en ces lieux.</l>
                        <l n="618"> Viens-je aussi désiré que je te suis fidèle,</l>
                        <l n="619"> Et t’es-tu conservée aussi saine que belle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à part. </speaker>
                        <l n="620"> Le beau ravissement, et le plaisant transport</l>
                        <l n="621"> Qu’elle me veut marquer par ce muet abord !</l>
                        <l n="622"> Quelle est cette surprise, et quel trouble l’agite ?</l>
                        <l n="623"> La porte aurait parlé depuis qu’elle médite.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="624"> Dieux ! quels sont ces mépris et ces retardements</l>
                        <l n="625"> Que ta défense apporte à nos embrassements ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="626"> Mais quel dessein plutôt, ou quelle humeur vous porte</l>
                        <l n="627"> À me venir railler et jouer de la sorte ?</l>
                        <l n="628"> Qui, vous oyant parler, ne croirait qu’à ce jour</l>
                        <l n="629"> Vous faites en ce lieu, votre premier retour,</l>
                        <l n="630"> Et que vous m’apportez les premières nouvelles</l>
                        <l n="631"> De votre heureux succès et du sort des rebelles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="632"> Qui le croirait ainsi ne s’abuserait pas :</l>
                        <l n="633"> Je viens de prendre port, j’arrive de ce pas ;</l>
                        <l n="634"> Et ce baiser, payé d’une froideur si forte,</l>
                        <l n="635"> Est le premier salut que ma bouche t’apporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="636"> Raillons s’il faut railler ; vos plaisirs me sont doux,</l>
                        <l n="637"> Et je suis obligée à souffrir tout de vous :</l>
                        <l n="638"> Mais quel sujet retarde ou rompt votre voyage ?</l>
                        <l n="639"> Avez-vous observé quelque mauvais présage ?</l>
                        <l n="640"> Êtes-vous menacé par le vol des oiseaux ?</l>
                        <l n="641"> Quelque soudain orage a-t-il ému les eaux ?</l>
                        <l n="642"> Avez-vous redouté le pouvoir de Neptune,</l>
                        <l n="643"> Et laissez-vous l’armée au soin de la Fortune ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="644"> Et quand, s’il t’en souvient, partis-je de ce lieu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="645"> Au lever du soleil vous m’avez dit adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Sosie. </speaker>
                        <l n="646"> Sosie, écoute. Ô dieux ! quelle est sa frénésie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="647"> Je croirai là-dessus le rapport de Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="648"> Elle dort ; laissons-là, nous troublons son repos :</l>
                        <l n="649"> Peut-elle sans rêver nous tenir ces propos ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="650"> Non, non, je vous entends, je discours et je veille</l>
                        <l n="651"> Veillant je vous ai vus.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="652"> Quelle est cette merveille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="653"> Si d’un pilote adroit nos vaisseaux gouvernés,</l>
                        <l n="654"> Dormant, jusqu’en ce lieu nous avaient amenés ;</l>
                        <l n="655"> Et que ce bon nocher pût introduire au monde</l>
                        <l n="656"> L’art de ramer sur terre aussi-bien que sur l’onde ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="657"> Tu nous brouilles encore en cette occasion,</l>
                        <l n="658"> Et veux entretenir cette confusion.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="659"> C’est irriter les fous que de les contredire :</l>
                        <l n="660"> La folie est un mal que le remède empire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Alcmène. </speaker>
                        <l n="661"> À quoi dois-je imputer un si mauvais accueil ?</l>
                        <l n="662"> À ton extravagance, ou bien à ton orgueil ?</l>
                        <l n="663"> Est-ce là cet abord de respect et de flamme</l>
                        <l n="664"> Que doit à son époux une pudique femme ?</l>
                        <l n="665"> Sont-ce là ces transports d’amour et de devoir</l>
                        <l n="666"> Qu’en ces occasions tu m’as toujours fait voir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="667"> Hier, à votre arrivée, avec quelle allégresse</l>
                        <l n="668"> Vous vins-je recevoir et vous fis-je caresse !</l>
                        <l n="669"> Je craignis justement que ma civilité</l>
                        <l n="670"> Ne passât du devoir à l’importunité.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="671"> S’il en était besoin, j’en rendrais témoignage.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Sosie. </speaker>
                        <l n="672"> Nous sommes tous deux fous, si l’une et l’autre est sage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="673"> Mais peut-être tous quatre, et c’est mon sentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="674"> Alcmène, est-ce folie ou divertissement ?</l>
                        <l n="675"> Que t’est-il arrivé ? quelle douleur te presse ?</l>
                        <l n="676"> Ce fâcheux accident naît-il de ta grossesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="677"> Je parle sainement.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="678"> Moi, je vins hier ici ?</l>
                        <l n="679"> Tu l’oses soutenir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="680"> Vous, et Sosie aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="681"> Oui, mais je n’entrai pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="682"> Sa manière est extrême !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="683"> Et je n’y vis que moi, qui m’en chassai moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="684"> Écoute, Alcmène, et crois ce fidèle rapport :</l>
                        <l n="685"> Nos vaisseaux cette nuit se sont rendus au port,</l>
                        <l n="686"> Où j’ai pris le repas, où j’ai la nuit passée,</l>
                        <l n="687"> Où l’espoir de ta vue a flatté ma pensée,</l>
                        <l n="688"> D’où nous sommes partis ce matin seulement,</l>
                        <l n="689"> Et d’où nous arrivons en ce même moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="690"> Faites à vos discours trahir votre mémoire,</l>
                        <l n="691"> Croyez ce qui n’est pas si vous le voulez croire,</l>
                        <l n="692"> Et divertissez-vous à me mettre en souci ;</l>
                        <l n="693"> Mais dès hier arrivés, vous mangeâtes ici,</l>
                        <l n="694"> D’où vous n’êtes partis qu’au réveil de l’aurore.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="695"> Je ne me connais plus ; moi-même je m’ignore.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="696"> De quoi puis-je tenir, sinon de votre voix,</l>
                        <l n="697"> L’agréable récit du fruit de vos exploits,</l>
                        <l n="698"> Incomparable ardeur de ces foudres de guerre</l>
                        <l n="699"> Qui semblent être nés pour conquérir la terre,</l>
                        <l n="700"> La prise de Télèbe, et le triste destin</l>
                        <l n="701"> Qui renversa l’orgueil de ce peuple mutin :</l>
                        <l n="702"> Votre duel enfin, et la mort de Ptérèle,</l>
                        <l n="703"> De qui, sinon de vous, tiens-je cette nouvelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="704"> Je t’ai fait ce récit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="705"> Sosie était présent.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="706"> Il ne m’en souvient point.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="707"> Ô le débat plaisant !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="708"> Il rit, et justement, de ton erreur extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="709"> Peut-il, instruit par vous, parler contre vous-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Sosie. </speaker>
                        <l n="710"> Dis-le, si tu le sais ; m’as-tu vu l’aborder ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="711"> Êtes-vous fol aussi de me le demander,</l>
                        <l n="712"> La voyant, comme elle est, de sens si dépourvue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Alcmène. </speaker>
                        <l n="713"> Au moins crois l’un des deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="714"> Je ne crois que ma vue ;</l>
                        <l n="715"> Je vous parle sans art et sans déguisement,</l>
                        <l n="716"> Et n’ai point d’intérêt à parler autrement.</l>
                        <l n="717"> Mais désavouerez-vous une preuve certaine</l>
                        <l n="718"> Dont je vous vais convaincre et me tirer de peine ?</l>
                        <l n="719"> Ne tiens-je pas de vous ce riche vase d’or</l>
                        <l n="720"> Dont on vous fît présent ? Le nierez-vous encor ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="721"> Non, il t’est destiné, t’en a-t-on avertie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="722"> Vous me l’avez baillé.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="723"> Quand ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="724"> À votre sortie.</l>
                        <l n="725"> Trouverez-vous encor de quoi le contester ?</l>
                        <l n="726"> Vous plaît-il de le voir ? le ferai-je apporter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="727"> Voyons. Dieux ! quel miracle égale ce prodige ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="728"> Apportez, Céphalie.</l>
            <stage><em>Céphalie va chercher le vase d’or.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="729"> Elle est folle, vous dis-je :</l>
                        <l n="730"> Le voici que je poile il est dans ce sachet,</l>
                        <l n="731"> Fermé de votre main et de votre cachet !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="732"> Le sceau me semble entier.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="733"> Avant que de ce terme</l>
                        <l n="734"> Elle passe en un pire, ordonnez qu’on l’enferme,</l>
                        <l n="735"> Pour votre sûreté comme pour son repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="736"> Cet avis, ce me semble, est assez à propos.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="737"> Il est bien véritable, il faut que je le die,</l>
                        <l n="738"> Que les fous en autrui trouvent leur maladie,</l>
                        <l n="739"> Qu’ils tiennent tous esprits dans le défaut des leurs,</l>
                        <l n="740"> Et qu’ils se peignent tout de leurs propres couleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE, apportant le vase d’or. </speaker>
                        <l n="741"> Le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="742"> Donnez-moi. Voyez si cette folle</l>
                        <l n="743"> Vous a fait concevoir une attente frivole,</l>
                        <l n="744"> Vous qui désavouez ce que vous avez fait ;</l>
                        <l n="745"> Est-ce une illusion, ou ce vase en effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="746"> Ô dieu, maître des dieux ! divinité suprême !</l>
                        <l n="747"> Sosie, approche ; tiens, le voilà, c’est lui-même.</l>
                        <l n="748"> Elle nous a charmés.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="749"> Il le faut croire ainsi ;</l>
                        <l n="750"> On ne le peut sans charme avoir ôté d’ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="751"> Ouvre, romps le cachet.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="752"> Quelle est cette aventure ?</l>
                        <l n="753"> L’art veut à reproduire imiter la nature,</l>
                        <l n="754"> Et, comme vous et moi sommes déjà doublés,</l>
                        <l n="755"> Ce vase l’est encore, ou nous sommes troublés.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="756"> Hâte-toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="757"> Voilà fait. Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="758"> Apporte, montre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="759"> Que vous puis-je montrer, si rien ne s’y rencontre ?</l>
                        <l n="760"> Ô prodige inouï !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="761"> Retourne sur tes pas,</l>
                        <l n="762"> Traître ; il le faut trouver.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="763"> Ne le tient-elle pas ?</l>
                        <l n="764"> Pour me l’avoir commis, qu’importe qui le rende ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, à Alcmène. </speaker>
                        <l n="765"> De qui l’as-tu reçu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="766"> De qui me le demande.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="767"> À quelle heure ? où ? comment ? dis tout de point en point.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="768"> Je vous vais tout conter, je ne me défends point.</l>
                        <l n="769"> Hier, au point que la nuit tendait ses sombres voiles,</l>
                        <l n="770"> Et qu’on voyait au ciel les premières étoiles...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="771"> Après.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="772"> Je vous tendis les bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="773"> Un si courtois accueil déjà ne me plaît pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="774"> Je reçus et rendis le salut ordinaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="775"> J’ai peur d’avoir tant fait qu’il m’en doive déplaire.</l>
                        <l n="776"> Mais continue : après ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="777"> J’appris de vous enfin</l>
                        <l n="778"> Des contraires partis le contraire destin,</l>
                        <l n="779"> Et comme sous Créon toute la terre tremble...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="780"> Lors ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="781"> Il fallut manger, nous lavâmes ensemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="782"> Et puis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="783"> Nous prîmes place où le couvert fut mis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="784"> Tout cela m’est suspect, nous étions trop amis.</l>
                        <l n="785"> Enfin, après souper ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="786"> Fatigué du voyage...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="787"> Je crains, et justement, d’en savoir davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="788"> Vous vous mîtes au lit.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="789"> Je tremble. Achève ; après ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="790"> J’en usai comme vous, et vous suivis de près.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="791"> Où ? c’est ici le point que surtout j’appréhende.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="792"> Auprès de vous. Pourquoi ? quelle est cette demande ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="793"> Comment ! en même lit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="794"> Avec la liberté</l>
                        <l n="795"> Qu’une pudique femme a de l’honnêteté,</l>
                        <l n="796"> Et par la loi d’hymen, immuable et sacrée,</l>
                        <l n="797"> Qui m’y donne ma place et m’en permet l’entrée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="798"> Ô malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="799"> Qu’avez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="800"> Tais-toi, ne parle plus ;</l>
                        <l n="801"> Ce funeste discours me rend assez confus.</l>
                        <l n="802"> Ô malheur de mes jours ! malheureux hyménée !</l>
                        <l n="803"> Malheureuse cent fois ma triste destinée !</l>
                        <l n="804"> Ô voyage, ô triomphe à mon honneur fatal !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="805"> Ce mal est si commun que ce n’est plus un mal ;</l>
                        <l n="806"> Le plus fin aujourd’hui le souffre par coutume,</l>
                        <l n="807"> Et le fou seulement de regret s’en consume.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="808"> Qu’est-ce ? qu’a mon époux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="809"> Horreur de ma maison,</l>
                        <l n="810"> Ne m’appelle jamais de ce funeste nom.</l>
                        <l n="811"> Avec d’autres que moi tu partages ma couche,</l>
                        <l n="812"> Tu reçois des baisers d’autres que de ma bouche.</l>
                        <l n="813"> Ô dieux ! ô Jupiter, tu vis ce suborneur</l>
                        <l n="814"> D’un immortel affront diffamer mon honneur,</l>
                        <l n="815"> Et, cruel, à tes yeux tu souffris cette injure !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="816"> Je ne sais quel caprice est celui de nature,</l>
                        <l n="817"> J’ignore son dessein ; mais, à ce que je voi,</l>
                        <l n="818"> Vous êtes pour le moins aussi double que moi.</l>
                        <l n="819"> Quelqu’autre Amphitryon se donne en votre absence</l>
                        <l n="820"> Le même soin que vous et la même puissance ;</l>
                        <l n="821"> Ailleurs que dans le camp il s’est porté des coups ;</l>
                        <l n="822"> Combattant pour autrui, l’on combattait pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="823"> J’atteste de Jupin la puissance suprême</l>
                        <l n="824"> Que mon lit n’a reçu de mortel que vous-même,</l>
                        <l n="825"> Ou que vive je brûle en la place où je suis ;</l>
                        <l n="826"> Femme j’ose jurer, mais chaste je le puis.</l>
                        <l n="827"> Les biens de mes parents sont un vil héritage ;</l>
                        <l n="828"> J’eus la crainte des dieux et l’honneur en partage ;</l>
                        <l n="829"> Ma pudeur, mon respect, ma chaste affection,</l>
                        <l n="830"> Plus que tout autre bien sont ma possession.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="831"> Tout esprit, tout conseil et tout sens m’abandonne ;</l>
                        <l n="832"> J’ignore qui je suis, et ne connais personne.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="833"> Quelque savant démon, en la magie expert,</l>
                        <l n="834"> Fait qu’ainsi tout se change, et se double et se perd.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="835"> Si faut-il avec soin éclaircir cette affaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="836"> Vous avez liberté comme droit de le faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="837"> Même j’en ai moyen : si j’amène du port</l>
                        <l n="838"> Naucrate ton parent, croiras-tu son rapport ?</l>
                        <l n="839"> Il sait ce que j’ai fait depuis notre venue,</l>
                        <l n="840"> Et n’a pas d’un moment abandonné ma vue ;</l>
                        <l n="841"> Consens-tu, si sa voix convainc tes faussetés,</l>
                        <l n="842"> À rompre le lien qui joint nos libertés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="843"> Soit qu’il prouve ma faute, ou me trouve innocente,</l>
                        <l n="844"> Si vous le désirez il faut que j’y consente.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="845"> Je reviens. Va, Sosie, entre et m’attends chez nous.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="846"> Qui rend cet insensé de soi-même jaloux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, à Alcmène. </speaker>
                        <l n="847"> Puisque nous sommes seuls, bannissons toute feinte,</l>
                        <l n="848"> Guérissez-moi l’esprit d’une mortelle crainte.</l>
                        <l n="849"> Ne m’avez-vous point vu ? ne suis-je point chez nous ?</l>
                        <l n="850"> Et ne m’attends-je point pour m’accabler de coups ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="851"> Que dit cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="852"> Ne m’approche pas, traître,</l>
                        <l n="853"> Suppôt d’un imposteur, valet digne du maître.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, seul </speaker>
                        <l n="854"> Je suis ce suborneur, ce faux Amphitryon</l>
                        <l n="855"> Qui remplis tout d’erreur et de confusion.</l>
                        <l n="856"> Que tout charme défère à la beauté d’Alcmène</l>
                        <l n="857"> Qui rend un dieu sensible à l’amoureuse peine,</l>
                        <l n="858"> Qui l’attire du ciel en ce bas élément,</l>
                        <l n="859"> Et qui réduit son maître à cet abaissement.</l>
                        <l n="860"> Tels sont tes yeux, Amour, et ta gloire est extrême</l>
                        <l n="861"> Jusqu’à t’être éprouvé contre Jupiter même,</l>
                        <l n="862"> Jusqu’à vouloir d’un dieu des vœux et des autels,</l>
                        <l n="863"> Et le faire souffrir pour des objets mortels.</l>
                        <l n="864"> Tantôt, pour m’asservir quelques beautés rebelles,</l>
                        <l n="865"> Tu me fais emprunter des ongles et des ailes ;</l>
                        <l n="866"> Du doux chant des oiseaux ta vertu quelquefois</l>
                        <l n="867"> En des mugissements a transformé ma voix ;</l>
                        <l n="868"> J’ai d’autres fois chanté mon amoureux martyre</l>
                        <l n="869"> Sur la flûte de Pan, sous la peau d’un satyre ;</l>
                        <l n="870"> Et sous la forme d’or ton pouvoir souverain</l>
                        <l n="871"> M’a fait trouver passage en des portes d’airain.</l>
                        <l n="872"> Mais ce chaste sujet de l’amour qui me presse</l>
                        <l n="873"> Sort les larmes aux yeux : modérons sa tristesse ;</l>
                        <l n="874"> Chassons pour quelque temps le trouble de ces lieux,</l>
                        <l n="875"> Mais ne la détrompons que pour la tromper mieux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="876"> Madame, où courez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="877"> Furieuse, interdite,</l>
                        <l n="878"> Je marche, je discours, je rêve, je médite,</l>
                        <l n="879"> Je cède à ma douleur, je suis son mouvement</l>
                        <l n="880"> Sans dessein, sans conseil et sans allégement :</l>
                        <l n="881"> Je vais, sans observer sentier, route, ni place,</l>
                        <l n="882"> De penser en penser et d’espace en espace,</l>
                        <l n="883"> Et mes pas incertains se perdent à chercher</l>
                        <l n="884"> Un endroit assez sombre où pouvoir me cacher.</l>
                        <l n="885"> Ma foi devient suspecte. Ô dieux ! pourquoi, ma vie,</l>
                        <l n="886"> Pourquoi dès le berceau ne me fus-tu ravie ?</l>
                        <l n="887"> Que ne me sauvas-tu d’un affront si honteux ?</l>
                        <l n="888"> Tant soit faux un soupçon, il est pourtant douteux ;</l>
                        <l n="889"> On ne peu réparer une injure si lâche ;</l>
                        <l n="890"> Qui lève cet affront n’en lève pas la tache ;</l>
                        <l n="891"> L’honneur qu’on a noirci l’est éternellement,</l>
                        <l n="892"> Et qui lui porte un coup frappe mortellement.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, à part. </speaker>
                        <l n="893"> Il n’est cœur de rocher qui tînt contre ses larmes ;</l>
                        <l n="894"> Une extrême sagesse accompagne ses charmes,</l>
                        <l n="895"> Et sa possession ne se peut mériter</l>
                        <l n="896"> À moins qu’en être époux ou qu’être Jupiter.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="897"> Laissez, laissez passer des nuages si sombres ;</l>
                        <l n="898"> Bientôt la vérité dissipera ces ombres ;</l>
                        <l n="899"> L’arbitre souverain des dieux et des mortels</l>
                        <l n="900"> S’il ne vous fait justice est indigne d’autels ;</l>
                        <l n="901"> Tout enfin se découvre, et sa juste balance</l>
                        <l n="902"> Ne confond pas le crime avecque l’innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="903"> À sa plainte lui-même il forge un fondement,</l>
                        <l n="904"> Et pour me démentir soi-même il se dément ;</l>
                        <l n="905"> Il veut de son office instruire ma mémoire,</l>
                        <l n="906"> Et me prescrit des lois d’oublier et de croire ;</l>
                        <l n="907"> S’il cherche des raisons à de mauvais desseins,</l>
                        <l n="908"> S’il hait de notre hymen les nœuds chastes et saints,</l>
                        <l n="909"> Quelle nécessité lui fait forger des songes,</l>
                        <l n="910"> Nier des vérités, assurer des mensonges,</l>
                        <l n="911"> Et prendre pour témoins les hommes et les dieux</l>
                        <l n="912"> D’un discours si contraire au rapport de ses yeux ?</l>
                        <l n="913"> Puisque, maître absolu, de mes vœux il dispose,</l>
                        <l n="914"> Que mon consentement lui promet toute chose,</l>
                        <l n="915"> Et que sans grand effort je lui puis obéir,</l>
                        <l n="916"> Jusqu’à l’abandonner, et jusqu’à le haïr.</l>
                        <l n="917"> La loi de notre honneur toute autre loi précède ;</l>
                        <l n="918"> Jalouse on le conserve, avare on le possède ;</l>
                        <l n="919"> Pour lui nous devons tout, pour lui tout est permis,</l>
                        <l n="920"> Et qui hait notre honneur est de nos ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, à part. </speaker>
                        <l n="921"> Enfin laissons-nous voir, calmons ce grand courage ;</l>
                        <l n="922"> D’une seule parole apaisons cet orage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="923"> Le voici de retour. Fuyons cet affronteur,</l>
                        <l n="924"> Fléau de mon repos, ce subtil imposteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="925"> Chère Alcmène, où fuis-tu ? pourquoi si fort émue ?</l>
                        <l n="926"> De qui te veut parler détournes-tu la vue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="927"> Je la détourne ainsi de qui m’est odieux ;</l>
                        <l n="928"> Ce qui déplaît au cœur ne saurait plaire aux yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="929"> De qui t’est odieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="930"> Oui ; toujours incrédule,</l>
                        <l n="931"> Croyez que je vous mens et que je dissimule.</l>
                        <l n="932"> Mais le ciel voit mon cœur exempt de fiction,</l>
                        <l n="933"> Et connaît combien forte est cette aversion.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="934"> Il connaît combien prompte est aussi ta colère,</l>
                        <l n="935"> Et comme il me déplaît d’avoir pu te déplaire.</l>
                        <l n="936"> Celui n’aime pas bien qui peut tôt se venger ;</l>
                        <l n="937"> Et c’est trop de rigueur pour un mal si léger.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="938"> Laissez, retirez-vous : pouvez-vous sans folie</l>
                        <l n="939"> Agréer que ma main à la vôtre s’allie,</l>
                        <l n="940"> La main d’une impudique, une profane main ?</l>
                        <l n="941"> Ne me souffrez jamais si votre esprit est sain.</l>
                        <l n="942"> Quoi ! celle que vous-même accusez d’infamie,</l>
                        <l n="943"> Vous ne la traitez pas comme votre ennemie ?</l>
                        <l n="944"> Vos résolutions se laissent ébranler.</l>
                        <l n="945"> Et, sans être insensé, vous me pouvez parler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="946"> Tu crois donc que mon cœur ait avoué ma bouche ?</l>
                        <l n="947"> Non, trop sensiblement cette injure te touche,</l>
                        <l n="948"> Et certes plus avant que je n’espérais pas.</l>
                        <l n="949"> Pour t’ôter de souci, je reviens sur mes pas.</l>
                        <l n="950"> Tu fais d’un passe-temps une sensible offense ;</l>
                        <l n="951"> Je voulais seulement éprouver ta constance ;</l>
                        <l n="952"> Et, loin de témoigner tant de ressentiment,</l>
                        <l n="953"> Tu devais partager ce divertissement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="954"> Son mal m’était commun, j’en avais l’âme atteinte ;</l>
                        <l n="955"> Aussi qui n’eût jugé qu’il lui parlait sans feinte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="956"> Pourquoi n’amenez-vous ce fidèle témoin</l>
                        <l n="957"> Qui peut de fausseté me convaincre au besoin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="958"> Fais-tu d’une risée un discours d’importance,</l>
                        <l n="959"> Et d’un mot dit par jeu tires-tu conséquence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="960"> Je sais combien l’affront me touche vivement.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="961"> Mon regret m’en punit assez cruellement.</l>
                        <l n="962"> Et ce que j’en croyais démentait mes paroles.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="963"> J’ai fait par ma vertu qu’elles étaient frivoles :</l>
                        <l n="964"> À vos mauvais soupçons elle a tranché le cours ;</l>
                        <l n="965"> Mais je le veux trancher à vos mauvais discours.</l>
                        <l n="966"> Détournons les malheurs où l’hymen nous expose,</l>
                        <l n="967"> Et pour les détourner ruinons-en la cause ;</l>
                        <l n="968"> Laissons faire à ce jour ce qu’un autre ferait,</l>
                        <l n="969"> Et rompons un lien qui nous étoufferait.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="970"> Ah ! ne m’oblige pas à tant de pénitence ;</l>
                        <l n="971"> Proportionne au moins le supplice à l’offense ;</l>
                        <l n="972"> Oppose ta froideur aux baisers que je veux,</l>
                        <l n="973"> Et de quelque mépris paie aujourd’hui mes vœux.</l>
                        <l n="974"> Mais, qu’aucun accident me sépare d’Alcmène !</l>
                        <l n="975"> Souhaite-moi la mort plutôt que cette peine :</l>
                        <l n="976"> Si quelque autre est plus sage en mon opinion,</l>
                        <l n="977"> Qu’à jamais Jupiter haïsse Amphitryon.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="978"> Mais qu’il l’aime plutôt, et qu’il lui soit prospère.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="979"> J’ai juré justement, justement je l’espère.</l>
                        <l n="980"> Puis-je espérer aussi de vaincre ta rigueur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="981"> Dieux ! qu’avec peu d’effort vous me gagnez le cœur,</l>
                        <l n="982"> Et que j’ai de bonté !</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, l’embrassant. </speaker>
                        <l n="983"> Tel est l’ordre des choses,</l>
                        <l n="984"> Que toujours quelque épine accompagne les roses :</l>
                        <l n="985"> Quelque nœud si serré qui joigne deux amours,</l>
                        <l n="986"> Toujours quelque accident en traverse le cours ;</l>
                        <l n="987"> Mais notre ardeur enfin de ces douces querelles,</l>
                        <l n="988"> Comme un feu d’un peu d’eau, prend des forces nouvelles ;</l>
                        <l n="989"> D’un petit différent naît une longue paix,</l>
                        <l n="990"> Et d’une triste cause il sort de beaux effets.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="991"> Enfin un doux repos à ce trouble succède,</l>
                        <l n="992"> Comme un calme profond que l’orage précède.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="993"> Quel pardon n’obtiendrait un si beau repentir ?</l>
                        <l n="994"> Mon cœur en est touché jusqu’à le ressentir.</l>
                        <l n="995"> D’une et d’autre façon j’ai beaucoup d’innocence ;</l>
                        <l n="996"> Je prends part au supplice, et j’ai reçu l’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="997"> La glace brûlera quand ce cœur généreux</l>
                        <l n="998"> Aura pu concevoir un dessein rigoureux ;</l>
                        <l n="999"> Alors qu’un souverain de si noble naissance</l>
                        <l n="1000"> Pourra cruellement user de sa puissance ;</l>
                        <l n="1001"> Que ce sein, le palais des Grâces et d’Amour,</l>
                        <l n="1002"> Aura pu d’un tyran devenir le séjour.</l>
                        <l n="1003"> Aussi, certes, à voir ce miracle visible,</l>
                        <l n="1004"> On est bien insensé si l’on est insensible :</l>
                        <l n="1005"> Pour moi, si, souverain des dieux et des mortels,</l>
                        <l n="1006"> Je voyais cet objet au pied de mes autels,</l>
                        <l n="1007"> M’en laissant adorer je croirais faire un crime ;</l>
                        <l n="1008"> Je voudrais de son dieu devenir sa victime ;</l>
                        <l n="1009"> Et je croirais du prix de la terre et des cieux</l>
                        <l n="1010"> N’acheter pas assez un regard de ses yeux.</l>
                        <l n="1011"> Juge combien l’espoir d’obtenir davantage</l>
                        <l n="1012"> Mettrait donc d’artifice et de soins en usage ;</l>
                        <l n="1013"> Et si ni ton époux, ni ta fidélité,</l>
                        <l n="1014"> Aux vœux d’un tel rival soustrairaient ta beauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="1015"> Cet éloge affecté, cette ardeur sitôt née,</l>
                        <l n="1016"> Sortent à mon avis des lois de l’hyménée ;</l>
                        <l n="1017"> Un pareil compliment ne vous est pas commun.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1018"> Je ne l’achève pas puisqu’il t’est importun :</l>
                        <l n="1019"> Il témoigne en effet un peu de jalousie,</l>
                        <l n="1020"> Mais qui ne te nuit point.</l>
            <stage><em>À Céphalie.</em></stage>
                        <l n="1021"> Vous, appelez Sosie ;</l>
                        <l n="1022"> Qu’il amène les chefs du reste des soldats,</l>
                        <l n="1023"> S’ils sont encore au port, prendre ici le repas.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="1024"> Ainsi de la maison sans soupçon je le chasse,</l>
                        <l n="1025"> Où Mercure aussitôt occupera sa place.</l>
            <stage><em>Céphalie sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="1026"> Si je vous l’ose dire, et si j’en crois mes yeux,</l>
                        <l n="1027"> Le temps qui détruit tout vous est officieux ;</l>
                        <l n="1028"> Il semble que ce corps tienne des destinées</l>
                        <l n="1029"> L’heur de ne vieillir pas avecque les années ;</l>
                        <l n="1030"> Et ce teint, que les soins ne sauraient altérer,</l>
                        <l n="1031"> Jette un éclat nouveau qui vous fait révérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1032"> Tu me rends la pareille, et te sens trop solvable</l>
                        <l n="1033"> Pour vouloir un moment être ma redevable ;</l>
                        <l n="1034"> Ton éloquence enfin paye mon compliment.</l>
            <stage><em>Alcmène sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1035"> Êtes-vous tous deux fous ? quel est ce changement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1036"> Vois quelle heureuse paix suit cette douce guerre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1037"> Je croyais que le ciel s’unirait à la terre</l>
                        <l n="1038"> Avant qu’on rétablît cette division.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1039"> L’amour naquit-il pas de la confusion ?</l>
                        <l n="1040"> Un chaos fut auteur de toute la nature.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1041"> Jupiter soit béni d’une telle aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1042"> Hé quoi ! ne sais-tu pas que je voulais gausser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1043"> Je croyais le contraire, il le faut confesser.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1044"> Cours de ce pas au port prier les capitaines</l>
                        <l n="1045"> Qui commandaient sous moi les légions thébaines,</l>
                        <l n="1046"> De se rendre au palais, et d’y prendre un repas.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1047"> Entrez, je vais voler, je ne marcherai pas.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1048"> Toi qui du ciel en terre apportes mes nouvelles,</l>
                        <l n="1049"> Quitte ce champ d’azur et fends l’air de tes ailes :</l>
                        <l n="1050"> Adroit, dérobe-toi de la table des dieux ;</l>
                        <l n="1051"> Descends, divin Sosie, et te rends en ces lieux.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, seul, descendant du ciel sous la figure de Sosie </speaker>
                        <l n="1052"> Hommes, dieux, animaux, sortez de mon passage ;</l>
                        <l n="1053"> S’éloigne qui pourra, fuie quiconque est sage,</l>
                        <l n="1054"> Mais malheur à celui qui ne m’évite pas ;</l>
                        <l n="1055"> J’abats, romps, pousse, brise, et mets tout sous mes pas.</l>
                        <l n="1056"> J’obéis à mon père et viens servir mon maître :</l>
                        <l n="1057"> Tel un bon serviteur, tel un bon fils doit être ;</l>
                        <l n="1058"> Qui veut de son devoir s’acquitter dignement</l>
                        <l n="1059"> Doit forcer tout obstacle et tout empêchement ;</l>
                        <l n="1060"> Ce soin m’a fait quitter une réjouissance</l>
                        <l n="1061"> Par qui les dieux d’un dieu célèbrent la naissance ;</l>
                        <l n="1062"> Car Hercule va naître, et par un ordre exprès</l>
                        <l n="1063"> Tous les dieux en font fête et boivent à longs traits.</l>
                        <l n="1064"> Oh ! comme le nectar s’avale à tasse pleine !</l>
                        <l n="1065"> Bacchus, le bon ivrogne, en a perdu l’haleine ;</l>
                        <l n="1066"> Mome, à force de boire, a cessé de railler,</l>
                        <l n="1067"> Et, pressé du sommeil, ne fait plus que bâiller ;</l>
                        <l n="1068"> Mars voit, pris comme il est, des troupes d’Encelades</l>
                        <l n="1069"> Qui dans le ciel encor dressent des escalades,</l>
                        <l n="1070"> Et, de son coutelas son ombre poursuivant,</l>
                        <l n="1071"> Au grand plaisir de tous se bat contre du vent ;</l>
                        <l n="1072"> Vulcain, ce vieux jaloux, plein jusques à la gorge,</l>
                        <l n="1073"> Souffle un air aussi chaud que celui de sa forge ;</l>
                        <l n="1074"> Saturne, le bon père, en a jusques aux yeux ;</l>
                        <l n="1075"> Pallas même et Vénus, trinquant à qui mieux mieux,</l>
                        <l n="1076"> Noient le souvenir de leur vieille querelle</l>
                        <l n="1077"> Dedans cette liqueur aux dieux si naturelle :</l>
                        <l n="1078"> Junon seule, bouffie et de haine et d’orgueil,</l>
                        <l n="1079"> Lorsque je suis entré m’a fait un triste accueil,</l>
                        <l n="1080"> Se promène à grands pas un peu loin de la troupe,</l>
                        <l n="1081"> Et contre sa coutume a refusé la coupe.</l>
                        <l n="1082"> Ainsi la jalousie a jusque dans le ciel</l>
                        <l n="1083"> Dégorgé son poison et répandu son fiel ;</l>
                        <l n="1084"> Mais, la laissant enfin avecque sa colère,</l>
                        <l n="1085"> J’ai voulu comme un autre honorer le mystère :</l>
                        <l n="1086"> Ganymède y faisait l’honneur de la maison,</l>
                        <l n="1087"> Et m’apportait déjà la dixième raison,</l>
                        <l n="1088"> Quand la voix de mon père à parti de la terre ;</l>
                        <l n="1089"> Cette voix de ma main a fait tomber le verre,</l>
                        <l n="1090"> D’où Vénus a vu choir sur ses riches habits,</l>
                        <l n="1091"> S’étant trouvée au droit, un ruisseau de rubis.</l>
                        <l n="1092"> Tout en désordre enfin j’ai traversé les nues</l>
                        <l n="1093"> Par les routes de l’air à mes yeux si connues,</l>
                        <l n="1094"> Et, pour ne pas ravir l’espace d’un moment</l>
                        <l n="1095"> À l’ardeur que je dois à ce commandement,</l>
                        <l n="1096"> Dedans ce vaste champ j’ai changé de figure :</l>
                        <l n="1097"> Je suis Sosie en terre, au ciel j’étais Mercure.</l>
                        <l n="1098"> J’arrive enfin à temps. On ouvre ; quelqu’un sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1099"> Que tes pas sont légers ! viens-tu déjà du port ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE, à part. </speaker>
                        <l n="1100"> Je passe pour Sosie, et pour ne rien confondre,</l>
                        <l n="1101"> C’est sous ce nom aussi que je lui dois répondre.</l>
                        <l n="1102"> Hâtons-nous ; consultons, en ce besoin pressant,</l>
                        <l n="1103"> Notre immortelle essence à qui rien n’est absent.</l>
                        <l n="1104"> Il est à peine au port.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1105"> Tu n’amènes personne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1106"> Ô le maître importun et le mal qu’il me donne !</l>
                        <l n="1107"> Non, un trait de la main du plus adroit archer</l>
                        <l n="1108"> Fend l’air moins promptement qu’on ne m’a vu marcher.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1109"> Enfin qu’as-tu trouvé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1110"> Que ma course était vaine,</l>
                        <l n="1111"> Car je n’ai vu nocher, soldat, ni capitaine ;</l>
                        <l n="1112"> Le rivage est désert, chacun s’est retiré ;</l>
                        <l n="1113"> Ou plutôt j’ai trouvé ce que j’ai désiré,</l>
                        <l n="1114"> Car à moins de mangeurs d’autant meilleure chère.</l>
                        <l n="1115"> Entrons.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1116"> Attends un peu.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1117"> La faim me désespère.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1118"> De l’œil Amphitryon a semblé m’avertir</l>
                        <l n="1119"> Que je l’obligerais de...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1120"> De quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1121"> De sortir.</l>
                        <l n="1122"> Laissons-leur un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1123"> Comprends-tu ce langage ?</l>
                        <l n="1124"> Et ce moment qu’il veut, sais-tu pour quel usage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1125"> Pour obtenir peut-être un pardon plus exprès</l>
                        <l n="1126"> De l’affront qu’il a fait à ses chastes attraits.</l>
                        <l n="1127"> Ou pour lui faire part...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1128"> De...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1129"> De quelque nouvelle</l>
                        <l n="1130"> Qu’il tient secrète et veut n’être apprise que d’elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1131"> Tu ne l’entends pas mieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1132"> Quel que soit leur dessein,</l>
                        <l n="1133"> Je n’ai lu jusqu’ici ni veux lire en son sein ;</l>
                        <l n="1134"> Ma curiosité jamais ne m’importune ;</l>
                        <l n="1135"> Je laisse toute chose au soin de la fortune,</l>
                        <l n="1136"> Et ne pénètre point dans les secrets d’autrui.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1137"> Ô que tu sais bien mieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1138"> Sosie est toujours lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1139"> Je suis ce qui te plaît ; mais la faim qui me presse,</l>
                        <l n="1140"> Quel que soit leur secret, condamne ma paresse.</l>
                        <l n="1141"> Entrons : lorsqu’il s’agit d’un excellent repas,</l>
                        <l n="1142"> Mille secrets d’état ne m’arrêteraient pas.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, seul </speaker>
                        <l n="1143"> Et sur tout le rivage, et par toute la ville,</l>
                        <l n="1144"> J’ai fait pour le trouver une course inutile :</l>
                        <l n="1145"> Il n’est temple, bureau, halle, jeu, carrefour,</l>
                        <l n="1146"> Dont pour le rencontrer je n’aye fait le tour.</l>
                        <l n="1147"> Mais rien ne me succède, et sa recherche est vaine ;</l>
                        <l n="1148"> Ma seule lassitude est le fruit de ma peine.</l>
                        <l n="1149"> Je trouve tout changé, tout est ici confus ;</l>
                        <l n="1150"> On s’y perd, on s’y double, on ne s’y connaît plus.</l>
                        <l n="1151"> Cet importun destin, qui brouille toutes choses,</l>
                        <l n="1152"> Aura mêlé Naucrate en ces métamorphoses :</l>
                        <l n="1153"> Nous sommes deux doublés ; celui-là s’est perdu.</l>
                        <l n="1154"> Quand notre état premier nous sera-t-il rendu ?</l>
                        <l n="1155"> Quand se termineront ces changements étranges ?</l>
                        <l n="1156"> Quand veux-tu, Jupiter, débrouiller ces mélanges ?</l>
                        <l n="1157"> Entrons, et, s’il se peut, sachons quel imposteur</l>
                        <l n="1158"> De ces confusions est le subtil auteur.</l>
                        <l n="1159"> Tirons par la rigueur, si la douceur est vaine,</l>
                        <l n="1160"> Cette confession de la bouche d’Alcmène ;</l>
                        <l n="1161"> Etouffons ce serpent, perdons ce suborneur,</l>
                        <l n="1162"> Et puisse tout périr plutôt que mon honneur !</l>
            <stage><em>Il frappe à la porte.</em></stage>
                        <l n="1163"> Holà ! quelqu’un ici !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1164"> Qu’est-ce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1165"> Ouvre tôt la porte.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1166"> Que veut cet insolent qui heurte de la sorte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1167"> Ouvre, c’est moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1168"> Qui moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1169"> Moi, qui te parle, moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1170"> T’exterminent les dieux, toi qui me parles, toi !</l>
                        <l n="1171"> Jamais si violent n’éclata le tonnerre.</l>
                        <l n="1172"> S’il frappe encore un coup, il mettra tout par terre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1173"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1174"> Qu’est-ce, comment ? que veut cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1175"> Quoi, tout, jusqu’aux esprits, est ici renversé ?</l>
                        <l n="1176"> Quel dieu de ce désordre a ma maison remplie ?</l>
                        <l n="1177"> Sosie !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1178"> Eh bien ! c’est moi ; crains-tu que je l’oublie ?</l>
                        <l n="1179"> Achève, que veux-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1180"> Traître, ce que je veux !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1181"> Que ne veux-tu donc point ? réponds-moi si tu peux.</l>
                        <l n="1182"> Il pense s’adresser à quelque hôtellerie,</l>
                        <l n="1183"> De la façon qu’il frappe, et qu’il parle et qu’il crie.</l>
                        <l n="1184"> Et bien ! m’as-tu, stupide, assez considéré ?</l>
                        <l n="1185"> Si l’on mangeait des yeux, il m’aurait dévoré.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1186"> Quel orage de coups va pleuvoir sur ta tête !</l>
                        <l n="1187"> Moi-même j’ai pitié des maux que je t’apprête.</l>
                        <l n="1188"> Sois-je aussi cher aux dieux que je vais en ta mort</l>
                        <l n="1189"> Faire un exemple horrible à tous ceux de ton sort !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1190"> Mais si ce malheur même arrive à qui menace ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1191"> A-t-il perdu l’esprit ? Dieux ! quelle est son audace ?</l>
                        <l n="1192"> Mais qu’attends-je en ce lieu ? Traître, tu n’ouvres pas ?</l>
                        <l n="1193"> Rompons tout, brisons tout, et mettons tout à bas !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1194"> Spectre, qui que tu sois, fantôme, ombre vivante,</l>
                        <l n="1195"> Qui crois par ta menace exciter l’épouvante,</l>
                        <l n="1196"> Si ta fuite, insensé, tarde encore un moment ;</l>
                        <l n="1197"> Si du pied, de la main, ou du doigt seulement,</l>
                        <l n="1198"> Même du souffle seul, tu touches cette porte,</l>
                        <l n="1199"> Devine quel congé cette tuile te porte :</l>
                        <l n="1200"> Un passeport du jour aux éternelles nuits.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1201"> Connais-tu qui te parle, et sais-tu qui je suis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1202"> Ni je ne te connais, ni ne te veux connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1203"> Misérable est le serf qui s’attaque à son maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1204"> Toi mon maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1205"> Qui donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1206"> Ô le doux passe-temps !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1207"> Je te le vais, pendard, apprendre à tes dépens.</l>
                        <l n="1208"> S’il se peut, que l’on m’ouvre ; ou si tu peux descendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1209"> Autre qu’Amphitryon n’a droit de me l’apprendre ;</l>
                        <l n="1210"> Je ne reçois des lois d’autres maîtres que lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1211"> Qu’entends-je ? quel parois-je ? et qui suis-je aujourd’hui ?</l>
                        <l n="1212"> Sosie, ouvre les yeux ; quelle est ta frénésie ?</l>
                        <l n="1213"> Je suis Amphitryon, ou tu n’es pas Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1214"> Ne l’ai-je pas bien dit qu’il était insensé ?</l>
                        <l n="1215"> Passe, mauvais bouffon ; tu t’es mal adressé ;</l>
                        <l n="1216"> Passe, laisse mon maître, en l’entretien d’Alcmène,</l>
                        <l n="1217"> Posséder le repos qui succède à sa peine.</l>
                        <l n="1218"> La guerre faite aux champs, laisse la paix chez nous,</l>
                        <l n="1219"> Et ne fais point mon temps l’exercice des fous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1220"> Quels fous, et qui ton maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1221"> Amphitryon, te dis-je.</l>
                        <l n="1222"> À combien de discours cet importun m’oblige !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1223"> Eh ! de grâce, Sosie, ôte-moi de souci.</l>
                        <l n="1224"> Tu dis qu’Amphitryon...</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1225"> Oui, te dis-je, est ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1226"> En la chambre d’Alcmène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1227"> Et dessus son lit même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1228"> Que résoudrai-je, ô dieux ! en ce désordre extrême ?</l>
                        <l n="1229"> Que ferai-je ? en quel lieu s’adresseront mes pas ?</l>
                        <l n="1230"> Sosie, encore un coup, ne me connais-tu pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1231"> Oui, pour un importun.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1232"> Descends, lâche ; ouvre, traître,</l>
                        <l n="1233"> Peste, ivrogne éternel, qui méconnais ton maître.</l>
                        <l n="1234"> Nous verrons, à la fin d’un passe-temps si doux,</l>
                        <l n="1235"> Si tu reconnaîtras ce que pèsent mes coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1236"> Attends, au nom des dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1237"> Te puissent-ils confondre !</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1238"> Je te vais envoyer qui te saura répondre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1239"> Qu’il vienne, qu’il paraisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1240"> Il te fera raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1241"> Périssent valet, femme, et famille, et maison !</l>
            <stage><em>Mercure sort.</em></stage>
                        <l n="1242"> Dieu, souverain des dieux, je réclame ton aide ;</l>
                        <l n="1243"> Tu peux seul à ma peine apporter du remède ;</l>
                        <l n="1244"> Éclaircis mes soupçons, débrouille ce chaos ;</l>
                        <l n="1245"> Si tu ne veux ma perte, établis mon repos ;</l>
                        <l n="1246"> Dessille-nous les yeux, dissipe ce nuage,</l>
                        <l n="1247"> Et rends-moi pour le moins mon nom et mon visage.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1248"> Tu nous en contes bien ; qui t’en a tant appris ?</l>
                        <l n="1249"> Oh ! comme tu jouerais de crédules esprits !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1250"> Il n’est rien plus certain.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1251"> À d’autres ces chimères,</l>
                        <l n="1252"> Ces contes à plaisir, ces coups imaginaires.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1253"> Pour mon dos toutefois c’étaient des vérités,</l>
                        <l n="1254"> Et vous doutez à tort de ces duplicités.</l>
                        <l n="1255"> Vous fasse Jupiter partager notre peine,</l>
                        <l n="1256"> Et puissiez-vous produire un autre capitaine</l>
                        <l n="1257"> Qui vous traite d’abord comme je fus traité,</l>
                        <l n="1258"> Et qui convainque enfin votre incrédulité !</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1259"> Cette production ne serait pas plaisante ;</l>
                        <l n="1260"> J’ai le dos assez bon, mais j’ai la main pesante,</l>
                        <l n="1261"> Et l’épreuve sur moi ne m’en plairait pas fort.</l>
                        <l n="1262"> Réserve-toi tes coups, tes souhaits et ton sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1263"> Avançons, le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1264"> Je crains quelque disgrâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1265"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1266"> Voyez que seul, errant en cette place,</l>
                        <l n="1267"> Il murmure en lui-même, et semble avec les yeux</l>
                        <l n="1268"> Vouloir manger la terre et menacer les cieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1269"> En attendant la faim, rêvant, il se promène.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1270"> Vous pourrez mal dîner si ma crainte n’est vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1271"> Je doute quel succès est le plus glorieux,</l>
                        <l n="1272"> Ou celui des vaincus, ou des victorieux ;</l>
                        <l n="1273"> La fin de mon triomphe est un désordre extrême</l>
                        <l n="1274"> Qui me rend plus vaincu que n’est le vaincu même ;</l>
                        <l n="1275"> Et d’un si long voyage, et si laborieux,</l>
                        <l n="1276"> Le seul travail est mien, la gloire en est aux dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, aux Capitaines. </speaker>
                        <l n="1277"> Arrêtez, un mot seul me tirera de peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1278"> Que ce vice ait fait brèche à la vertu d’Alcmène !</l>
                        <l n="1279"> Quel prodige inouï peut plus nous étonner ?</l>
                        <l n="1280"> Et quelle honnêteté ne doit-on soupçonner ?</l>
                        <l n="1281"> La coupe de Ptérèle est une autre merveille</l>
                        <l n="1282"> Qui ne se peut comprendre et n’a point de pareille,</l>
                        <l n="1283"> Et l’ouïr de nos faits conter l’événement</l>
                        <l n="1284"> Passe toute créance et tout étonnement.</l>
                        <l n="1285"> Mais je conçois la fourbe, et tout cet artifice</l>
                        <l n="1286"> De l’esprit de Sosie est sans doute un caprice</l>
                        <l n="1287"> Que lui-même accusé ne peut désavouer,</l>
                        <l n="1288"> Puisqu’à mes propres yeux il ose me jouer.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1289"> On parle ici pour moi ? La fatale journée !</l>
                        <l n="1290"> Quelque incommodité m’est encor destinée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1291"> Mais s’il peut aujourd’hui tomber entre mes mains,</l>
                        <l n="1292"> Misérable est son sort sur tous ceux des humains :</l>
                        <l n="1293"> Il peut compter ce jour le dernier de sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1294"> Il m’obligerait fort s’il perdait cette envie.</l>
                        <l n="1295"> À qui naît fortuné tout lui succède bien ;</l>
                        <l n="1296"> Un malheureux fait mal, même en ne faisant rien.</l>
                        <l n="1297"> Allez, sachez de lui quelle est cette disgrâce,</l>
                        <l n="1298"> Et faites s’il se peut que ce désir lui passe.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1299"> Le ciel, Amphitryon, soit propice à vos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1300"> Vous venez justement à l’heure où je vous veux :</l>
                        <l n="1301"> Enfin votre rapport nous tirera de peine.</l>
                        <l n="1302"> Quel sort si favorable en ce lieu vous amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1303"> Nous vous obéissons, mandés expressément,</l>
                        <l n="1304"> Et Sosie est porteur de ce commandement.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1305"> Quoi ! de ma part ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1306"> Sosie au moins nous l’a fait croire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1307"> Ô ciel ! avec mon nom perds-je encor la mémoire ?</l>
                        <l n="1308"> Qui de ces mandements chargea cet insensé ?</l>
                        <l n="1309"> Où vous a-t-il trouvés ? où l’avez vous laissé.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1310"> Le voilà.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1311"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1312"> Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1313"> Où ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1314"> Devant vos yeux même.</l>
                        <l n="1315"> Ne le voyez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1316"> Ma colère est extrême</l>
                        <l n="1317"> Jusqu’à m’ôter le sens et jusqu’à m’aveugler.</l>
                        <l n="1318"> Approche : c’est toi, traître, à qui je veux parler ;</l>
                        <l n="1319"> Toi, peste des mortels, dont l’audace effrontée,</l>
                        <l n="1320"> À ma vue, à mon su, jusqu’à moi s’est portée ;</l>
                        <l n="1321"> Qui tout soin, tout devoir et tout respect à bas,</l>
                        <l n="1322"> Veux railler tout le monde et ne m’exceptes pas :</l>
                        <l n="1323"> Le ciel même, le ciel, à mes desseins contraire,</l>
                        <l n="1324"> Ne te soustrairait pas à ma juste colère.</l>
            <stage><em>Les Capitaines veulent arrêter Amphitryon.</em></stage>
                        <l n="1325"> Laissez, votre défense irrite mon courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1326"> Écoutez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1327"> Parlez.</l>
            <stage><em>À Sosie.</em></stage>
                        <l n="1328"> Mais, toi, reçois les coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1329"> Pourquoi ? quelle furie, à ma perte animée,</l>
                        <l n="1330"> De cette aveugle ardeur a votre âme enflammée ?</l>
                        <l n="1331"> Ai-je où vous m’envoyez fait un trop long séjour,</l>
                        <l n="1332"> Et pouvais-je plus tôt être ici de retour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1333"> Arrêtez.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1334"> Je suis mort. Quel démon vous agite ?</l>
                        <l n="1335"> J’ai couru, j’ai volé ; peut-on marcher plus vite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1336"> De ton audace enfin ai-je tiré raison ?</l>
                        <l n="1337"> Traître, voilà le toit, la tuile, la maison ;</l>
                        <l n="1338"> Reconnais-tu la porte, et vois-tu la fenêtre</l>
                        <l n="1339"> D’où tu feignais tantôt de ne me pas connaître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1340"> Vous a-t-il offensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1341"> Me le demandez-vous ?</l>
                        <l n="1342"> Il me veut, l’insolent, éloigner de chez nous ;</l>
                        <l n="1343"> Il me ferme la porte, il me joue, il me chasse,</l>
                        <l n="1344"> Et de cette fenêtre il m’use de menace.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1345"> Moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1346"> De combien de coups ne m’as-tu menacé,</l>
                        <l n="1347"> Si j’eusse osé heurter, ou si j’eusse avancé ?</l>
                        <l n="1348"> Veux-tu nier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1349"> Pourquoi ne le nierai-je pas ?</l>
                        <l n="1350"> Nommez tout autre crime, un vol, un sacrilège,</l>
                        <l n="1351"> Des empoisonnements et des assassinats ;</l>
                        <l n="1352"> J’aurai même raison de ne les nier pas.</l>
                        <l n="1353"> N’ai-je pas en ces gens un trop clair témoignage ?</l>
                        <l n="1354"> Ne les mandez-vous pas ? viens-je pas du rivage ?</l>
                        <l n="1355"> Vous puis-je faire injure en vous obéissant ?</l>
                        <l n="1356"> Vous voyais-je du port, et vous parlais-je absent ?</l>
                        <l n="1357"> N’y suis-je pas allé par votre charge expresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1358"> De moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1359"> Que j’ai laissé parlant à ma maîtresse,</l>
                        <l n="1360"> Après l’heureux accord qui vous a réunis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1361"> Comment, Alcmène et moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1362"> Dont les dieux soient bénis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1363"> Es-tu capable encor de cette effronterie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1364"> Que je vous dise un mot : laissez-le, je vous prie.</l>
                        <l n="1365"> Les divers accidents arrivés en ces lieux,</l>
                        <l n="1366"> Si j’en crois ses discours, sont si prodigieux,</l>
                        <l n="1367"> Qu’il serait à propos d’en faire plus d’enquête</l>
                        <l n="1368"> Avant que cet orage éclatât sur sa tête :</l>
                        <l n="1369"> Quelque charme secret vous peut brouiller ainsi,</l>
                        <l n="1370"> Qui mériterait bien qu’on s’en mît en souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1371"> Entrons et me prêtez et vos soins et votre aide</l>
                        <l n="1372"> À chasser de ce lieu l’erreur qui nous possède.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1373"> Que m’a-t-on rapporté ? que veut cet insolent,</l>
                        <l n="1374"> Qui trouble mon repos d’un bruit si violent ?</l>
                        <l n="1375"> Que ne parut au camp cette humeur importune</l>
                        <l n="1376"> Qui veut à ma valeur devoir son infortune,</l>
                        <l n="1377"> Qui m’offre après la paix des exploits superflus,</l>
                        <l n="1378"> Et m’apporte du sang quand je n’en cherche plus !</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1379"> Voici, voici, Thébains, la doute consommée :</l>
                        <l n="1380"> Ce seul Amphitryon commanda votre armée ;</l>
                        <l n="1381"> Que votre gloire en lui connaisse son auteur.</l>
                        <l n="1382"> L’autre est un insolent, un fourbe, un imposteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1383"> Que voyez-vous, mes yeux ? quelle est cette merveille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1384"> Que vois-je ? ô Jupiter ! rêvé-je, ou si je veille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1385"> Que ne lui parlez-vous ? C’est lui, n’en doutez plus ;</l>
                        <l n="1386"> Voyez qu’à son abord l’autre reste confus.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1387"> Nobles enfants de Mars, compagnons de ma gloire,</l>
                        <l n="1388"> Quel désordre nouveau trouble notre victoire ?</l>
                        <l n="1389"> Entrez, qu’attendez-vous ? Ne m’honorez-vous pas</l>
                        <l n="1390"> De votre compagnie en un mauvais repas ?</l>
                        <l n="1391"> Quelle occupation avez-vous rencontrée,</l>
                        <l n="1392"> Et quel séditieux retarde votre entrée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1393"> Ô dieux ! ô Jupiter ! protège mon honneur ;</l>
                        <l n="1394"> J’implore ton secours contre ce suborneur.</l>
                        <l n="1395"> Et vous, chers compagnons de ma longue fortune,</l>
                        <l n="1396"> Avec qui j’ai la peine et la gloire commune ;</l>
                        <l n="1397"> Nobles chefs des Thébains, vous de qui les lauriers</l>
                        <l n="1398"> À l’abri de l’orage ont mis tant de guerriers ;</l>
                        <l n="1399"> Si j’ai votre valeur si longtemps éprouvée,</l>
                        <l n="1400"> La guerre dure encore et n’est pas achevée,</l>
                        <l n="1401"> Nous n’avons combattu ni vaincu qu’à demi ;</l>
                        <l n="1402"> Voici qu’il se présente un second ennemi :</l>
                        <l n="1403"> Le triomphe au vainqueur engendre une querelle,</l>
                        <l n="1404"> Non plus pour un Créon, non plus contre un Ptérèle ;</l>
                        <l n="1405"> Puisqu’enfin nos mutins se sont assujettis,</l>
                        <l n="1406"> Mais un combat où seul je fais les deux partis,</l>
                        <l n="1407"> Une guerre où pour vaincre il faut que je succombe,</l>
                        <l n="1408"> Où pour me soutenir le sort veut que je tombe ;</l>
                        <l n="1409"> Un prodige, un désordre, une confusion</l>
                        <l n="1410"> Où contre Amphitryon combat Amphitryon ;</l>
                        <l n="1411"> Mais plutôt un duel que l’enfer me déclare ;</l>
                        <l n="1412"> En deux Amphitryons son pouvoir me sépare :</l>
                        <l n="1413"> J’ai des charmes à vaincre, et cet enchantement</l>
                        <l n="1414"> Suspend déjà vos yeux et votre jugement.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1415"> Ton éloquence en vain médite une surprise ;</l>
                        <l n="1416"> L’autre est l’Amphitryon que chacun autorise,</l>
                        <l n="1417"> Il doit passer pour tel au jugement de tous,</l>
                        <l n="1418"> Et tu n’as plus en moi de matière à tes coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, aux Capitaines. </speaker>
                        <l n="1419"> Je crois vous faire tort si je romps mon silence,</l>
                        <l n="1420"> Pour vous désabuser sur cette ressemblance :</l>
                        <l n="1421"> Votre sang vous trahit s’il ne vous dit assez</l>
                        <l n="1422"> Qui de nous est celui sous qui vous le versez ;</l>
                        <l n="1423"> Votre rare valeur ne peut, sans être ingrate,</l>
                        <l n="1424"> Ne reconnaître pas sous quel chef elle éclate,</l>
                        <l n="1425"> Puisqu’en quelque façon, ô généreux guerriers,</l>
                        <l n="1426"> La mienne contribue à cueillir vos lauriers.</l>
                        <l n="1427"> Ce n’est donc point de l’art que j’attends ma défense ;</l>
                        <l n="1428"> De vos seuls sentiments je fais mon éloquence ;</l>
                        <l n="1429"> La faiblesse paraît dans le besoin de l’art ;</l>
                        <l n="1430"> C’est aux fausses beautés qu’on applique le fard :</l>
                        <l n="1431"> Plus l’innocence est nue et plus elle a de force,</l>
                        <l n="1432"> Et l’on nous veut tromper alors qu’on nous amorce.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1433"> Quelle est cette aventure, et quelle occasion</l>
                        <l n="1434"> À jamais excité tant de confusion ?</l>
                        <l n="1435"> Le ciel même, le ciel, trompé par son ouvrage,</l>
                        <l n="1436"> Ne pourrait discerner l’un ni l’autre visage :</l>
                        <l n="1437"> S’il se peut toutefois vidons ce différent.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1438"> Le premier est un fourbe, il est trop apparent.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1439"> Ce fourbe tôt ou tard te rendra cette injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1440"> Te perde Jupiter !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1441"> Te confonde Mercure !</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, aux capitaines. </speaker>
                        <l n="1442"> Balancez-vous encor dessus ce jugement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1443"> Qui n’y balancerait ? C’est certes justement.</l>
                        <l n="1444"> Mais répondez tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1445"> Auteur de la nature,</l>
                        <l n="1446"> Qui te fait, Jupiter, emprunter ma figure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1447"> Ne parlez qu’à moi seul. Vous, quel est votre nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1448"> Amphitryon, vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1449"> Et vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1450"> Amphitryon.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1451"> Qui suis fils de Dias.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1452"> Qui suis mari d’Alcmène.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1453"> Nommé chef par Créon...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1454"> De la troupe thébaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1455"> Qui, lorsque le soleil...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1456"> Approchait du lion...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1457"> Fus porter la terreur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1458"> À la rébellion.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1459"> La mort suivit l’effroi...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1460"> De ce peuple rebelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1461"> Voici la propre main...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1462"> Par qui mourut Ptérèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1463"> D’un vase précieux...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1464"> Où buvait le mutin...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1465"> Il me fut fait présent...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1466"> Qui fut tout mon butin.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1467"> Enfin victorieux...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1468"> Je partis du rivage.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1469"> Laissant aux ennemis...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1470"> La mort ou le servage.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1471"> Un favorable vent...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1472"> Nous a rendus au port.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1473"> Me voici de retour...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1474"> Et voici mon abord.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1475"> Mais chacun aujourd’hui...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1476"> Me semble méconnaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1477"> Voilà qu’un suborneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER, mettant l’épée à la main. </speaker>
                        <l n="1478"> Arrête, tu mens, traître.</l>
                        <l n="1479"> Fais mieux faire à ta main que ta bouche n’a fait,</l>
                        <l n="1480"> Et du discours enfin prouvons-nous par l’effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1481"> Cette voie en effet est la meilleure preuve ;</l>
                        <l n="1482"> C’est par elle qu’il faut qu’Amphitryon se treuve,</l>
                        <l n="1483"> Et que j’ôte la vie à qui m’ôte mon nom.</l>
                        <l n="1484"> Donnons.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1485"> Amphitryon, épargne Amphitryon ;</l>
                        <l n="1486"> Exerce ta valeur ailleurs qu’à te détruire ;</l>
                        <l n="1487"> Veuille en d’autres plutôt encor te reproduire.</l>
                        <l n="1488"> Tous deux épargnez-vous, calmez cette fureur ;</l>
                        <l n="1489"> Je connais le moyen de nous tirer d’erreur.</l>
                        <l n="1490"> Vous, parlez le premier. Le jour de la victoire</l>
                        <l n="1491"> Qui sur les Taphiens nous acquit tant de gloire,</l>
                        <l n="1492"> De quoi, de votre part, reçus-je un ordre exprès ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1493"> De faire sur le port tenir des vaisseaux prêts.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1494"> Où j’eusse mon recours au cas de la défaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1495"> Et quelle autre ordonnance encore me fut faite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1496"> Que mes coffres surtout, conservés avec soin...</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1497"> Ne nous pussent manquer en l’extrême besoin.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1498"> Remplis de quel argent ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1499"> De cent talents attiques.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1500"> De cent ioniens, et de deux cents persiques.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1501"> Tous deux également disent la vérité,</l>
                        <l n="1502"> Et me laissent confus par cette égalité.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1503"> À quoi perds-je le temps ? qui me peut méconnaître ?</l>
                        <l n="1504"> D’où vient cet insolent me disputer mon être ?</l>
                        <l n="1505"> Quel droit imaginaire a cet audacieux</l>
                        <l n="1506"> De contredire Alcmène et démentir ses yeux,</l>
                        <l n="1507"> Elle que cette erreur plus que toute autre touche,</l>
                        <l n="1508"> Qui cette nuit encore à partagé ma couche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1509"> Qu’entends-je ? quelle injure égale mon affront,</l>
                        <l n="1510"> Et de quelle rougeur sens-je peindre mon front ?</l>
                        <l n="1511"> Mais quoi ! ne suis-je pas cet Amphitryon même</l>
                        <l n="1512"> Qui fit Taphe l’objet de sa valeur extrême,</l>
                        <l n="1513"> Arcanane, Télèbe, et cent peuples divers</l>
                        <l n="1514"> Que j’ai soumis aux lois de Créon que je sers ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1515"> C’est moi qui de mon père ai vengé l’homicide</l>
                        <l n="1516"> Sur toute l’Achaïe et toute la Phocide ;</l>
                        <l n="1517"> Qui sur la mer Égée ai conquis cent vaisseaux.</l>
                        <l n="1518"> Et laissé la frayeur en l’empire des eaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1519"> Dieux ! qu’a-t-il réservé ! que peut-il dire encore ?</l>
                        <l n="1520"> Je doute qui je suis, je me perds, je m’ignore ;</l>
                        <l n="1521"> Moi-même je m’oublie et ne me connais plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1522"> Pour moi puisqu’à ce point chacun reste confus,</l>
                        <l n="1523"> Dans ces doutes enfin, l’avis où je m’arrête</l>
                        <l n="1524"> Est de suivre celui chez qui la table est prête.</l>
                        <l n="1525"> Qui de vous nous a fait préparer le repas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1526"> Moi, qui vous ai mandés.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1527"> Nous suivrons donc vos pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1528"> Entrons.</l>
            <stage><em>Jupiter et le premier capitaine sortent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1529"> Pour ce rêveur la porte sera close ;</l>
                        <l n="1530"> Qu’il médite à loisir sur la métamorphose.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1531"> Quoi ! cet affront encore à tant d’autres est joint ?</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1532"> Point, point d’Amphitryon où l’on ne dîne point.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1533"> Oh ! qu’un heureux effet succède à mon envie !</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, seul. </speaker>
                        <l n="1534"> Quoi ! par cet imposteur ma maison m’est ravie,</l>
                        <l n="1535"> Mes valets, mes amis, ma famille, mon nom ;</l>
                        <l n="1536"> Et par Amphitryon périt Amphitryon ?</l>
                        <l n="1537"> Non, non ; à qui tout manque il reste du courage,</l>
                        <l n="1538"> Et l’innocence enfin surmontera l’outrage :</l>
                        <l n="1539"> Sans consumer de temps en frivoles discours,</l>
                        <l n="1540"> Allons de Créon même implorer le secours,</l>
                        <l n="1541"> Et par son aide, jointe à l’ardeur qui l’enflamme,</l>
                        <l n="1542"> Faisons plutôt périr valets, amis, biens, femme,</l>
                        <l n="1543"> Enfants, parents, voisins, honneur, charges, maison,</l>
                        <l n="1544"> Que de cet affronteur je n’aye ma raison.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="6">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1545"> Je suis mort ! au secours ! épargnez-moi, de grâce.</l>
                        <l n="1546"> Sosie ! hélas ! ta main sur toi-même se lasse !</l>
                        <l n="1547"> Tu frappes sur Sosie ! Arrête, épargne-toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1548"> Ce passe-temps me plaît ; j’aime à frapper sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1549"> Trêve, au nom de Mercure, à ta valeur extrême ;</l>
                        <l n="1550"> Je renonce à mon nom, je renonce à moi-même.</l>
                        <l n="1551"> S’il est vrai que Sosie aime de s’outrager,</l>
                        <l n="1552"> Je ne suis plus Sosie, épargne un étranger.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1553"> Entrer effrontément, et jusqu’à la cuisine,</l>
                        <l n="1554"> C’est bien haïr ta vie et chercher ta ruine ;</l>
                        <l n="1555"> La cuisine, mon centre, et mon appartement,</l>
                        <l n="1556"> Mon unique séjour, mon ciel, mon élément,</l>
                        <l n="1557"> Traître, je t’y rencontre, et ta mine affamée</l>
                        <l n="1558"> Vient des mets qu’on y dresse escroquer la fumée !</l>
                        <l n="1559"> Respecte-la, profane, et n’y rentre jamais</l>
                        <l n="1560"> Qu’assuré d’en sortir en qualité de mets,</l>
                        <l n="1561"> Et de laisser la vie où tu cherches à vivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1562"> Quel chemin, quel dessein, quel conseil dois-je suivre,</l>
                        <l n="1563"> Sosie infortuné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1564"> Sosie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1565"> Arrête, non ;</l>
                        <l n="1566"> Battu, froissé, meurtri, ces titres sont mon nom ;</l>
                        <l n="1567"> Puisque je n’ai tendons, muscles, veines, artères,</l>
                        <l n="1568"> Où ce nom ne se lise en sanglants caractères ;</l>
                        <l n="1569"> Nom fatal, nom maudit, dont ton bras est parrain.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1570"> Appelles-tu maudit un présent de ma main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1571"> Ah ! garde tes présents, porte ailleurs tes caresses ;</l>
                        <l n="1572"> En faveur de quelque autre étale tes largesses :</l>
                        <l n="1573"> Ta libérale humeur outrage en s’exerçant,</l>
                        <l n="1574"> Et le bien que tu fais accable en se versant.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1575"> Adieu ; quand tu voudras, ce bras à ton service</l>
                        <l n="1576"> Te fournira toujours une heure d’exercice.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, seul. </speaker>
                        <l n="1577"> Le ciel, traître, sur toi répande tes bienfaits,</l>
                        <l n="1578"> Et lui sois-tu l’objet des offres que tu fais !</l>
                        <l n="1579"> Cesse, ma patience ; éclate, ma colère ;</l>
                        <l n="1580"> Il m’est honteux de craindre et lâche de me taire :</l>
                        <l n="1581"> Reviens, qui que tu sois, ou sorcier, ou démon ;</l>
                        <l n="1582"> Reviens, oui, je soutiens que Sosie est mon nom.</l>
                        <l n="1583"> Ah ! de quelle fureur est mon âme saisie !</l>
                        <l n="1584"> Oui, je suis une, deux, trois, quatre fois Sosie :</l>
                        <l n="1585"> L’oserais-tu nier ? que dis-tu là-dessus ?</l>
                        <l n="1586"> Tu recules, poltron, et tu ne parois plus ?</l>
                        <l n="1587"> Tu l’emportes d’adresse, et sais que mon courage</l>
                        <l n="1588"> Se résout lentement à repousser l’outrage ;</l>
                        <l n="1589"> Mais lorsque ma colère est prête d’éclater,</l>
                        <l n="1590"> Lâche, tu disparais et sais bien l’éviter.</l>
                        <l n="1591"> Enfin, que résoudra ma créance incertaine ?</l>
                        <l n="1592"> Au lieu de dissiper, le temps accroît ma peine,</l>
                        <l n="1593"> Et je commence enfin, non sans quelque raison,</l>
                        <l n="1594"> À douter qui je suis, d’où, de quelle maison :</l>
                        <l n="1595"> Car pour quel intérêt voudrait m’ôter mon être,</l>
                        <l n="1596"> Ce Sosie inconnu qui me fait méconnaître ?</l>
                        <l n="1597"> M’envierait-il un sort dont les fruits les plus doux</l>
                        <l n="1598"> Sont des veilles, des soins, des jeûnes et des coups ?</l>
                        <l n="1599"> Non, mon cerveau, troublé de quelque frénésie,</l>
                        <l n="1600"> S’est à tort imprimé ce faux nom de Sosie,</l>
                        <l n="1601"> Ce nom qui, malheureux entre tout autre nom,</l>
                        <l n="1602"> Comme l’ambre la paille, attire le bâton.</l>
                        <l n="1603"> Mais quoi ! qui suis-je donc ? Ah ! cette ressemblance</l>
                        <l n="1604"> Tient à tort si longtemps mon esprit en balance :</l>
                        <l n="1605"> Convainquons l’imposture, et conservons mon nom ;</l>
                        <l n="1606"> Soyons double Sosie au double Amphitryon.</l>
                        <l n="1607"> Malheureux que je suis, par une loi commune,</l>
                        <l n="1608"> Cherchons le malheureux et suivons sa fortune ;</l>
                        <l n="1609"> Compagnon de son sort partageons son souci ;</l>
                        <l n="1610"> S’il périt, périssons ; s’il vit, vivons aussi.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1611"> Souffre que le devoir après l’amour s’acquitte,</l>
                        <l n="1612"> Et que je rende au roi ma première visite.</l>
                        <l n="1613"> Adieu, conserve-toi pour ce fruit précieux</l>
                        <l n="1614"> Qui va naître à la terre à la honte des cieux,</l>
                        <l n="1615"> Et dont j’osais prédire, et non sans connaissance,</l>
                        <l n="1616"> Que Jupin sera cru l’auteur de sa naissance,</l>
                        <l n="1617"> Et qu’un jour ses exploits les moins laborieux</l>
                        <l n="1618"> Ne lui devront pas moins qu’un rang entre les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcméne">
            <speaker> ALCMÈNE. </speaker>
                        <l n="1619"> S’accomplissent vos vœux, le ciel lui soit prospère,</l>
                        <l n="1620"> Et pour comble de bien qu’il soit digne du père !</l>
                        <l n="1621"> Allez que peu de temps achève votre cour,</l>
                        <l n="1622"> Et pressez le départ pour presser le retour.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1623"> Vous, plus dieux que mortels, vivants foudres de guerre,</l>
                        <l n="1624"> Nobles cœurs que les cieux envieront à la terre,</l>
                        <l n="1625"> Quittes envers Créon, faites pour ses neveux</l>
                        <l n="1626"> Une troupe de chefs dignes de vous et d’eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1627"> Nés pour vivre et mourir dessous votre conduite,</l>
                        <l n="1628"> Nous ne vous quittons point ; agréez notre suite.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1629"> Non, un point important y doit être agité,</l>
                        <l n="1630"> Qui me demande seul près de sa majesté,</l>
                        <l n="1631"> Et me défend l’effet de votre courtoisie.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1632"> Nous vous obéissons.</l>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1633"> Adieu. Suis-moi, Sosie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mercure">
            <speaker> MERCURE. </speaker>
                        <l n="1634"> Qu’Amphitryon enfin demeure Amphitryon,</l>
                        <l n="1635"> Sosie soit Sosie, et chacun ait son nom.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous, excepté les trois capitaines.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1636"> Plus sur ce que je vois je pense et je repense,</l>
                        <l n="1637"> Et moins peut mon discours établir ma créance :</l>
                        <l n="1638"> Cet accident si rare et si prodigieux</l>
                        <l n="1639"> Est un jeu de nature à la honte des yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1640"> Mais l’enfer est auteur de ce désordre extrême,</l>
                        <l n="1641"> À la honte plutôt de la nature même.</l>
                        <l n="1642"> Jugeons-en sainement : cet extrême rapport,</l>
                        <l n="1643"> À bien considérer, n’est point exempt de sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#troisieme-capitaine">
            <speaker> TROISIEME CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1644"> Il faut laisser aux dieux juger d’une aventure</l>
                        <l n="1645"> Qui ne nous touche point et passe la nature :</l>
                        <l n="1646"> Celle-ci me confond, mais ne m’empêche pas...</l>
                        <l n="1647"> Mais de quelle furie il revient sur ses pas !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1648"> Voyez à quel souci mon malheur vous oblige.</l>
                        <l n="1649"> Quelle étrange aventure égale ce prodige ?</l>
                        <l n="1650"> Lorsque, victorieux des ennemis du roi,</l>
                        <l n="1651"> J’apporte ici la paix, j’ai la guerre chez moi.</l>
                        <l n="1652"> L’ennemi que je cherche au rivage euboïque</l>
                        <l n="1653"> Me cherche chez moi-même, et s’y rend domestique ;</l>
                        <l n="1654"> La révolte, ce monstre à mes coups endurci,</l>
                        <l n="1655"> Me devance au retour, je la retrouve ici.</l>
                        <l n="1656"> Créon, par ma valeur craint par toute la terre,</l>
                        <l n="1657"> Voit ma propre maison me déclarer la guerre ;</l>
                        <l n="1658"> Chez moi-même étranger, je rétablis autrui ;</l>
                        <l n="1659"> Pour moi-même impuissant j’exécute pour lui ;</l>
                        <l n="1660"> Vainqueur je le réclame, et le soir sa couronne</l>
                        <l n="1661"> Me prête le secours qu’au matin je lui donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1662"> Ce que vous nous contez est si prodigieux</l>
                        <l n="1663"> Qu’à peine en croirons-nous le rapport de nos yeux,</l>
                        <l n="1664"> Et que je m’imagine aller à main armée</l>
                        <l n="1665"> Attaquer un fantôme, une ombre, une fumée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1666"> L’incroyable rapport de ce spectre et de moi</l>
                        <l n="1667"> À même en sa faveur fait balancer ma foi.</l>
                        <l n="1668"> À peine me connais-je en ce désordre extrême ;</l>
                        <l n="1669"> Me rencontrant en lui, je me cherche en moi-même,</l>
                        <l n="1670"> Et je me crois ici bien moins qu’à la maison</l>
                        <l n="1671"> En ce combat des sens avecque la raison.</l>
                        <l n="1672"> Mais cette ressemblance est assez confirmée</l>
                        <l n="1673"> Par le récent abus des chefs de notre armée :</l>
                        <l n="1674"> L’incertain jugement que ces gens ont rendu</l>
                        <l n="1675"> Laisse encore à présent leur esprit suspendu ;</l>
                        <l n="1676"> Cette distinction ne leur est pas possible,</l>
                        <l n="1677"> Et leur incertitude est encore invincible.</l>
                        <l n="1678"> Voyez comme, troublés par cet étonnement,</l>
                        <l n="1679"> Ils ne peuvent asseoir de certain jugement.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1680"> Que dit-il ? N’est-ce pas de votre courtoisie</l>
                        <l n="1681"> Que du port ce matin, amenés par Sosie,</l>
                        <l n="1682"> Nous tenons le repas qu’on a dressé chez vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1683"> J’aidais à l’apprêter, mais j’ai dîné de coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1684"> Voyez jusques où va cette méconnaissance :</l>
                        <l n="1685"> Je leur étais présent, même dans mon absence ;</l>
                        <l n="1686"> À qui ne semblera ce discours fabuleux,</l>
                        <l n="1687"> Que parlant à Créon, je mangeasse avec eux ;</l>
                        <l n="1688"> Que je fusse à la cour ensemble et chez Alcmène,</l>
                        <l n="1689"> Et fisse des festins lorsque j’étais en peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1690"> Joignons-nous, avançons, et cherchons l’imposteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1691"> L’artifice est subtil, quiconque en soit l’auteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1692"> Mourons, s’il faut mourir, mais qu’avec moi périsse</l>
                        <l n="1693"> D’un si sensible affront l’auteur et la complice.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1694"> L’honnêteté d’Alcmène est hors de tout soupçon.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1695"> Elle a failli pourtant d’une ou d’autre façon.</l>
                        <l n="1696"> S’agissant de l’honneur, l’erreur même est un crime ;</l>
                        <l n="1697"> Rien ne peut que la mort rétablir son estime.</l>
            <stage><em>Il frappe à la porte.</em></stage>
                        <l n="1698"> Entrons, rompons, brisons ; secondez mon dessein ;</l>
                        <l n="1699"> Surprenons, s’il se peut, l’adultère en son sein.</l>
                        <l n="1700"> Partout l’honnêteté repose à porte ouverte ;</l>
                        <l n="1701"> Cette porte fermée assure encor ma perte :</l>
                        <l n="1702"> Le vice seulement aime de se cacher ;</l>
                        <l n="1703"> La femme qui s’enferme a dessein de pécher.</l>
                        <l n="1704"> Joignez donc vos efforts à ma juste colère ;</l>
                        <l n="1705"> Frappons, brisons, entrons, convainquons l’adultère.</l>
            <stage><em>On entend un grand éclat de tonnerre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE, tombant. </speaker>
                        <l n="1706"> Quel effroyable bruit, accompagné d’éclairs,</l>
                        <l n="1707"> Trouble et change sitôt la région des airs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1708"> Qu’entends-je ? hélas ! quels dieux faut-il que je réclame ?</l>
                        <l n="1709"> La terre ouvre son centre, et le ciel est de flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1710"> Terre, ciel, hommes, dieux ! qui me vient secourir ?</l>
                        <l n="1711"> Quoi ! puis-je en même jour et doubler et périr ?</l>
            <stage><em>Ils tombent tous évanouis.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1712"> Quel effroi, quelle horreur, quel bruit, quelle épouvante !</l>
                        <l n="1713"> Respiré-je le jour ! suis-je morte ou vivante ?</l>
                        <l n="1714"> Ou vais-je ? que deviens-je ? où sera mon recours ?</l>
                        <l n="1715"> Le ciel même peut-il m’apporter du secours ?</l>
                        <l n="1716"> Mais ce grand bruit enfin calme sa violence,</l>
                        <l n="1717"> Les cieux ont à la nue imposé le silence :</l>
                        <l n="1718"> Cet ordre rétablit mes sentiments perclus,</l>
                        <l n="1719"> Et l’horreur du trépas ne m’épouvante plus.</l>
                        <l n="1720"> Ô dieux ! quelle frayeur fît jamais tant de peine ?</l>
                        <l n="1721"> Et dans quel appareil le ciel visite Alcmène !</l>
                        <l n="1722"> Mais qu’aperçois-je ? hélas ! de quel nombre de corps</l>
                        <l n="1723"> À le tonnerre accru le triste rang des morts ?</l>
                        <l n="1724"> Amphitryon est mort, et de cette tempête</l>
                        <l n="1725"> Ses lauriers infinis n’ont pu sauver sa tête ;</l>
                        <l n="1726"> La mort les a changés en de tristes cyprès.</l>
                        <l n="1727"> Pour le mieux reconnaître approchons-en plus près.</l>
                        <l n="1728"> Mon maître, Amphitryon !</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1729"> Je suis mort. Qui m’appelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1730"> Soit bénie, ô Jupin, ta puissance immortelle,</l>
                        <l n="1731"> Qui des coups de ton foudre a garanti son sort !</l>
                        <l n="1732"> Amphitryon, parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1733"> Que veux-tu ? Je suis mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1734"> Levez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1735"> Qui me tient ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1736"> Moi, votre Céphalie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON, se levant. </speaker>
                        <l n="1737"> De quels traits, sans mourir, est ma vie assaillie !</l>
                        <l n="1738"> Quoi ! je revois le jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1739"> Rassurez vos esprits.</l>
                        <l n="1740"> D’une égale frayeur nous étions tous surpris ;</l>
                        <l n="1741"> Mais un bon calme enfin succède à cet orage.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1742"> Quel charme de nos sens nous suspendait l’usage ?</l>
                        <l n="1743"> Revoyons-nous le jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1744"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1745"> Conservons-nous la vie après un tel effroi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1746"> Quoi ! nous n’en mourons pas ? Je croyais que la terre</l>
                        <l n="1747"> Dessous les coups du ciel se brisait comme verre,</l>
                        <l n="1748"> Et ne pourrait sauver un de ses habitants.</l>
                        <l n="1749"> Mais qu’à ce grand orage il succède un beau temps !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1750"> Quand un dieu veut en terre annoncer sa venue,</l>
                        <l n="1751"> C’est ainsi qu’il en use ; il fait parler la nue.</l>
                        <l n="1752"> Oyez par la merveille arrivée en ces lieux,</l>
                        <l n="1753"> Combien votre maison doit être chère aux dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1754"> Dis tôt donc, hâte-toi de me tirer de peine.</l>
                        <l n="1755"> Mais me reconnais-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1756"> Oui, pour mari d’Alcmène.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1757"> Vois bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1758"> Je vous vois trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1759"> Ne t’abuses-tu point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1760"> Croyez-vous que la peur m’ait troublée à ce point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1761"> Qui suis-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1762"> Amphitryon.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1763"> De toute ma famille</l>
                        <l n="1764"> La raison est restée à cette seule fille,</l>
                        <l n="1765"> Ou leur aveuglement naissait de leur dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1766"> Je suis la plus troublée, et tout le reste est sain.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1767"> Que n’est fou tout le reste, et qu’Alcmène n’est sage !</l>
                        <l n="1768"> Mais que de la raison elle a perdu l’usage !</l>
                        <l n="1769"> L’affront que j’en reçois me trouble tellement,</l>
                        <l n="1770"> Que j’en perds sens, repos, raison et jugement.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1771"> Quelque apparent sujet où ce mépris se fonde,</l>
                        <l n="1772"> Il blesse une vertu qui n’a point de seconde.</l>
                        <l n="1773"> Par un récit, témoin de son honnêteté,</l>
                        <l n="1774"> Oyez combien à tort vous en avez douté.</l>
                        <l n="1775"> Sachez premièrement que pendant ce tonnerre</l>
                        <l n="1776"> Cette chaste princesse a mis deux fils par terre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1777"> Le ciel est trop soigneux de conserver mon nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE. </speaker>
                        <l n="1778"> Oh ! que d’Amphitryons d’un seul Amphitryon !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1779"> Mais écoutez comment : quelques douleurs légères,</l>
                        <l n="1780"> Du terme finissant communes messagères,</l>
                        <l n="1781"> L’ont à peine obligée à réclamer les dieux,</l>
                        <l n="1782"> Que de soudains éclairs éblouissent nos yeux,</l>
                        <l n="1783"> Et que votre maison, de ces feux éclairée,</l>
                        <l n="1784"> Du bas jusqu’au lambris paraît être dorée.</l>
                        <l n="1785"> Alcmène cependant, et sans cris et sans pleurs,</l>
                        <l n="1786"> Ordinaires effets de pareilles douleurs,</l>
                        <l n="1787"> Aussitôt qu’elle souffre aussitôt soulagée,</l>
                        <l n="1788"> De ce riche fardeau se trouve déchargée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1789"> Le ciel est trop soigneux de ma postérité,</l>
                        <l n="1790"> Et ne la traite pas comme elle a mérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1791"> Son innocence enfin vous sera manifeste ;</l>
                        <l n="1792"> Ne m’interrompez point, écoutez ce qui reste :</l>
                        <l n="1793"> À peine ils sont lavés, que nous voyons l’un deux</l>
                        <l n="1794"> Étendre et déployer ses petits bras nerveux,</l>
                        <l n="1795"> Et des pieds et des mains, par des efforts étranges,</l>
                        <l n="1796"> Se défendre sur nous de la prison des langes ;</l>
                        <l n="1797"> Et l’ayant au berceau non sans peine rendu,</l>
                        <l n="1798"> (Ô prodige incroyable, et jamais entendu !)</l>
                        <l n="1799"> Deux horribles serpents ailés, à larges crêtes,</l>
                        <l n="1800"> Dressant vers ce berceau leurs venimeuses têtes,</l>
                        <l n="1801"> D’un vol impétueux sur lui se sont lancés.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1802"> Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1803"> Ne craignez rien : lui, ses langes forcés,</l>
                        <l n="1804"> Tant qu’à son petit corps ne resta nul obstacle...</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1805"> Que dit-elle, bons dieux ? qui croira ce miracle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1806"> Les prend, les presse au col, et leur fait à tous deux</l>
                        <l n="1807"> Faire autour de ses bras cent replis tortueux.</l>
                        <l n="1808"> De leur col allongé sort une jaune bave</l>
                        <l n="1809"> Qui coule entre ses doigts et tout le bras lui lave,</l>
                        <l n="1810"> Il serre enfin les mains, redouble ses efforts</l>
                        <l n="1811"> Et tous deux étouffés à terre tombent morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1812"> Dieux ! par ton seul récit leur venin m’est funeste ;</l>
                        <l n="1813"> Ce seul discours me tue.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphalie">
            <speaker> CÉPHALIE. </speaker>
                        <l n="1814"> Écoutez donc le reste.</l>
                        <l n="1815"> Alcmène, entre la peur et l’admiration,</l>
                        <l n="1816"> Ayant vu comme nous passer cette action :</l>
                        <l n="1817"> Ô dieux, a-t-elle dit quelle est cette aventure ?</l>
                        <l n="1818"> Et qui la fera croire à la race future ?</l>
                        <l n="1819"> Quel sera cet enfant si grand et si petit ?</l>
                        <l n="1820"> Là d’une claire voix la chambre retentit,</l>
                        <l n="1821"> Et ces termes distincts ont frappé nos oreilles :</l>
                        <l n="1822"> Cet enfant sera dieu ; tous ses faits des merveilles,</l>
                        <l n="1823"> La gloire son objet, l’univers sa maison ;</l>
                        <l n="1824"> Son père est Jupiter, qu’Hercule soit son nom.</l>
                        <l n="1825"> À cette voix succède un horrible tonnerre ;</l>
                        <l n="1826"> J’ai vu le ciel s’ouvrir, j’ai vu fendre la terre ;</l>
                        <l n="1827"> Le feu, les ondes, l’air et tous les éléments,</l>
                        <l n="1828"> Sans ordre, se sont vus hors de leurs fondements ;</l>
                        <l n="1829"> Et je croyais déjà toucher ma sépulture.</l>
                        <l n="1830"> Dans ce commun débris de toute la nature,</l>
                        <l n="1831"> Je courais effrayée, et fuyais sans dessein,</l>
                        <l n="1832"> Lorsque la terre enfin a raffermi son sein.</l>
                        <l n="1833"> Les cieux se sont fermés, l’air est resté tranquille</l>
                        <l n="1834"> Ma frayeur sans effet, et ma fuite inutile.</l>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1835"> Je plaindrais mon honneur d’un affront glorieux,</l>
                        <l n="1836"> D’avoir eu pour rival le monarque des dieux !</l>
                        <l n="1837"> Ma couche est partagée, Alcmène est infidèle,</l>
                        <l n="1838"> Mais l’affront en est doux, et la honte en est belle,</l>
                        <l n="1839"> L’outrage est obligeant ; le rang du suborneur</l>
                        <l n="1840"> Avecque mon injure accorde mon honneur.</l>
            <stage><em>Un nouvel éclat de tonnerre se fait entendre.</em></stage>
                        <l n="1841"> Mais quel nouvel orage à ce calme succède ?</l>
                        <l n="1842"> Ô Dieu, maître des dieux, je réclame ton aide.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#les-mêmes">
            <speaker> LES MÊMES, JUPITER, en l’air </speaker>
            <stage><em>Le ciel s’ouvre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jupiter">
            <speaker> JUPITER. </speaker>
                        <l n="1843"> Rassemble, Amphitryon, et possède tes sens ;</l>
                        <l n="1844"> C’est bien ici le même foudre</l>
                        <l n="1845"> Dont je mis les Titans en poudre,</l>
                        <l n="1846"> Mais il ne tombe pas dessus les innocents.</l>
                        <l n="1847"> Roi monarque des rois, dieu souverain des dieux,</l>
                        <l n="1848"> Pour tirer ton esprit de peine</l>
                        <l n="1849"> Et soutenir l’honneur d’Alcmène,</l>
                        <l n="1850"> De mon trône éternel je descends en ces lieux.</l>
                        <l n="1851"> Je suis le suborneur de ses chastes attraits,</l>
                        <l n="1852"> Qui sans l’emprunt de ton image,</l>
                        <l n="1853"> Quelque beau que fût mon servage,</l>
                        <l n="1854"> Pour atteindre son cœur aurais manqué de traits.</l>
                        <l n="1855"> D’un fils frère du tien, digne sang de mon sang,</l>
                        <l n="1856"> Sa couche vient d’être honorée,</l>
                        <l n="1857"> Qui de cette basse contrée</l>
                        <l n="1858"> Un jour des immortels viendra croître le rang.</l>
                        <l n="1859"> Il reçoit l’être, l’âme, et naît presque à la fois ;</l>
                        <l n="1860"> Et pouvant tout sur la nature,</l>
                        <l n="1861"> J’en romps l’ordre en cette aventure,</l>
                        <l n="1862"> Et fais faire à trois nuits l’office de neuf mois.</l>
                        <l n="1863"> Deux horribles serpens étouffés par ses mains</l>
                        <l n="1864"> Ont déjà marqué sa naissance ;</l>
                        <l n="1865"> Et qu’homme d’immortelle essence,</l>
                        <l n="1866"> Il passe en dignité le reste des humains.</l>
                        <l n="1867"> Qu’Hercule soit le nom de ce jeune héros ;</l>
                        <l n="1868"> Que par lui chacun te révère ;</l>
                        <l n="1869"> Chéris le fils, aime la mère,</l>
                        <l n="1870"> Et possède avec elle un paisible repos.</l>
            <stage><em>Il remonte au ciel.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amphitryon">
            <speaker> AMPHITRYON. </speaker>
                        <l n="1871"> Cet agréable charme est enfin dissipé.</l>
                        <l n="1872"> Qu’à bénir le charmeur chacun soit occupé ;</l>
                        <l n="1873"> Alcmène, par un sort à toute autre contraire,</l>
                        <l n="1874"> Peut entre ses honneurs conter un adultère ;</l>
                        <l n="1875"> Son crime la relève, il accroît son renom,</l>
                        <l n="1876"> Et d’un objet mortel fait une autre Junon.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-capitaine-des-gardes">
            <speaker> LE CAPITAINE DES GARDES. </speaker>
                        <l n="1877"> Ce que vous avez craint vous comble d’une gloire</l>
                        <l n="1878"> Dont les ans ne pourront altérer la mémoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1879"> Pour tout dire en deux mots, et vous féliciter,</l>
                        <l n="1880"> Vous partagez des biens avecque Jupiter.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous excepté Sosie.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sosie">
            <speaker> SOSIE, seul. </speaker>
                        <l n="1881"> Cet honneur, ce me semble, est un triste avantage :</l>
                        <l n="1882"> On appelle cela lui sucrer le breuvage.</l>
                        <l n="1883"> Pour moi j’ai, de nature, un front capricieux</l>
                        <l n="1884"> Qui ne peut rien souffrir, et lui vînt-il des cieux.</l>
                        <l n="1885"> Mais j’ai trop, pour mon bien, partagé l’aventure ;</l>
                        <l n="1886"> Quelque dieu bien malin avait pris ma figure.</l>
                        <l n="1887"> Si le bois nous manquait, les dieux en ont eu soin ;</l>
                        <l n="1888"> Il nous en ont chargés, et plus que de besoin. </l>
                        <l n="1889"> </l>
                        <l n="1890"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>