<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Ménechmes</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/464 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1630">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1630.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="ménechme-ravi" sex="SEX">
                            <persName>MÉNECHME RAVI</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ménechme-sosicle" sex="SEX">
                            <persName>MÉNECHME SOSICLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ergaste" sex="SEX">
                            <persName>ERGASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="messénie" sex="SEX">
                            <persName>MESSÉNIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cilindre" sex="SEX">
                            <persName>CILINDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="orazie" sex="SEX">
                            <persName>ORAZIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="érotie" sex="SEX">
                            <persName>ÉROTIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="vieillard" sex="SEX">
                            <persName>VIEILLARD</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-médecin" sex="SEX">
                            <persName>UN MÉDECIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="valets" sex="SEX">
                            <persName>VALETS</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LES MÉNECHMES</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1630.</ab><!--@date="1630"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE </speaker>
                        <l n="1"> Me plaigne qui voudra, ma pauvreté me plaît,</l>
                        <l n="2"> Je la vois d’un bon œil tout affreuse qu’elle est ;</l>
                        <l n="3"> Elle entretient chez moi les plaisirs de la vie :</l>
                        <l n="4"> Le souci des trésors touche peu mon envie.</l>
                        <l n="5"> Avoir des coffres pleins, ces biens sont superflus ;</l>
                        <l n="6"> Le coffre naturel l’étant, que faut-il plus ?</l>
                        <l n="7"> Je ne vois qu’à dédain ces excréments de terre.</l>
                        <l n="8"> Je soumets toute chose à la beauté d’un verre</l>
                        <l n="9"> Où Bacchus me paraît sous un teint plus riant</l>
                        <l n="10"> Que celui du soleil n’est dessus l’orient.</l>
                        <l n="11"> Les chaînes tiennent mal un captif en servage ;</l>
                        <l n="12"> On a peu de raison d’en conserver l’usage :</l>
                        <l n="13"> Ce malheur qu’on ajoute à ses afflictions,</l>
                        <l n="14"> Aiguise son esprit dans ses inventions ;</l>
                        <l n="15"> La rigueur le rend pire, et plus on le tourmente,</l>
                        <l n="16"> Plus le désir qu’il a de s’échapper augmente.</l>
                        <l n="17"> Il se traîne à la porte, il lime les verrous,</l>
                        <l n="18"> Et cherche le moyen d’en arracher les clous ;</l>
                        <l n="19"> Les gardes le matin ne trouvent que la place :</l>
                        <l n="20"> Ainsi le trop grand soin de l’arrêter le chasse.</l>
                        <l n="21"> Il faut d’autres liens pour retenir ses pas,</l>
                        <l n="22"> Et je n’en sache point comme les bons repas.</l>
                        <l n="23"> Il n’imagine point la liberté si chère,</l>
                        <l n="24"> Qu’on ne l’arrête bien avec la bonne chère.</l>
                        <l n="25"> Fût-il cent fois coupable et digne de la mort,</l>
                        <l n="26"> Il ne peut s’échapper en un lien si fort.</l>
                        <l n="27"> Les festins ont sur nous une puissante amorce ;</l>
                        <l n="28"> Plus cette chaîne est douce, et plus elle a de force :</l>
                        <l n="29"> Un servage pareil est mon unique bien ;</l>
                        <l n="30"> J’aime d’être captif en un si doux lien.</l>
                        <l n="31"> Je porte ma franchise avec beaucoup de peine,</l>
                        <l n="32"> Et je meurs si Ménechme aujourd’hui ne m’enchaîne.</l>
                        <l n="33"> Le nectar et les mets les plus délicieux</l>
                        <l n="34"> Qui puissent contenter notre goût et nos yeux,</l>
                        <l n="35"> Et chasser des esprits toute mélancolie,</l>
                        <l n="36"> Sont les aimables nœuds dont ce geôlier me lie.</l>
                        <l n="37"> Ô combien cette vie est contraire au souci !</l>
                        <l n="38"> Que nous boirons longtemps si je le trouve ici !</l>
                        <l n="39"> Mais je le vois qui sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, regardant à sa porte demi-ouverte. </speaker>
                        <l n="40"> Indomptable, insensée,</l>
                        <l n="41"> Ne t’ingère jamais d’expliquer ma pensée ;</l>
                        <l n="42"> Si tout ce que je hais tu ne le veux haïr,</l>
                        <l n="43"> Si tu ne me veux pas autrement obéir,</l>
                        <l n="44"> Si tu te plais toujours d’exciter ma colère,</l>
                        <l n="45"> Jalouse, résous-toi de vivre chez ton père,</l>
                        <l n="46"> Et brisons nos liens d’un dessein mutuel ;</l>
                        <l n="47"> Le veuvage est plus doux qu’un hymen si cruel.</l>
                        <l n="48"> Je ne sors pas sitôt, que tu viens à la porte</l>
                        <l n="49"> Demander où je vais, chez qui, ce que je porte ;</l>
                        <l n="50"> J’épousais mon tuteur à l’instant malheureux</l>
                        <l n="51"> Que nous fûmes unis sous ce joug rigoureux,</l>
                        <l n="52"> Tant je suis obligé de te rendre de compte,</l>
                        <l n="53"> Tant ma facilité m’a procuré de honte ;</l>
                        <l n="54"> Mais tu fais ton devoir, tu me dois ce tourment,</l>
                        <l n="55"> Car je t’entretenais trop délicatement.</l>
                        <l n="56"> Je t’aimais trop, jalouse ; une amitié si forte</l>
                        <l n="57"> Est ce qui t’autorise à vivre de la sorte ;</l>
                        <l n="58"> Mais puisque ma bonté n’a point d’autres effets,</l>
                        <l n="59"> Apprends en peu de mots le dessein que je fais :</l>
                        <l n="60"> C’est trop t’entretenir dans une humeur si vaine ;</l>
                        <l n="61"> Quand je te fournirai du chanvre, de la laine,</l>
                        <l n="62"> Et des habits décents à ta condition,</l>
                        <l n="63"> Que ce soit une borne à ton ambition.</l>
                        <l n="64"> Ne porte plus les yeux que dessus ta servante.</l>
                        <l n="65"> Que désires-tu plus afin d’être contente ?</l>
                        <l n="66"> Travaille, vis paisible, et ne t’ingère plus</l>
                        <l n="67"> D’épier mes desseins par des soins superflus,</l>
            <stage><em>La porte se ferme.</em></stage>
                        <l n="68"> Enfin elle est rentrée. Ô dieux ! que cette femme</l>
                        <l n="69"> Est un fâcheux obstacle à ma nouvelle flamme !</l>
                        <l n="70"> Sous quel joug malheureux me trouvé-je arrêté !</l>
                        <l n="71"> Pourquoi ne puis-je plus donner ma liberté ?</l>
                        <l n="72"> Un objet si charmant a mon âme blessée,</l>
                        <l n="73"> Que je n’en saurais plus divertir ma pensée :</l>
                        <l n="74"> Un de ses entretiens, un regard seulement,</l>
                        <l n="75"> Forcerait l’inconstance à l’aimer constamment.</l>
            <stage><em>Montrant une épingle à cheveux en diamants.</em></stage>
                        <l n="76"> Que j’aurai de bonheur si ce présent la touche,</l>
                        <l n="77"> S’il m’obtient seulement un baiser de sa bouche !</l>
                        <l n="78"> Ma jalouse aujourd’hui serre mal ses joyaux :</l>
                        <l n="79"> Celui-ci que j’ai pris est du rang des plus beaux ;</l>
                        <l n="80"> Aussi je le consacre à l’objet le plus rare</l>
                        <l n="81"> Qui défende aux amants la qualité d’avare.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à part. </speaker>
                        <l n="82"> Son discours jusqu’ici ne me contente pas ;</l>
                        <l n="83"> Toute l’amour qu’il a vaut moins qu’un bon repas.</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="84"> Il le faut aborder. Quoi, triste et solitaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="85"> Hélas ! t’étonnes-tu d’une humeur ordinaire ?</l>
                        <l n="86"> Puis-je être plus joyeux au milieu du tourment ?</l>
                        <l n="87"> Et mon teint n’est-il pas la couleur d’un amant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="88"> Je suis amant aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="89"> De qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="90"> Des bonnes chères.</l>
                        <l n="91"> Les plus rares beautés ne me sont pas si chères,</l>
                        <l n="92"> Et je viens là-dessus chercher votre secours :</l>
                        <l n="93"> Vous m’avez fait souvent posséder mes amours.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="94"> Et tu ne me rends point cet agréable office.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="95"> Il n’est rien que j’épargne, et rien que je ne fisse</l>
                        <l n="96"> Si je pouvais autant sur l’objet de vos vœux</l>
                        <l n="97"> Que vous pouvez, monsieur, sur celui que je veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="98"> Mais ne vois-tu jamais ce soleil de mon âme ?</l>
                        <l n="99"> Ne lui parles-tu point de ma nouvelle flamme ?</l>
                        <l n="100"> Et n’as-tu point sondé par quelle invention</l>
                        <l n="101"> Je puis m’insinuer en son affection ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="102"> C’est l’esprit le plus froid de toutes vos maîtresses :</l>
                        <l n="103"> Je lui parle de vous, je vante vos largesses,</l>
                        <l n="104"> Je reproche à son cœur de s’échauffer si peu,</l>
                        <l n="105"> Je lui fais de votre âme un portrait tout de feu,</l>
                        <l n="106"> Je feins mille tourments, je vous peins tout en larmes,</l>
                        <l n="107"> Je combats sa froideur de mes meilleures armes ;</l>
                        <l n="108"> Mais l’ingrate se rit des contes que je fais,</l>
                        <l n="109"> Et toute autre rendrait vos désirs satisfaits ;</l>
                        <l n="110"> Car je crois que jamais pour une jouissance</l>
                        <l n="111"> Mercure n’employa de si douce éloquence.</l>
                        <l n="112"> Elle ne répond rien, ou me dit seulement</l>
                        <l n="113"> Que votre affection l’oblige infiniment,</l>
                        <l n="114"> Que, demeurant toujours aux termes où vous êtes,</l>
                        <l n="115"> Elle estimera fort l’honneur que vous lui faites ;</l>
                        <l n="116"> Mais que d’autres espoirs vous seraient superflus,</l>
                        <l n="117"> Et que vous perdrez tout si vous demandez plus.</l>
                        <l n="118"> Bien des femmes pourtant s’étant bien défendues,</l>
                        <l n="119"> Après un long combat enfin se sont rendues ;</l>
                        <l n="120"> Et l’on tient que ce sexe, en de certains moments,</l>
                        <l n="121"> Ne peut rien refuser aux vœux de ses amants.</l>
                        <l n="122"> Ne lui reprochez point vos fidèles services,</l>
                        <l n="123"> Rendez-lui chaque jour de plus humbles offices ;</l>
                        <l n="124"> Vous devez espérer et souffrir jusqu’au bout,</l>
                        <l n="125"> Puisqu’après tant de maux un moment paie tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="126"> Le ciel ne vit jamais une ardeur de la sorte ;</l>
                        <l n="127"> Mes biens sont épuisés des dons que je lui porte,</l>
                        <l n="128"> Et je lui vais encore offrir ce diamant</l>
                        <l n="129"> Que ma femme entre tous prisait uniquement.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="130"> C’est bien là pour toucher cette jeune merveille,</l>
                        <l n="131"> C’est un rare moyen pour gagner son oreille.</l>
                        <l n="132"> Les présents aujourd’hui sont partout adorés ;</l>
                        <l n="133"> L’Amour ne fait plus rien qu’avec des traits dorés ;</l>
                        <l n="134"> Et, de quelque beauté que la vertu se vante,</l>
                        <l n="135"> L’or a bien plus d’effet sur l’esprit d’une amante.</l>
                        <l n="136"> Tout cède à son pouvoir : ce métal souverain</l>
                        <l n="137"> A brisé les verrous de cent portes d’airain ;</l>
                        <l n="138"> Et le soleil jadis pour gagner ses maîtresses</l>
                        <l n="139"> Leur montrait seulement l’or de ses blondes tresses.</l>
                        <l n="140"> Les dons feront pour vous bien plus que je ne fais ;</l>
                        <l n="141"> Ils sont plus éloquents que je ne fus jamais ;</l>
                        <l n="142"> Et sur soi cette veuve a beaucoup de puissance,</l>
                        <l n="143"> Si vous n’en obtenez une entière licence.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="144"> J’y dîne avecque toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="145"> C’est le mot que j’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="146"> Ton temps le permet-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="147"> Je n’ai que trop de temps.</l>
                        <l n="148"> Combien faut-il de mets et combien de bouteilles ?</l>
                        <l n="149"> J’ai pour vous obéir des ardeurs sans pareilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="150"> Je suis fort redevable à ton affection,</l>
                        <l n="151"> Car tu forces pour moi ton inclination.</l>
                        <l n="152"> Attends, je vois l’objet qui cause mon martyre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, à Érotie. </speaker>
                        <l n="153"> Vous sortez justement au point qu’on vous désire ;</l>
                        <l n="154"> Mais avec une grâce et des attraits si doux</l>
                        <l n="155"> Que vous me forcerez à m’éloigner de vous,</l>
                        <l n="156"> Si vous ne retenez les regards tout de flamme</l>
                        <l n="157"> Qui m’enchantent les yeux et qui m’embrasent l’âme.</l>
                        <l n="158"> Je ne puis concevoir comment chaques moments</l>
                        <l n="159"> Vous peuvent apporter de nouveaux ornements.</l>
                        <l n="160"> Jadis vous paraissiez des plus belles du monde,</l>
                        <l n="161"> Naguère sans pareille, aujourd’hui sans seconde.</l>
                        <l n="162"> Mais le ciel voit enfin ses efforts limités,</l>
                        <l n="163"> Il ne peut qu’ajouter à vos rares beautés ;</l>
                        <l n="164"> Et vous avez, madame, épuisé ses merveilles</l>
                        <l n="165"> Si l’esprit et le corps ont des douceurs pareilles,</l>
                        <l n="166"> Si ma douleur vous touche, et si vous guérissez</l>
                        <l n="167"> Un homme seulement entre tant de blessés.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="168"> Si vous ne réservez une voix si féconde,</l>
                        <l n="169"> Vous me rendrez, monsieur, la plus vaine du monde.</l>
                        <l n="170"> Et je crois qu’aujourd’hui vous avez entrepris</l>
                        <l n="171"> De vous nuire vous-même et de m’être à mépris,</l>
                        <l n="172"> Puisque vous m’élevez en un degré de gloire</l>
                        <l n="173"> Où rien ne m’est égal, si j’ai droit de vous croire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="174"> Mon amour seul aspire à cette égalité ;</l>
                        <l n="175"> Il est seul infini comme votre beauté.</l>
                        <l n="176"> En cet unique point vous pouvez être vaine,</l>
                        <l n="177"> De rejeter mes vœux et de causer ma peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à Ménechme Ravi. </speaker>
                        <l n="178"> Commandez le dîner.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="179"> J’estime infiniment</l>
                        <l n="180"> Le discours que vous dicte un esprit si charmant.</l>
                        <l n="181"> Quoi que je dissimule et que je désavoue,</l>
                        <l n="182"> Je suis femme pourtant, et j’aime qu’on me loue.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à part. </speaker>
                        <l n="183"> Moi, j’aime qu’on me traite.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="184"> Ainsi je dois aimer</l>
                        <l n="185"> Un qui sait si bien feindre et si bien estimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="186"> N’êtes-vous point du rang de ces âmes faciles</l>
                        <l n="187"> Que tout le monde trouve également dociles,</l>
                        <l n="188"> En qui tous les esprits font de mêmes effets,</l>
                        <l n="189"> Qui promettent toujours et ne donnent jamais ?</l>
                        <l n="190"> Ô dieux ! que votre humeur doit être méprisée !</l>
                        <l n="191"> Que souvent ces discours ont mon âme abusée !</l>
                        <l n="192"> Telle qui me charmait par l’appât de sa voix,</l>
                        <l n="193"> Que je croyais m’aimer autant que je l’aimais,</l>
                        <l n="194"> Dont l’inclination me paraissait si grande</l>
                        <l n="195"> Qu’il ne me restait plus qu’à faire la demande,</l>
                        <l n="196"> Me voyant approcher m’a repoussé la main,</l>
                        <l n="197"> Et m’a, tout en raillant, accusé d’être vain ;</l>
                        <l n="198"> Avecque tout le monde elle vit tout de même,</l>
                        <l n="199"> Et quiconque la voit estime qu’elle l’aime.</l>
                        <l n="200"> Madame, que ce point me cause de souci !</l>
                        <l n="201"> Que je suis malheureux si vous vivez ainsi !</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="202"> Monsieur, il est bien tard.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="203"> Enfin cette licence</l>
                        <l n="204"> Passe une juste borne, et ce discours m’offense.</l>
                        <l n="205"> Je tiens votre amitié pour un rare bonheur,</l>
                        <l n="206"> Pourvu qu’elle demeure au terme de l’honneur,</l>
                        <l n="207"> Que mon honnêteté ne soit point offensée,</l>
                        <l n="208"> Et qu’un but vertueux borne votre pensée.</l>
                        <l n="209"> Autrement vous perdrez vos discours et vos soins,</l>
                        <l n="210"> Et me demandant plus, je vous donnerais moins.</l>
                        <l n="211"> Je ne remarque point d’action de ma vie</l>
                        <l n="212"> Qui doive autoriser votre amoureuse envie.</l>
                        <l n="213"> Si ma joyeuse humeur vous fait imaginer</l>
                        <l n="214"> Que me demandant tout je doive tout donner,</l>
                        <l n="215"> Il faut vivre autrement, me contenir, me taire,</l>
                        <l n="216"> Et ces froids entretiens prouveront le contraire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="217"> Bien, il me faut résoudre à souffrir constamment,</l>
                        <l n="218"> À n’amollir jamais ce cœur de diamant,</l>
                        <l n="219"> À mourir tous les jours pour de vaines chimères</l>
                        <l n="220"> Que vous font concevoir les contes de vos mères.</l>
                        <l n="221"> Que vous perdez de temps, et combien de plaisirs</l>
                        <l n="222"> Ce fantôme d’honneur dérobe à vos désirs !</l>
                        <l n="223"> Mais c’est trop irriter cette humeur obstinée ;</l>
                        <l n="224"> Je laisse à vos desseins régir ma destinée.</l>
                        <l n="225"> C’est trop vous amuser d’inutiles propos ;</l>
                        <l n="226"> Peut-être que le temps fera pour mon repos.</l>
                        <l n="227"> J’attends ma guérison de votre repentance ;</l>
                        <l n="228"> Elle rétractera cette injuste sentence.</l>
                        <l n="229"> Cependant ce poinçon qui vous est dédié,</l>
                        <l n="230"> Aura l’heur de servir à ce poil délié ;</l>
                        <l n="231"> Et je m’estimerai le plus heureux du monde</l>
                        <l n="232"> De le voir tous les jours sous cette tresse blonde</l>
                        <l n="233"> Et tous les jours touché par ces divines mains</l>
                        <l n="234"> À qui le ciel permet d’enchaîner tant d’humains.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="235"> Quoiqu’indigne, monsieur, d’un présent de la sorte,</l>
                        <l n="236"> Puisque vous l’ordonnez, il faut que je le porte.</l>
                        <l n="237"> Qu’il est bien travaillé ! j’admire sa beauté :</l>
                        <l n="238"> Tout ce que vous donnez a cette qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="239"> Quand faut-il qu’il soit prêt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="240"> Donne ordre, ma pensée,</l>
                        <l n="241"> Qu’au retour du palais la table soit dressée ;</l>
                        <l n="242"> Je reviens de ce pas, et nous dînons ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="243"> Adieu, je vous attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="244"> Et moi, j’y dîne aussi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="245"> Cilindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="246"> Quoi, madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="247"> Il faut que trois personnes</l>
                        <l n="248"> Trouvent un bon repas en ce que tu me donnes.</l>
                        <l n="249"> Ménechme fait un tour, et vient dans un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="250"> Il n’en faut apprêter que pour dix seulement :</l>
                        <l n="251"> Pour Ménechme, pour vous, et pour son parasite,</l>
                        <l n="252"> Qui tout seul dîne autant que huit mangeurs d’élite.</l>
                        <l n="253"> Quoi qu’on puisse apprêter, je n’imagine pas</l>
                        <l n="254"> Qu’après lui vos valets fassent un bon repas.</l>
                        <l n="255"> Surtout il boit des mieux, et nous verrons merveilles</l>
                        <l n="256"> Si ce goinfre altéré gouverne les bouteilles.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="257"> Confesse que le port est bien doux aux nochers</l>
                        <l n="258"> Échappés du péril, des flots et des rochers ;</l>
                        <l n="259"> Et que le souvenir de la fureur de l’onde</l>
                        <l n="260"> Est une volupté qui n’a point de seconde.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="261"> Je trouverais encore un plaisir plus charmant</l>
                        <l n="262"> À ne s’exposer point sur ce traître élément,</l>
                        <l n="263"> À passer chez les siens le cours de ses années,</l>
                        <l n="264"> Et n’aller point ainsi tenter les destinées.</l>
                        <l n="265"> J’ai vu cent fois la mort, et les vents courroucés</l>
                        <l n="266"> Ont de mille dangers nos vaisseaux menacés ;</l>
                        <l n="267"> Cent fois leur violence a déchiré nos voiles,</l>
                        <l n="268"> Cent fois ils nous ont mis au-dessus des étoiles ;</l>
                        <l n="269"> Les efforts du pilote ont cent fois été vains,</l>
                        <l n="270"> Et le timon cent fois est tombé de ses mains.</l>
                        <l n="271"> Nous tournons comme l’onde à l’entour de ces îles,</l>
                        <l n="272"> Et partout nous faisons des chemins inutiles.</l>
                        <l n="273"> En toutes nous voyons des gens et des maisons,</l>
                        <l n="274"> En toutes un même air et de mêmes saisons.</l>
                        <l n="275"> Quand finira, monsieur, un si fâcheux voyage</l>
                        <l n="276"> Où vous perdez sans fruit le plus beau de votre âge ?</l>
                        <l n="277"> Au lieu que vous dussiez dans un autre séjour</l>
                        <l n="278"> Donner ces jeunes ans au plaisir de l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="279"> L’amour n’est point si doux, ni le vent si contraire</l>
                        <l n="280"> Qu’ils m’ôtent de l’esprit la perte de mon frère.</l>
                        <l n="281"> Seul je sais quel il est, et combien il m’est cher ;</l>
                        <l n="282"> Seul je sais quel instinct m’oblige à le chercher.</l>
                        <l n="283"> Le repos m’est honteux, si ma nef vagabonde</l>
                        <l n="284"> N’a fait auparavant le tour de tout le monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="285"> Que ce temps ennuiera vos parents désolés !</l>
                        <l n="286"> Depuis notre départ six ans sont écoulés.</l>
                        <l n="287"> Songez quelles douleurs ont leurs âmes atteintes ;</l>
                        <l n="288"> Imaginez leurs pleurs, figurez-vous leurs plaintes.</l>
                        <l n="289"> Qu’ils maudissent de fois ce voyage hasardeux,</l>
                        <l n="290"> Où pour leur rendre un fils vous leur en ôtez deux !</l>
                        <l n="291"> Hélas ! où notre nef n’a-t-elle été portée,</l>
                        <l n="292"> Et quelle région n’avons-nous visitée ?</l>
                        <l n="293"> Quel fruit espérez-vous de vos pas superflus,</l>
                        <l n="294"> Si vous cherchez en terre un homme qui n’est plus ?</l>
                        <l n="295"> Apprenez le chemin qui mène chez les ombres,</l>
                        <l n="296"> Et nous l’irons tirer de ces rivages sombres</l>
                        <l n="297"> Si l’on peut repasser le chemin du trépas ;</l>
                        <l n="298"> Autrement n’espérez que de perdre vos pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="299"> Si la mort a suivi son servage et ses peines,</l>
                        <l n="300"> Au moins j’en veux avoir des nouvelles certaines ;</l>
                        <l n="301"> Et, ce point obtenu, j’irai chez mes parents</l>
                        <l n="302"> Bâtir un mausolée à ses mânes errants.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="303"> Vous verrai-je toujours dans une humeur si noire ?</l>
                        <l n="304"> Avez-vous résolu de composer l’histoire ?</l>
                        <l n="305"> Nous aurions mesuré le quart de l’univers,</l>
                        <l n="306"> Depuis que nous faisons tant de chemins divers.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="307"> Ne me présente plus cet avis salutaire ;</l>
                        <l n="308"> Au lieu de me l’offrir, prends celui de te taire.</l>
                        <l n="309"> Garde que ces propos n’excitent mon courroux,</l>
                        <l n="310"> Et cesse de railler, si tu n’aimes les coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="311"> Ô malheureux effet de mon sort misérable,</l>
                        <l n="312"> Qui fait que mon avis n’est pas considérable !</l>
                        <l n="313"> Le silence, pourtant, m’est une étroite loi,</l>
                        <l n="314"> Et je dois l’avertir des maux que je prévois.</l>
                        <l n="315"> Je vois bien à regret cette rive étrangère,</l>
                        <l n="316"> Lorsque je sens, monsieur, la bourse si légère ;</l>
                        <l n="317"> Plus nous nous éloignons en ces bords écartés,</l>
                        <l n="318"> Plus nous nous approchons des incommodités ;</l>
                        <l n="319"> Et vous n’emploieriez pas un soin moins nécessaire</l>
                        <l n="320"> À chercher de l’argent, qu’à chercher votre frère.</l>
                        <l n="321"> Nous sommes abordés chez des gens inconnus</l>
                        <l n="322"> Qui déclarent la guerre aux esprits retenus ;</l>
                        <l n="323"> Ici par les plus saints Vénus est invoquée,</l>
                        <l n="324"> La volupté chérie, et la vertu moquée ;</l>
                        <l n="325"> Tant de rares objets, tant de jeunes beautés,</l>
                        <l n="326"> Tiennent ici les yeux et les cœurs enchantés,</l>
                        <l n="327"> Et pour se faire aimer usent de tant de charmes</l>
                        <l n="328"> Qu’il est bien malaisé de ne rendre les armes.</l>
                        <l n="329"> Après, les biens qu’on a sont bientôt disparus ;</l>
                        <l n="330"> Un Crœsus les aimant deviendrait un Irus ;</l>
                        <l n="331"> Qui leur donne des vœux s’apprête des supplices,</l>
                        <l n="332"> Et la nécessité suit ces molles délices.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="333"> C’est assez, j’aurai soin d’éviter leurs appas ;</l>
                        <l n="334"> Mais donne-moi la bourse, et ne t’éloigne pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="335"> Quoi ! vous suis-je suspect ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="336"> Cette île est dangereuse</l>
                        <l n="337"> À ceux qui comme toi sont d’humeur amoureuse.</l>
                        <l n="338"> Une fille s’offrant, je te tiens si courtois</l>
                        <l n="339"> Que je serais trompé si tu la rejetais.</l>
                        <l n="340"> Moi, je me fâche tôt, et jamais ne supporte</l>
                        <l n="341"> Le tort que me peut faire un homme de ta sorte ;</l>
                        <l n="342"> Et je ne prends l’argent que pour nous empêcher,</l>
                        <l n="343"> Toi, de me faire tort, et moi de me fâcher.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="344"> Vous m’avez déchargé d’un fardeau si pénible</l>
                        <l n="345"> Que j’en reçois, monsieur, un plaisir indicible ;</l>
                        <l n="346"> Et si vous m’accordez le souhait que je fais,</l>
                        <l n="347"> Vous me dispenserez de le porter jamais.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="348"> Je crois qu’il suffira de ces mets que je porte...</l>
                        <l n="349"> Mais, dieux ! est-il si tard ? Ménechme est à la porte.</l>
                        <l n="350"> Le vin est en la chambre, entrez-y seulement,</l>
                        <l n="351"> Je ne vous ferai plus attendre qu’un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="352"> Quoi, sais-tu qui je suis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="353"> J’aurais peu de mémoire :</l>
                        <l n="354"> J’ai cent fois eu l’honneur de vous verser à boire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="355"> Et sais-tu bien mon nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="356"> Oui, c’est Ménechme.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="357"> Ô Dieux !</l>
                        <l n="358"> Comment peut-on déjà me connaître en ces lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="359"> Ergaste vient-il pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="360"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="361"> Votre parasite,</l>
                        <l n="362"> Dont tous les bons buveurs estiment le mérite ;</l>
                        <l n="363"> Ce grand videur de plats, ce grand rinceur de pots,</l>
                        <l n="364"> Qui dans les cabarets a fondé son repos.</l>
                        <l n="365"> Ah ! qu’il va triompher sur l’estime des tables,</l>
                        <l n="366"> Et qu’il vous contera de merveilleuses fables !</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="367"> Que vous ai-je prédit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="368"> Où me suis-je adressé ?</l>
                        <l n="369"> Et quel plaisant discours me fait cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="370"> Vous trouverez, monsieur, un dîner assez rare</l>
                        <l n="371"> En la diversité des mets que je prépare.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="372"> Ô le plus plaisant fou qui soit dessous les cieux !</l>
                        <l n="373"> Ami, tu te méprends : il aborde en ces lieux ;</l>
                        <l n="374"> À peine la navire est encore arrêtée,</l>
                        <l n="375"> Et l’ancre n’est qu’à peine à la rive jetée.</l>
                        <l n="376"> Que veux-tu qu’il comprenne aux contes que tu fais,</l>
                        <l n="377"> Toi, qu’il ne connaît point, et qu’il ne vit jamais ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="378"> Ami, tu ne dois pas m’outrager davantage,</l>
                        <l n="379"> Ou je vais de ces plats te couvrir le visage.</l>
                        <l n="380"> Ne dis mot seulement à qui ne te dit rien :</l>
                        <l n="381"> Je ne te vis jamais, et je le connais bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="382"> Où m’aurais-tu connu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="383"> Que vous sert cette feinte ?</l>
                        <l n="384"> Je sais la passion dont votre âme est atteinte.</l>
                        <l n="385"> Érotie a sur vous un absolu pouvoir ;</l>
                        <l n="386"> N’ai-je pas tous les jours l’honneur de vous y voir ?</l>
                        <l n="387"> Pouvez-vous méconnaître un bomme de ma sorte ?</l>
                        <l n="388"> Ne vous souvient-il plus des poulets que je porte,</l>
                        <l n="389"> Et du bruit que nous fît votre chaste moitié</l>
                        <l n="390"> Lorsqu’elle découvrit votre ardente amitié ?</l>
                        <l n="391"> Ô dieux ! qu’elle me fit un insigne reproche</l>
                        <l n="392"> Quand une lettre un jour me tomba de la poche,</l>
                        <l n="393"> Et qu’elle y reconnut certaines privautés</l>
                        <l n="394"> Par qui ce rare objet tient vos sens arrêtés !</l>
                        <l n="395"> Ma fuite me sauva de mille bastonnades ;</l>
                        <l n="396"> J’eus d’appréhension les épaules malades ;</l>
                        <l n="397"> Et depuis, me trouvant en mille endroits divers,</l>
                        <l n="398"> Elle ne m’a su voir que d’un œil de travers.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="399"> Quoi, tu connais sa femme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="400"> Oui, sa femme, Orazie,</l>
                        <l n="401"> Dont un jaloux soupçon trouble la fantaisie.</l>
                        <l n="402"> Mais va causer ailleurs, et me laisse en repos,</l>
                        <l n="403"> Car ce n’est pas à toi que je tiens ces propos ;</l>
                        <l n="404"> Si tu veux discourir, cherche qui te réponde.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="405"> Ô le plus insensé de tous les fous du monde !</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="406"> Ami, je pourrais bien te servir de ces plats,</l>
                        <l n="407"> Mais en une façon que tu n’espères pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="408"> Toi, je t’aurais brisé plus aisément qu’un verre,</l>
                        <l n="409"> Et du moindre regard je t’aurais mis à terre ;</l>
                        <l n="410"> Mais je battrais un homme indigne de mes coups.</l>
                        <l n="411"> Je respecte mon maître, et j’épargne les fous.</l>
                </sp>
        <sp who="#ciliindre">
            <speaker> CILIINDRE. </speaker>
                        <l n="412"> Que ce maraud est vain ! Quoi, Ménechme est ton maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="413"> Il l’est, et si tu veux qu’il le fasse paraître</l>
                        <l n="414"> Tu n’as qu’à le prier de parler seulement,</l>
                        <l n="415"> Et tu seras battu par son commandement.</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="416"> Monsieur, il doit beaucoup à votre compagnie ;</l>
                        <l n="417"> Sans vous j’aurais déjà sa vanité punie.</l>
                        <l n="418"> Que veut-il à celui qui ne le vit jamais ?</l>
                        <l n="419"> Me veut-il quereller pour excroquer ces mets ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="420"> Toi-même t’es mépris, toi-même nous affrontes,</l>
                        <l n="421"> Et je ne comprends rien aux fables que tu contes.</l>
                        <l n="422"> Consultez-vous ici quelque savant démon,</l>
                        <l n="423"> Qui vous apprenne tout, et qui t’ait dit mon nom ?</l>
                        <l n="424"> Sommes-nous abordés en quelque île enchantée</l>
                        <l n="425"> Qu’un nombre de sorciers ait jadis habitée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="426"> Monsieur, n’en doutez pas, les peuples de ces bords</l>
                        <l n="427"> Sont des démons cachés sous des formes de corps.</l>
                        <l n="428"> Les mets que vous voyez sont des mets en peinture,</l>
                        <l n="429"> Et ces plats sont de l’air qui n’a que la figure ;</l>
                        <l n="430"> Nos yeux sont abusés d’un fantôme mouvant ;</l>
                        <l n="431"> Frappez-le mille fois, vous frapperez du vent.</l>
                </sp>
        <sp who="#cilindre">
            <speaker> CILINDRE. </speaker>
                        <l n="432"> N’éprouvez point sur moi de telles défiances ;</l>
                        <l n="433"> Vous devez être exempt de ces vaines créances.</l>
                        <l n="434"> Vous me connaissez trop, et vous n’ignorez pas</l>
                        <l n="435"> Que je vous ai dressé de solides repas.</l>
                        <l n="436"> Mais il vous plaît, monsieur, de railler de la sorte :</l>
                        <l n="437"> J’entre et vais envoyer ma maîtresse à la porte,</l>
                        <l n="438"> Qui vous attend sans doute, et dont les compliments</l>
                        <l n="439"> Vous feront mépriser ces divertissements.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="440"> Tu m’as fidèlement la vérité prédite,</l>
                        <l n="441"> Et quelque courtisane en ce logis habite.</l>
                        <l n="442"> N’importe, quelque avis dont je sois dépourvu,</l>
                        <l n="443"> Ne crains pas que je tombe en un filet prévu.</l>
                        <l n="444"> Attendons seulement : mais j’admire cet homme</l>
                        <l n="445"> Qui ne m’ayant point vu me connaît et me nomme.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="446"> Moi je suis étonné de cet étonnement,</l>
                        <l n="447"> Ayant vu tant d’effet de votre changement.</l>
                        <l n="448"> Nous n’avions pas quitté l’humide sein de l’onde,</l>
                        <l n="449"> Que l’on savait ici les noms de tout le monde.</l>
                        <l n="450"> Les femmes ont des gens sur le bord de ces eaux,</l>
                        <l n="451"> Qui, sitôt qu’on arrive, entrent dans les vaisseaux,</l>
                        <l n="452"> Et s’enquêtent des noms, du pays, des richesses,</l>
                        <l n="453"> Pour les venir en hâte apprendre à leurs maîtresses ;</l>
                        <l n="454"> Elles prennent alors leurs plus beaux ornements :</l>
                        <l n="455"> Vous ne vîtes jamais des objets si charmants ;</l>
                        <l n="456"> Tout cède à leurs appas ; les mains les plus avares</l>
                        <l n="457"> Font des profusions pour des beautés si rares.</l>
                        <l n="458"> Leur entretien est doux, mais cette volupté</l>
                        <l n="459"> Est un chemin ouvert en la nécessité.</l>
                        <l n="460"> On voit bientôt sa joie en douleur convertie,</l>
                        <l n="461"> Et tel rit en entrant qui pleure à la sortie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="462"> J’estime ton conseil, mais n’appréhende rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="463"> Je saurai qu’il est bon si vous en usez bien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="464"> Qu’attendez-vous, monsieur, quand la porte est ouverte,</l>
                        <l n="465"> Moi dans l’impatience, et la table couverte ?</l>
                        <l n="466"> Qui vous rend si pensif et sourd à mes propos ?</l>
                        <l n="467"> Le soin de vos procès trouble votre repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="468"> Dieux ! le divin objet ! Je me rends, Messénie,</l>
                        <l n="469"> Et ne puis résister à sa force infinie.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="470"> Il est vrai qu’elle est belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="471"> Entrez donc, tout est prêt.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="472"> Que son visage est doux ! que son discours me plaît !</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="473"> Fût-elle plus charmante, et cent fois plus aimable,</l>
                        <l n="474"> Le mal que je prévois m’est bien désagréable.</l>
                        <l n="475"> Ce n’est qu’à votre argent qu’elle tend ses appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="476"> Vous ne répondez rien ; ne m’entendez-vous pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="477"> Quoi ! me connaissez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="478"> Monsieur, devez-vous croire</l>
                        <l n="479"> Qu’un moment vous ait pu chasser de ma mémoire ?</l>
                        <l n="480"> Ne me fierais-je plus au rapport de mes yeux ?</l>
                        <l n="481"> Et ne venez-vous pas de sortir de ces lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="482"> Madame, brisons-là ce discours inutile :</l>
                        <l n="483"> Je ne vous vis jamais, et j’aborde en cette île.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="484"> Dieux ! combien aujourd’hui son humeur a d’appas !</l>
                        <l n="485"> Et qu’il plaît à railler où sa femme n’est pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="486"> Vous vous donnez, madame, une inutile peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="487"> Quoi ! vous n’habitez pas cette maison prochaine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="488"> Je cède à qui voudra le droit que j’y prétends :</l>
                        <l n="489"> Puisse faire le ciel périr ses habitants !</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="490"> Que cet homme est saisi d’une folie extrême !</l>
                        <l n="491"> Il renonce à son bien, et se maudit soi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="492"> Si vous avez dessein d’attirer un amant,</l>
                        <l n="493"> Il n’y faut employer que vos yeux seulement ;</l>
                        <l n="494"> Vous n’avez point besoin d’une si vaine feinte ;</l>
                        <l n="495"> Ma raison s’est rendue, et mon âme est atteinte.</l>
                        <l n="496"> L’honneur de vos baisers est un bien infini ;</l>
                        <l n="497"> Et qui l’a méprisé, soi-même s’est puni.</l>
                        <l n="498"> Ne différez donc plus un bien si délectable</l>
                        <l n="499"> Dont vous favorisez un objet incapable.</l>
                        <l n="500"> Ô dieux ! qui n’aimerait la force de vos coups,</l>
                        <l n="501"> Et qui pourrait tenir contre des traits si doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="502"> Vous reprenez toujours vos premières licences ;</l>
                        <l n="503"> Mais je ne suis pas femme à souffrir ces offenses.</l>
                        <l n="504"> Je vous ai fait paraître et juré trop souvent</l>
                        <l n="505"> Que votre affection se repaissait de vent,</l>
                        <l n="506"> Que vous entreteniez une espérance vaine,</l>
                        <l n="507"> Et que vous vous donniez une inutile peine.</l>
                        <l n="508"> Restreignez votre ardeur aux termes d’amitié ;</l>
                        <l n="509"> Honorez de l’amour votre chaste moitié ;</l>
                        <l n="510"> Nous serons tous contents, et dans ces deux limites</l>
                        <l n="511"> Rien ne m’empêchera de chérir vos visites.</l>
                        <l n="512"> J’estime votre humeur, et le bien de vous voir</l>
                        <l n="513"> M’est un bonheur plus grand qu’on ne peut concevoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="514"> Vos yeux se sont mépris ; voyez bien mon visage.</l>
                        <l n="515"> Vous pensez à quelqu’autre adresser ce langage ;</l>
                        <l n="516"> Mon cœur ne fut jamais sous l’hymen arrêté,</l>
                        <l n="517"> Et je n’ai jamais vu votre rare beauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="518"> Un passe-temps si long commence à me déplaire :</l>
                        <l n="519"> N’êtes-vous pas Ménechme, et Mosque votre père ?</l>
                        <l n="520"> La Sicile l’endroit où vous prîtes le jour,</l>
                        <l n="521"> Et ce lieu maintenant votre unique séjour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="522"> Écoute, Messénie : ô dieux ! quelle merveille !</l>
                        <l n="523"> En l’état où je suis, je doute si je veille.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="524"> Ce poinçon n’est-il pas un présent de vos mains ?</l>
                        <l n="525"> Pourquoi prolongez-vous des entretiens si vains</l>
                        <l n="526"> Quand l’heure du repas est à demi passée,</l>
                        <l n="527"> Tous les mets préparés, et la table dressée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="528"> Ô dieux ! ce passe-temps ne se peut trop louer !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, à Messénie. </speaker>
                        <l n="529"> Ne dis mot seulement, je vais tout avouer :</l>
                        <l n="530"> Éprouvons son dessein ; quelques rets qu’elle dresse,</l>
                        <l n="531"> Si je m’y trouve pris, je louerai son adresse.</l>
            <stage><em>À Érotie.</em></stage>
                        <l n="532"> Il n’est plus temps de feindre, adorable beauté ;</l>
                        <l n="533"> Vous trouvez peu d’appas en cette volupté,</l>
                        <l n="534"> Et comme je feignais à dessein de vous plaire,</l>
                        <l n="535"> Pour le même dessein je ne le dois plus faire.</l>
                        <l n="536"> Oui, je suis ce Ménechme, esclave de vos yeux,</l>
                        <l n="537"> Ces astres les plus doux qui brillent en ces lieux,</l>
                        <l n="538"> Dont l’unique douceur me conserve la vie,</l>
                        <l n="539"> Et m’anime au défaut de mon âme ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="540"> Ergaste viendra-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="541"> Je ne le connais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="542"> Vous m’avez avec lui commandé ce repas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="543"> Il a trop demeuré.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE, lui donnant le poinçon. </speaker>
                        <l n="544"> Cet agréable gage,</l>
                        <l n="545"> S’il était émaillé, me plairait davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="546"> Donnez-moi seulement, j’en prendrai le souci,</l>
                        <l n="547"> Et demain au plus tard je le rapporte ici.</l>
            <stage><em>À Messénie, tout bas.</em></stage>
                        <l n="548"> Entrons. Tiens cet argent, et m’attends au navire</l>
                        <l n="549"> Cependant que je suis cet aimant qui m’attire.</l>
            <stage><em>Il sort avec Érotie.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE, seul. </speaker>
                        <l n="550"> Qu’il soit sourd maintenant à mes sages propos ;</l>
                        <l n="551"> Gardant ce que je tiens j’ai l’esprit en repos.</l>
                        <l n="552"> Dieux ! je tremblais de peur, car il est si facile</l>
                        <l n="553"> Que pour une faveur il en rend toujours mille,</l>
                        <l n="554"> Et que, pour le plaisir d’un repas seulement,</l>
                        <l n="555"> Il nous eût mis au point de jeûner longuement.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE </speaker>
                        <l n="556"> Ergaste infortuné, depuis l’heure première</l>
                        <l n="557"> Que ton œil a joui du bien de la lumière,</l>
                        <l n="558"> Hélas ! fus-tu jamais dépourvu de conseil</l>
                        <l n="559"> Jusqu’à commettre un mal à celui-ci pareil ?</l>
                        <l n="560"> Être dans le palais au milieu de la foule,</l>
                        <l n="561"> Et ne prendre pas garde où Ménechme se coule ;</l>
                        <l n="562"> En détourner les yeux, voir battre des laquais,</l>
                        <l n="563"> Un semblable malheur m’arriva-t-il jamais ?</l>
                        <l n="564"> Que je manque d’esprit ! que j’ai peu de prudence !</l>
                        <l n="565"> Tout son dessein était de perdre ma présence,</l>
                        <l n="566"> Et d’épargner le bien que je me promettais</l>
                        <l n="567"> De boire jusqu’au soir en l’humeur où j’étais.</l>
                        <l n="568"> Qu’il s’est bientôt défait, l’extrême diligence !</l>
                        <l n="569"> Ces laquais se battaient par son intelligence,</l>
                        <l n="570"> Et, paraissant ainsi de colère enflammés,</l>
                        <l n="571"> C’était contre ma faim qu’ils étaient animés ;</l>
                        <l n="572"> Leur colère et leurs coups se déchargeaient sur elle,</l>
                        <l n="573"> Je portais le danger de toute leur querelle,</l>
                        <l n="574"> Et j’étais réjoui de mon propre malheur</l>
                        <l n="575"> Alors que je pensais ne l’être que du leur.</l>
                        <l n="576"> Depuis je l’ai cherché parmi toute la presse,</l>
                        <l n="577"> Mais inutilement ; il est chez sa maîtresse,</l>
                        <l n="578"> Où je suis assuré qu’il ne réserve pas</l>
                        <l n="579"> Pour la faim que je sens le meilleur du repas.</l>
                        <l n="580"> Ah ! que leur entretien maintenant a de charmes !</l>
                        <l n="581"> Et qu’ils trouvent à rire au sujet de mes larmes !</l>
                        <l n="582"> Mais il sort, je le vois.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, tenant le poinçon. </speaker>
                        <l n="583"> Demain je vous le rends ;</l>
                        <l n="584"> Adieu, reposez-vous sur le soin que j’en prends.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE, rentrant. </speaker>
                        <l n="585"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="586"> Que cet objet occupe ma pensée !</l>
                        <l n="587"> Les agréables traits dont mon âme est blessée !</l>
                        <l n="588"> Que de propos charmants, que d’honnêtes refus !</l>
                        <l n="589"> Cède-lui, ma raison, ne lui résiste plus :</l>
                        <l n="590"> Son visage est pourvu d’inévitables charmes,</l>
                        <l n="591"> Et ses moindres attraits sont plus forts que tes armes ;</l>
                        <l n="592"> Mon cœur est tout de flamme, et des sceptres offerts</l>
                        <l n="593"> Ne lui plairaient pas tant que l’honneur de ses fers.</l>
                        <l n="594"> Combien je bénirai cette heureuse journée,</l>
                        <l n="595"> Si je puis l’attirer sous les lois d’hyménée !</l>
                        <l n="596"> Car m’en promettre rien qu’à ces conditions</l>
                        <l n="597"> Serait d’un vain espoir flatter mes passions :</l>
                        <l n="598"> J’ai par son entretien son humeur reconnue ;</l>
                        <l n="599"> Jamais une beauté ne fut si retenue,</l>
                        <l n="600"> Et la seule raison qui cause mon souci,</l>
                        <l n="601"> C’est que sans me connaître elle me traite ainsi,</l>
                        <l n="602"> Jure qu’il n’est franchise à mon humeur égale,</l>
                        <l n="603"> Qu’elle tient ce poinçon de ma main libérale,</l>
                        <l n="604"> Que j’habite en ces lieux, qu’elle me connaît fort,</l>
                        <l n="605"> Qu’Orazie est ma femme et que je feins à tort :</l>
                        <l n="606"> Là je restais muet ; mais avecque ces fables</l>
                        <l n="607"> Elle mêlait aussi des discours véritables,</l>
                        <l n="608"> Car elle sait mon nom et connaît mon pays.</l>
                        <l n="609"> Que cette obscurité rend mes sens ébahis !</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à part. </speaker>
                        <l n="610"> Il est soûl maintenant, il discourt à son aise.</l>
                        <l n="611"> Me puis-je contenter ? faut-il que je me taise ?</l>
                        <l n="612"> Dieux ! le superbe esprit ! je marche sur ses pas,</l>
                        <l n="613"> Il me voit, il m’entend et ne me parle pas !</l>
                        <l n="614"> Le faut-il aborder ? quelle poignante injure</l>
                        <l n="615"> Allégera mon cœur en la faim que j’endure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="616"> Que veut cet importun ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="617"> Oui, j’ai fort mérité</l>
                        <l n="618"> Qu’aujourd’hui vous blâmiez mon importunité ;</l>
                        <l n="619"> Je vous dusse épargner en l’humeur dont vous êtes,</l>
                        <l n="620"> Et je suis tout chargé des dons que vous me faites,</l>
                        <l n="621"> Vous m’avez fait dîner de mets si délicats</l>
                        <l n="622"> Que je ne fis jamais un si friand repas :</l>
                        <l n="623"> J’use aujourd’hui de vous avec trop de licence ;</l>
                        <l n="624"> Vous êtes ruiné de payer ma dépense.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="625"> Que conte cet ivrogne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="626"> Ah ! que vous avez tort !</l>
                        <l n="627"> Pourquoi m’obligez-vous à m’enivrer si fort ?</l>
                        <l n="628"> Vous deviez m’épargner, et défendre à la table</l>
                        <l n="629"> Que l’on me prodiguât un vin si délectable :</l>
                        <l n="630"> Ô combien de vapeurs offusquent ma raison,</l>
                        <l n="631"> Et que j’aurai de peine à trouver ma maison !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="632"> Adieu, suis ton chemin.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="633"> Peste de tous les hommes,</l>
                        <l n="634"> Esprit le plus méchant du séjour où nous sommes,</l>
                        <l n="635"> Peux-tu me faire ouïr ce discours, effronté ?</l>
                        <l n="636"> Ne te suffit-il pas de m’avoir affronté ?</l>
                        <l n="637"> Voyez quelle surprise en son visage est peinte !</l>
                        <l n="638"> Il ne se souvient pas du sujet de ma plainte !</l>
                        <l n="639"> J’ai tort de l’accuser, il m’attendait ici,</l>
                        <l n="640"> Il n’avait pas dessein de me quitter ainsi ;</l>
                        <l n="641"> Il trouve en ma présence un bien fort délectable !</l>
                        <l n="642"> N’est-il pas vrai ? réponds, infâme, détestable ;</l>
                        <l n="643"> Parle, reproche-moi d’être venu trop tard ;</l>
                        <l n="644"> Dis qu’un chien par malheur a dévoré ma part ;</l>
                        <l n="645"> Qu’on a pour me trouver fait tout le tour de l’île,</l>
                        <l n="646"> Mais qu’on ne s’est donné qu’une peine inutile ;</l>
                        <l n="647"> Dis-moi que tu n’as fait qu’un ennuyeux repas,</l>
                        <l n="648"> Que tu n’es point content quand tu ne me vois pas ;</l>
                        <l n="649"> Viens me conter encor cette vaine chimère,</l>
                        <l n="650"> Infâme, dissolu, détestable adultère !</l>
                        <l n="651"> Ta femme, débordé, saura comme tu vis,</l>
                        <l n="652"> Et je lui vais conter ce que tu lui ravis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="653"> De quoi vient cet ivrogne étourdir mon oreille,</l>
                        <l n="654"> Et quelle extravagance à la sienne est pareille ?</l>
                        <l n="655"> Où nous conduit le sort, où sommes-nous venus ?</l>
                        <l n="656"> Et que veulent ces fous à des gens inconnus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="657"> Il est vrai que j’ai tort, je ne te puis connaître,</l>
                        <l n="658"> L’affront que j’ai reçu le fait assez paraître ;</l>
                        <l n="659"> L’effet dément toujours les discours que tu fais,</l>
                        <l n="660"> Ta bourse et ton esprit ne s’accordent jamais ;</l>
                        <l n="661"> On te juge, à te voir, le plus libre du monde,</l>
                        <l n="662"> Car ton humeur fardée en paroles abonde ;</l>
                        <l n="663"> Ta voix n’est point avare, elle promet toujours :</l>
                        <l n="664"> Mais tu ne nous repais que de ces vains discours,</l>
                        <l n="665"> Et nous n’avons jamais éprouvé tes largesses</l>
                        <l n="666"> Lorsque nous espérions l’effet de tes promesses.</l>
                        <l n="667"> Quand on ouvre les mains, et qu’on croit tout tenir,</l>
                        <l n="668"> Quelque affaire imprévue t’empêche de venir :</l>
                        <l n="669"> On t’a volé ta bourse, ou tu l’as oubliée,</l>
                        <l n="670"> Enfin ton avarice est toujours palliée.</l>
                        <l n="671"> Qui ne te croirait pas ? Qui n’eût dit ce matin</l>
                        <l n="672"> Que tu me préparais un superbe festin,</l>
                        <l n="673"> Que tes intentions étaient sans artifices,</l>
                        <l n="674"> Et que rien ne devait égaler nos délices ?</l>
                        <l n="675"> N’as-tu pas ordonné qu’on tînt le dîner prêt ?</l>
                        <l n="676"> Et n’a-t-on pas promis d’accomplir cet arrêt ?</l>
                        <l n="677"> De quoi peut-on douter après tant d’apparence,</l>
                        <l n="678"> Et qui ne te croirait en pareille occurrence ?</l>
                        <l n="679"> Je ne t’épiais point, lorsque je te suivais,</l>
                        <l n="680"> Et je dînais déjà par l’espoir que j’avais ;</l>
                        <l n="681"> Nous étions au palais, où tu n’as point d’affaire,</l>
                        <l n="682"> Où tu n’avais que moi de partie adversaire,</l>
                        <l n="683"> Où ta seule avarice avait dressé tes pas,</l>
                        <l n="684"> Où tout notre procès était pour un repas ;</l>
                        <l n="685"> Tu tâchais d’échapper... Ô la belle victoire !</l>
                        <l n="686"> Qu’un repas épargné lui procure de gloire !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="687"> Que de sens et d’esprit cet homme est dépourvu !</l>
                        <l n="688"> Que me conte ce fou que je n’ai jamais vu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="689"> Tu ne m’as jamais vu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="690"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="691"> Qui, moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="692"> De ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="693"> Tu ne me connais pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="694"> Et n’en ai point d’envie ;</l>
                        <l n="695"> J’arrive fraîchement en ce bord étranger.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="696"> Il t’est permis de rire, à moi de me venger ;</l>
                        <l n="697"> Adieu, tout l’univers ne me pourrait distraire</l>
                        <l n="698"> Du dessein que m’inspire une juste colère ;</l>
                        <l n="699"> Tu te repentiras de m’avoir fait jeûner,</l>
                        <l n="700"> Et tu te souviendras d’un semblable dîner.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="701"> Dieux ! je crois qu’à dessein cette fourbe est tissue,</l>
                        <l n="702"> Et je commence bien d’en redouter l’issue :</l>
                        <l n="703"> Que veulent tous ces gens que je ne connais pas ?</l>
                        <l n="704"> Mais quelle femme encor dresse vers moi ses pas ?</l>
                        <l n="705"> Fuyons sans repartir à sa moindre parole ;</l>
                        <l n="706"> J’entreprendrais plutôt mille fous qu’une folle.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE </speaker>
                        <l n="707"> Crains-tu que mon dessein soit de te retenir ?</l>
                        <l n="708"> Crois que, si je te suis, tu peux bien revenir.</l>
                        <l n="709"> Va, mari débordé, caresser tes amantes,</l>
                        <l n="710"> Et redonne à tes yeux leurs lumières absentes !</l>
                        <l n="711"> Je bénirai cent fois ces objets effrontés,</l>
                        <l n="712"> J’aime ta trahison, j’aime tes voluptés ;</l>
                        <l n="713"> Je veux bien que jamais le remords ne te touche,</l>
                        <l n="714"> Que tu craignes ma vue et détestes ma couche,</l>
                        <l n="715"> Que nul contentement n’égale tes plaisirs,</l>
                        <l n="716"> Et qu’on accorde tout à tes sales désirs,</l>
                        <l n="717"> Si j’obtiens ce bonheur, après tant de supplices,</l>
                        <l n="718"> Que tu rendes l’esprit au milieu des délices,</l>
                        <l n="719"> Que jamais ton objet ne se présente à moi,</l>
                        <l n="720"> Que ta mort me délivre, et dégage ma foi.</l>
                        <l n="721"> Hélas ! quelle fortune égale ma misère ?</l>
                        <l n="722"> Que la loi de l’hymen est une loi sévère,</l>
                        <l n="723"> Et qu’on est ennemi de son contentement</l>
                        <l n="724"> Lorsqu’à sa tyrannie on prête le serment !</l>
                        <l n="725"> Une femme promet d’endurer, de se taire,</l>
                        <l n="726"> De renoncer à soi, de vivre solitaire,</l>
                        <l n="727"> Alors qu’elle promet de craindre son époux ;</l>
                        <l n="728"> Une nuit seulement est ce qu’elle a de doux.</l>
                        <l n="729"> Ses plaisirs sont finis aussitôt que la danse,</l>
                        <l n="730"> Et la seconde nuit son veuvage commence.</l>
                        <l n="731"> Depuis que son mari la tient en ses liens,</l>
                        <l n="732"> Il a bientôt repris ses chemins anciens ;</l>
                        <l n="733"> Il dédaigne bientôt sa grâce et son mérite,</l>
                        <l n="734"> Pour revoir Amarante, ou Philis, ou Carite,</l>
                        <l n="735"> Et nous voyons bientôt notre bien consommé</l>
                        <l n="736"> Par l’impudique ardeur dont il est enflammé.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="737"> Madame, en quel état vous verrons-nous réduite,</l>
                        <l n="738"> Si dans peu votre époux ne change de conduite ?</l>
                        <l n="739"> On murmure partout de ses débordements,</l>
                        <l n="740"> On rit de sa folie, et l’on plaint vos tourments ;</l>
                        <l n="741"> Il acquiert tous les jours de nouvelles maîtresses ?</l>
                        <l n="742"> Il achète leur vue et leurs moindres caresses ;</l>
                        <l n="743"> Une telle manie a ses sens occupé,</l>
                        <l n="744"> Qu’il aura dans un an tous vos biens dissipé.</l>
                        <l n="745"> Divertisse le ciel semblable prophétie !</l>
                        <l n="746"> Mais j’en dirais beaucoup sans nommer qu’Érotie,</l>
                        <l n="747"> Qui, sans rien accorder à ce cœur dissolu,</l>
                        <l n="748"> A sur lui toutefois un empire absolu ;</l>
                        <l n="749"> Et le désir qu’il a de vaincre cette belle</l>
                        <l n="750"> Fait que sa libre humeur prodigue tout pour elle.</l>
                        <l n="751"> Encore à ce matin, j’ai vu cet inconstant</l>
                        <l n="752"> Lui donner ce poinçon que vous chérissiez tant,</l>
                        <l n="753"> Que chacun estimait, et de qui la parure</l>
                        <l n="754"> Ajoutait tant de grâce à votre chevelure.</l>
                        <l n="755"> Je sais bien qu’elle est sourde à ses vaines amours,</l>
                        <l n="756"> Qu’elle rit de ses vœux, mais elle prend toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="757"> Hélas ! tu m’avertis d’un malheur sans remède,</l>
                        <l n="758"> Il est devenu tel qu’il faut que tout lui cède ;</l>
                        <l n="759"> C’est un arbre ployé qu’on ne peut redresser.</l>
                        <l n="760"> J’en ai plus de douleur que tu ne peux penser ;</l>
                        <l n="761"> Mais dans ce déplaisir dont mon âme est atteinte,</l>
                        <l n="762"> Je n’ai pour tout recours qu’une inutile plainte.</l>
                        <l n="763"> J’ai bien vu ce matin, quand j’ai pris mes habits,</l>
                        <l n="764"> Qu’il avait détourné le poinçon que tu dis,</l>
                        <l n="765"> Et je l’entendais là ; mais, sitôt qu’il m’a vue,</l>
                        <l n="766"> Il a pressé le pas et détourné la vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="767"> Le voici qui revient.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="768"> Ô ciel ! ô justes dieux !</l>
                        <l n="769"> Que n’offrez-vous plutôt un serpent à mes yeux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, se croyant seul. </speaker>
                        <l n="770"> Enfin cesse, Thémis, de troubler ma pensée,</l>
                        <l n="771"> L’heure que j’ai donnée est à demi passée ;</l>
                        <l n="772"> Donne trêve à mes soins le reste de ce jour,</l>
                        <l n="773"> Souffre que je l’emploie en un procès d’amour.</l>
                        <l n="774"> J’aime la plus farouche et la plus inhumaine</l>
                        <l n="775"> Que je pouvais choisir pour l’objet de ma peine ;</l>
                        <l n="776"> L’insensible se rit des pleurs de ses amants,</l>
                        <l n="777"> On souffre à son sujet d’inutiles tourments ;</l>
                        <l n="778"> On perd son cœur pour elle, et, si l’on se propose</l>
                        <l n="779"> D’en demander le prix, on perd aussi sa cause.</l>
                        <l n="780"> En vain pour la combattre on prend tant de souci,</l>
                        <l n="781"> Car étant là partie elle est le juge aussi.</l>
                        <l n="782"> Je ris, je l’entretiens, je vante ses mérites,</l>
                        <l n="783"> Mais je n’ose passer ces étroites limites ;</l>
                        <l n="784"> J’ai de mille présents assailli sa rigueur,</l>
                        <l n="785"> Et ces faibles moyens ne touchent point son cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, bas à Orazie. </speaker>
                        <l n="786"> Entendez-vous ces mots ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="787"> Mais en vain on me blâme,</l>
                        <l n="788"> La dussé-je enrichir aux dépens de ma femme,</l>
                        <l n="789"> Me dût-elle réduire à la nécessité,</l>
                        <l n="790"> Je ne puis la main vide aller voir sa beauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, le surprenant. </speaker>
                        <l n="791"> C’est vivre comme il faut.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="792"> Ô surprise importune !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="793"> Et nous ferons ensemble une heureuse fortune ;</l>
                        <l n="794"> Voilà pour m’obliger à vous estimer fort,</l>
                        <l n="795"> C’est bien là le moyen de nous mettre d’accord.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, à part. </speaker>
                        <l n="796"> Ô dieux ! je suis perdu, quelle assez prompte ruse</l>
                        <l n="797"> En cette occasion me servira d’excuse ?</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="798"> De quoi m’accuses-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="799"> De rien, âme sans foi,</l>
                        <l n="800"> Et ton propre discours t’accuse assez sans moi.</l>
                        <l n="801"> Désavoue, effronté, cet affront qui me touche ;</l>
                        <l n="802"> Jure que d’aujourd’hui tu n’as ouvert la bouche ;</l>
                        <l n="803"> Reprends ma jalousie. Ô le parfait époux !</l>
                        <l n="804"> Que j’ai peu de raison d’exciter son courroux !</l>
                        <l n="805"> Qu’il accroît nos moyens par des peines étranges ;</l>
                        <l n="806"> Que sa fidélité mérite de louanges !</l>
                        <l n="807"> Si ses vœux sont reçus et ses travaux bénis,</l>
                        <l n="808"> Il nous amassera des trésors infinis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="809"> Quoi ! ce que je disais a ton âme abusée ?</l>
                        <l n="810"> Tu manques bien d’esprit, toi qu’on tient si rusée ;</l>
                        <l n="811"> L’ai-je dit sans dessein, ne te voyais-je pas</l>
                        <l n="812"> Écouter mes discours, et marcher sur mes pas ?</l>
                        <l n="813"> Conserve si tu veux cette créance vaine :</l>
                        <l n="814"> Je ne parlais ainsi que pour te mettre en peine,</l>
                        <l n="815"> Que pour nourrir la peur dont ton cœur est rongé ;</l>
                        <l n="816"> Et tout autre en ta place en eût ainsi jugé.</l>
                        <l n="817"> Mais quand jusqu’à ce point un esprit est malade,</l>
                        <l n="818"> Il n’est rien qu’aisément il ne se persuade.</l>
                        <l n="819"> Tu crois m’avoir surpris, quand tu m’as écouté,</l>
                        <l n="820"> Et tu tiens mes discours pour une vérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à Orazie. </speaker>
                        <l n="821"> Oh ! qu’il est assuré !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, lui faisant signe. </speaker>
                        <l n="822"> Tu nourris sa colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à Orazie. </speaker>
                        <l n="823"> Voyez que d’un clin d’œil il m’invite à me taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="824"> Que dit cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="825"> Que je suis satisfait,</l>
                        <l n="826"> M’étant si bien vengé du tour que tu m’as fait.</l>
                        <l n="827"> Exalte maintenant cette fourbe subtile ;</l>
                        <l n="828"> Va faire ce discours à tous ceux de cette île ;</l>
                        <l n="829"> Va te vanter partout de m’avoir fait jeûner,</l>
                        <l n="830"> Je jure maintenant de te le pardonner :</l>
                        <l n="831"> Tu n’en diras point tant que je ne le confesse,</l>
                        <l n="832"> J’en rirai le premier, quelque faim qui me presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="833"> Dieux ! que puis-je comprendre à de si vains propos,</l>
                        <l n="834"> Et qui porte ces gens à troubler mon repos ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="835"> Me croyais-tu d’humeur à souffrir cet outrage ?</l>
                        <l n="836"> Estimais-tu qu’Ergaste eût si peu de courage ?</l>
                        <l n="837"> Crois que de quelque soif que je sois embrasé.</l>
                        <l n="838"> J’ai bien de quoi l’éteindre, et je t’eusse excusé ;</l>
                        <l n="839"> Mais tu ris, et tu feins de ne me pas connaître ;</l>
                        <l n="840"> Quand tu t’es enivré, tu m’accuses de l’être ;</l>
                        <l n="841"> Et je me pourrais taire, étant ainsi raillé ?</l>
                        <l n="842"> Il n’est si patient qui me l’eût conseillé.</l>
                        <l n="843"> J’ai parlé comme il faut de ton mauvais ménage,</l>
                        <l n="844"> Et sans quelque respect j’en dirais davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="845"> Traître ! qui m’étais cher plus qu’on ne peut penser,</l>
                        <l n="846"> Tu me ravis mon bien afin de m’offenser ?</l>
                        <l n="847"> Il faut que je te serve à gagner tes maîtresses ;</l>
                        <l n="848"> De ce qui m’appartient tu leur fais des largesses ;</l>
                        <l n="849"> Je verrai mes joyaux leur servir d’ornement !</l>
                        <l n="850"> C’est là trahir sa femme assez ouvertement.</l>
                        <l n="851"> Ne dois-je point aussi faire ton ambassade ?</l>
                        <l n="852"> Ne désires-tu point que je les persuade ?</l>
                        <l n="853"> Oui, je veux épargner les pas de tes valets,</l>
                        <l n="854"> Et je leur porterai moi-même tes poulets :</l>
                        <l n="855"> Je déclare la guerre à leur humeur farouche,</l>
                        <l n="856"> Je prendrai le souci de les mettre en ta couche ;</l>
                        <l n="857"> Après j’irai partout publier ta vertu ;</l>
                        <l n="858"> Est-ce assez t’obliger ? m’en remercieras-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="859"> Enfin c’est trop longtemps choquer ma patience,</l>
                        <l n="860"> Parle plus clairement ou garde le silence :</l>
                        <l n="861"> Que t’ai-je fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="862"> Tu m’as...</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="863"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="864"> Volé mon poinçon.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="865"> Érotie en veut un de la même façon,</l>
                        <l n="866"> Et renverra le tien au plus tard dans une heure.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="867"> Pouvait-il rencontrer une excuse meilleure ?</l>
                        <l n="868"> Pourquoi l’as-tu porté sans m’en donner avis ?</l>
                        <l n="869"> Je ne m’ingère point de prêter tes habits ;</l>
                        <l n="870"> Je chéris ce que j’ai, j’en use, j’en dispose,</l>
                        <l n="871"> Et crois ne devoir point me mêler d’autre chose :</l>
                        <l n="872"> Que ne vis-tu de même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="873"> À quoi tant de souci ?</l>
                        <l n="874"> De ce pas si tu veux je le rapporte ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="875"> C’est parler sagement, et si tu ne l’apportes</l>
                        <l n="876"> Tu rentreras bien tard ou tu rompras les portes.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, entrant chez Érotie. </speaker>
                        <l n="877"> Je reviens, attends-moi.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="878"> Madame, de quel prix</l>
                        <l n="879"> Récompenserez-vous le souci que j’ai pris ?</l>
                        <l n="880"> Laissez-vous sans loyer un si digne service ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="881"> Je le reconnaîtrai par un semblable office,</l>
                        <l n="882"> Et te rendrai le bien qu’aujourd’hui tu me fais,</l>
                        <l n="883"> Si je puis découvrir qu’on te vole jamais.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="884"> Je suis donc en danger de longuement attendre,</l>
                        <l n="885"> Car ne possédant rien que me pourrait-on prendre ?</l>
                        <l n="886"> Il faudrait relever d’une sévère loi,</l>
                        <l n="887"> Pour mourir d’un larcin qu’on aurait fait chez moi.</l>
                        <l n="888"> Où faut-il maintenant que mon espoir se fonde ?</l>
                        <l n="889"> Je suis à cette fois le plus confus du monde.</l>
                        <l n="890"> Que puis-je, malheureux, espérer désormais ?</l>
                        <l n="891"> Ménechme n’est pas homme à me traiter jamais.</l>
                        <l n="892"> J’avais tort d’irriter un esprit si sensible ;</l>
                        <l n="893"> À des gens qui n’ont rien la vengeance est nuisible.</l>
                        <l n="894"> La faim est bien plus dure à porter qu’un affront,</l>
                        <l n="895"> Et je devais bien plus à mes dents qu’à mon front.</l>
                        <l n="896"> Adieu, chère maison ! adieu, toute ma joie !...</l>
                        <l n="897"> Mais on ouvre, c’est lui, passons qu’il ne me voie.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="898"> Ayez de moi, madame, un meilleur sentiment,</l>
                        <l n="899"> L’amour n’a pas si fort troublé mon jugement ;</l>
                        <l n="900"> S’il me devait réduire à ce point de manie,</l>
                        <l n="901"> Je me dégagerais de sa force infinie.</l>
                        <l n="902"> Mais j’ai des yeux encor pour voir ce que je fais,</l>
                        <l n="903"> Je sais que de ce pas j’arrive du palais :</l>
                        <l n="904"> On se propose en vain de tromper ma mémoire,</l>
                        <l n="905"> Ce que je n’ai point fait, je ne le saurais croire.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="906"> Vous ne l’avez pas pris pour le faire émailler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="907"> Que vous êtes savante en l’art de vous railler !</l>
                        <l n="908"> Si vous avez porté la qualité d’épouse,</l>
                        <l n="909"> Figurez-vous l’humeur d’une femme jalouse ;</l>
                        <l n="910"> Et que, si je ne rends ce poinçon que j’ai pris,</l>
                        <l n="911"> La mienne tous les jours m’étourdira de cris ;</l>
                        <l n="912"> Exemptez-moi des bruits de cette femme avare,</l>
                        <l n="913"> Je vous en promets un plus exquis et plus rare.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="914"> Monsieur, je n’entends rien à ces jeux déplaisants,</l>
                        <l n="915"> Ne m’importunez plus, et gardez vos présents.</l>
                        <l n="916"> Votre joyeuse humeur s’est assez exercée,</l>
                        <l n="917"> D’autres soins maintenant m’occupent la pensée ;</l>
                        <l n="918"> Adieu.</l>
            <stage><em>Elle rentre chez elle.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="919"> Madame, un mot !... Ô rigoureux destin !</l>
                        <l n="920"> Qu’un astre infortuné m’éclaire ce matin !</l>
                        <l n="921"> Ô ciel ! que nous devons révérer ta justice,</l>
                        <l n="922"> Et que tu me punis d’un sévère supplice !</l>
                        <l n="923"> Où me dois-je adresser, que dois-je devenir ?</l>
                        <l n="924"> Quel avis faut-il prendre, et quel chemin tenir ?</l>
                        <l n="925"> Chacun me traite en fou, tout le monde me raille,</l>
                        <l n="926"> On me ferme la porte en quelque part que j’aille ;</l>
                        <l n="927"> Tout conspire à venger le vol que j’ai commis :</l>
                        <l n="928"> Il me faut là-dessus consulter mes amis.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="929"> Combien je perds de pas à chercher Messénie !</l>
                        <l n="930"> Il n’a rien en horreur tant que ma compagnie ;</l>
                        <l n="931"> Il ne s’estime serf qu’alors qu’il suit mes pas,</l>
                        <l n="932"> Il est en liberté quand il ne me voit pas ;</l>
                        <l n="933"> Il sait tout, il a tout, et j’ai peu de prudence</l>
                        <l n="934"> D’honorer un captif de tant de confidence ;</l>
                        <l n="935"> Je connais son humeur, et suis mauvais devin</l>
                        <l n="936"> S’il ne s’ensevelit maintenant dans le vin.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, venant à sa porte, et apercevant Ménechme. </speaker>
                        <l n="937"> Il revient, je l’avise...</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="938"> Auparavant qu’il sorte...</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="939"> Et je dois à mes cris ce poinçon qu’il rapporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="940"> Les objets doubleront, il verra deux soleils,</l>
                        <l n="941"> En moi seul il verra deux Ménechmes pareils ;</l>
                        <l n="942"> Il perd entre les pots tout souci de me suivre,</l>
                        <l n="943"> Il y passe les jours, et n’en sort jamais qu’ivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="944"> Homme le plus brutal qui respire en ces lieux,</l>
                        <l n="945"> Oses-tu désormais te montrer à mes yeux ?</l>
                        <l n="946"> Ma plainte, déloyal, est-elle légitime</l>
                        <l n="947"> Maintenant que tu tiens la preuve de ton crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="948"> Quel crime ? que veux-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="949"> Qu’il parle effrontément !</l>
                        <l n="950"> Le confessera-t-il ? rougit-il seulement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="951"> De quoi m’accuses-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="952"> Dieux ! l’impudence extrême !</l>
                        <l n="953"> J’ai bien tort, et je suis le seul objet qu’il aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="954"> S’il est vrai que mon cœur brûle pour tes appas,</l>
                        <l n="955"> C’est d’un brasier si doux que je ne le sens pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="956"> Je te crois sans jurer, traître, infâme, adultère,</l>
                        <l n="957"> Il faut ne rien valoir pour ne te pas déplaire ;</l>
                        <l n="958"> La vertu n’a jamais ton esprit arrêté,</l>
                        <l n="959"> Ta haine est une preuve à mon honnêteté ;</l>
                        <l n="960"> Et si je te causais quelque amoureuse envie,</l>
                        <l n="961"> Je m’examinerais, j’accuserais ma vie ;</l>
                        <l n="962"> Mon honneur, ce me semble, aurait quelque défaut,</l>
                        <l n="963"> Je ne me croirais pas comporter comme il faut.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="964"> Quel monstre de folie en cette île préside !</l>
                        <l n="965"> Qu’il aurait fait de peine à la valeur d’Alcide !</l>
                        <l n="966"> Qu’il l’eût bien empêché d’éterniser son nom,</l>
                        <l n="967"> Et qu’il eût obligé la haine de Junon !</l>
                        <l n="968"> Qu’on trouve ici de fous, que cet hydre a de têtes,</l>
                        <l n="969"> Et que j’aurai de mal à vaincre tant de bêtes !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="970"> Je me dois affranchir de semblables tourments,</l>
                        <l n="971"> Et j’ai trop enduré de tes déportements ;</l>
                        <l n="972"> J’abhorre cet hymen, et souhaite un veuvage</l>
                        <l n="973"> Qui te mette en repos, et m’ôte de servage.</l>
                        <l n="974"> Lors, je ne pourrai plus traverser tes plaisirs :</l>
                        <l n="975"> Si j’obtiens ce bonheur, suis tes sales désirs ;</l>
                        <l n="976"> De mon lit, chaste et saint, fais une couche infâme,</l>
                        <l n="977"> Donne à qui te plaira la place de ta femme ;</l>
                        <l n="978"> Tu pourras en repos goûter ses privautés,</l>
                        <l n="979"> Je ne troublerai point tes sales voluptés ;</l>
                        <l n="980"> Rien ne t’empêchera d’obliger une amante,</l>
                        <l n="981"> Tu seras bien heureux, et je serai contente.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="982"> Adieu, tu m’étourdis des contes que tu fais,</l>
                        <l n="983"> Je ne te connais point, et ne te vis jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="984"> Ô dieux ! quand finira le cours de ma misère ?</l>
                        <l n="985"> Presse le pas, Décie, appelle ici mon père,</l>
                        <l n="986"> Qu’il entende ma plainte, et de quelle façon</l>
                        <l n="987"> Il feint être insensé pour m’ôter ce poinçon.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="988"> Quoi ! ce poinçon est tien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="989"> Oui. Que peux-tu répondre,</l>
                        <l n="990"> Et quels témoins faut-il afin de te confondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="991"> Nul, que la vérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="992"> Comme il est assuré !</l>
                        <l n="993"> Ton larcin n’est donc pas assez bien avéré ?</l>
                        <l n="994"> Ah ! si je m’affranchis d’une loi si fatale,</l>
                        <l n="995"> Qu’au séjour des damnés vivante je dévale</l>
                        <l n="996"> Si jamais sous l’hymen mon cœur est arrêté,</l>
                        <l n="997"> Si jamais sous ce joug je rends ma liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="998"> Quoi ! je suis ton mari ? que je plains ta manie !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="999"> Voyez de ce gausseur l’impudence infinie.</l>
                        <l n="1000"> Il ne me connaît pas !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1001"> Non, si je me connoi.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1002"> Et ce vieillard qui vient ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1003"> Aussi peu comme toi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1004"> Il faut donc que toujours les importunes flammes</l>
                        <l n="1005"> De la dissension désunissent vos âmes ?</l>
                        <l n="1006"> Ne verra-t-on jamais vos esprits satisfaits ?</l>
                        <l n="1007"> Ne goûterez-vous point les douceurs de la paix ?</l>
                        <l n="1008"> Ne respectez-vous point le nœud qui vous assemble,</l>
                        <l n="1009"> Et serez-vous toujours deux ennemis ensemble ?</l>
                        <l n="1010"> Jadis vous témoigniez tant de conformités,</l>
                        <l n="1011"> Lorsqu’un vœu mutuel joignit vos libertés ;</l>
                        <l n="1012"> Quel sujet maintenant cause cette discorde ?</l>
                        <l n="1013"> Dessus quel accident faut-il qu’on vous accorde ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1014"> Hélas ! retirez-moi de l’injuste pouvoir</l>
                        <l n="1015"> D’un mari que j’abhorre, et que je ne puis voir ;</l>
                        <l n="1016"> Le plus indigne époux du séjour où nous sommes,</l>
                        <l n="1017"> L’opprobre de ces lieux, et la peste des hommes.</l>
                        <l n="1018"> Je ne puis plus souffrir ses mépris apparents.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1019"> Vous est-il arrivé de nouveaux différents ?</l>
                        <l n="1020"> Dois-je de vos discords être le seul arbitre ?</l>
                        <l n="1021"> Un autre ne peut-il se charger de ce titre ?</l>
                        <l n="1022"> Et ne dussiez-vous pas épargner mes vieux jours</l>
                        <l n="1023"> Dont vos dissensions précipitent le cours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1024"> Hélas ! qui doit que vous, quand ce traître m’offense,</l>
                        <l n="1025"> Assister votre fille et prendre sa défense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1026"> Ne t’oppose jamais à ses intentions,</l>
                        <l n="1027"> Autorise toujours ses résolutions,</l>
                        <l n="1028"> Et cesse d’expliquer ses pas et ses pensées</l>
                        <l n="1029"> Comme tu me promis aux querelles passées ;</l>
                        <l n="1030"> Présente à ses regards un visage plus doux,</l>
                        <l n="1031"> Ne lui témoigne point un esprit si jaloux ;</l>
                        <l n="1032"> Évite les sujets d’exciter sa colère,</l>
                        <l n="1033"> Et qu’à tous ses desseins ta volonté défère ;</l>
                        <l n="1034"> Entretiens son amour par des moyens si forts :</l>
                        <l n="1035"> Alors rien ne pourra vous causer ces discords,</l>
                        <l n="1036"> Rien ne traversera votre heureux mariage,</l>
                        <l n="1037"> Et nous verrons la paix régner en ton ménage.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1038"> Depuis que ces beautés ont touché ses esprits,</l>
                        <l n="1039"> Je ne suis qu’un objet d’affronts et de mépris ;</l>
                        <l n="1040"> Il y perd tout son temps, il leur rit, il les vante,</l>
                        <l n="1041"> Et ne me tient chez lui qu’en titre de servante.</l>
                        <l n="1042"> Mais qu’il craigne un malheur si mes soupirs sont vains,</l>
                        <l n="1043"> Et si vous ne voulez me tirer de ses mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1044"> Souffre un peu cette ardeur dont son âme est atteinte :</l>
                        <l n="1045"> Crois-tu que par tes pleurs elle puisse être éteinte ?</l>
                        <l n="1046"> Feins de ne la voir pas, chiche tes déplaisirs ;</l>
                        <l n="1047"> Quand son amour décroît, augmente tes désirs ;</l>
                        <l n="1048"> Témoigne plus de feux quand les siens s’alentissent ;</l>
                        <l n="1049"> Réchauffe tes baisers quand les siens refroidissent ;</l>
                        <l n="1050"> Caresse-le de l’œil, et du nom le plus doux</l>
                        <l n="1051"> Dont la femme peut voir et nommer son époux ;</l>
                        <l n="1052"> Parois toujours contente, et toujours enflammée ;</l>
                        <l n="1053"> Enfin aime-le bien, et tu seras aimée.</l>
                        <l n="1054"> Les preuves d’amitié sont de puissants appas ;</l>
                        <l n="1055"> Et qui n’est point aimé, sans doute n’aime pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1056"> Que me profitera d’user de repartie ?</l>
                        <l n="1057"> Mon avocat m’accuse, et défend ma partie.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1058"> En quoi reconnais-tu ses mauvais traitements ?</l>
                        <l n="1059"> Ne t’accorde-t-il pas d’honnêtes vêtements ?</l>
                        <l n="1060"> En as-tu, dans ce lieu, vu quelqu’une qui porte</l>
                        <l n="1061"> Un habit plus sortable à celles de ta sorte ?</l>
                        <l n="1062"> Vis-tu d’une façon qu’il n’autorise pas ?</l>
                        <l n="1063"> Et te reproche-t-il tes jeux ou tes repas ?</l>
                        <l n="1064"> Te manque-t-il de gens pour soulager ta peine ?</l>
                        <l n="1065"> Ne te fournit-il pas du chanvre, de la laine ?</l>
                        <l n="1066"> Sur quoi t’a-t-il fâchée ? et qu’as-tu demandé,</l>
                        <l n="1067"> Que, s’il a dû le faire, il ne t’ait accordé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1068"> Ô dieux ! les vains discours dont vous flattez son vice !</l>
                        <l n="1069"> Il ne me donne rien qu’après il ne ravisse ;</l>
                        <l n="1070"> Ce que j’ai le matin, le soir il le promet ;</l>
                        <l n="1071"> Il paye de mon bien les affronts qu’il me fait.</l>
                        <l n="1072"> Ce poinçon lui gagnait une de ses maîtresses ;</l>
                        <l n="1073"> Voyez si j’ai raison de blâmer ses largesses,</l>
                        <l n="1074"> Et détester le nœud dont nous sommes unis,</l>
                        <l n="1075"> Puisqu’il me fait souffrir des affronts infinis.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1076"> Mon fils, ce nœud sacré qui joint vos destinées,</l>
                        <l n="1077"> Vous doit faire autrement employer vos années ;</l>
                        <l n="1078"> Et la nécessité d’être unis à jamais</l>
                        <l n="1079"> Doit établir chez vous le respect et la paix ;</l>
                        <l n="1080"> Son bien vous touche plus que l’intérêt d’une autre ;</l>
                        <l n="1081"> Quand vous le dissipez, vous dissipez le votre :</l>
                        <l n="1082"> Vous relevez d’hymen, dont les sacrés arrêts,</l>
                        <l n="1083"> Comme ils joignent vos corps, joignent vos intérêts.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1084"> Qui que tu sois, vieillard, je te jure, et j’atteste</l>
                        <l n="1085"> Les divers habitants de la voûte céleste...</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1086"> De quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1087"> Que ta folie est sans comparaison,</l>
                        <l n="1088"> Et qu’un étrange effort a troublé ta raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1089"> À quoi le jugez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1090"> Dieux ! quelle extravagance !</l>
                        <l n="1091"> Et que dois-je répondre au propos qu’il m’avance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1092"> Cessez de me tenir ces mots injurieux,</l>
                        <l n="1093"> Ou je saurai calmer votre esprit furieux ;</l>
                        <l n="1094"> N’irritez pas l’humeur où la votre me porte ;</l>
                        <l n="1095"> Rendez-moi ce poinçon, et vivez d’autre sorte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1096"> Comme ce bon vieillard a les sens hébétés !</l>
                        <l n="1097"> L’âge traîne après soi ces incommodités ;</l>
                        <l n="1098"> Son corps s’affaiblissant, son esprit fait de même,</l>
                        <l n="1099"> Et je dois pardonner à sa folie extrême.</l>
                        <l n="1100"> Que voulez-vous de moi ? Que j’expire à vos yeux</l>
                        <l n="1101"> Si je connus jamais personne de ces lieux,</l>
                        <l n="1102"> S’il m’arriva jamais d’entrer en cette porte,</l>
                        <l n="1103"> Et si je vous ai pris ce poinçon que je porte !</l>
                        <l n="1104"> Une chaste beauté m’a prié, près d’ici,</l>
                        <l n="1105"> De le faire émailler, et j’en prends le souci.</l>
                        <l n="1106"> Adieu, dispensez-moi d’une vaine audience,</l>
                        <l n="1107"> Et ne m’obligez plus à tant de patience.</l>
                        <l n="1108"> Que la terre m’entende, et s’ouvre dessous moi,</l>
                        <l n="1109"> Si je vous vis jamais et si je vous connais !</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1110"> Ô dieux ! qu’entends-je ici ? puis-je, après ce langage,</l>
                        <l n="1111"> Croire que sa raison conserve son usage ?</l>
                        <l n="1112"> Qu’amour cause de trouble au cerveau le plus sain !</l>
                        <l n="1113"> Il ne me connaît pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1114"> Et n’en ai pas dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1115"> C’est trop longtemps, mon fils, prolonger cette plainte,</l>
                        <l n="1116"> Et tu nous porterais du plaisir à la plainte ;</l>
                        <l n="1117"> C’est trop s’entretenir d’inutiles propos :</l>
                        <l n="1118"> Entrons, rends ce poinçon, et vivez en repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1119"> Enfin n’irrite plus le courroux qui m’enflamme.</l>
                        <l n="1120"> Que veux-tu ? dis ton nom, et quelle est cette femme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1121"> Il n’en faut plus douter, des signes si puissants</l>
                        <l n="1122"> Nous font paraître assez qu’il a perdu le sens ;</l>
                        <l n="1123"> Et l’altération qu’on voit en ce visage</l>
                        <l n="1124"> Est d’un étrange accès un assuré présage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, à part. </speaker>
                        <l n="1125"> Il les faut confirmer en des soupçons si vains ;</l>
                        <l n="1126"> Je puis par ce moyen m’échapper de leurs mains.</l>
                        <l n="1127"> Feignons d’être si fou que chacun d’eux m’évite,</l>
                        <l n="1128"> Et que la peur des coups leur conseille la fuite.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1129"> Que son teint est changé ! voyez, mon père, ô dieux !</l>
                        <l n="1130"> Voyez les traits de feu qui sortent de ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1131"> Éloignons-nous de lui, son action m’étonne :</l>
                        <l n="1132"> La folie est aveugle, et n’épargne personne.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, faisant le fou. </speaker>
                        <l n="1133"> Perfides ennemis de mon autorité,</l>
                        <l n="1134"> Vous avez trop de fois mon pouvoir irrité ;</l>
                        <l n="1135"> Enfin vous connaîtrez ma valeur infinie,</l>
                        <l n="1136"> Et je combattrai seul toute l’Épidamnie ;</l>
                        <l n="1137"> Seul je subjuguerai ce superbe pays,</l>
                        <l n="1138"> Et mes exploits rendront ses peuples ébahis.</l>
                        <l n="1139"> Vous pleurez vainement ; une mer de vos larmes</l>
                        <l n="1140"> Ne divertirait pas cet effet de mes armes.</l>
                        <l n="1141"> Donnons, frappons, tuons, rangeons tout sur nos pas.</l>
                        <l n="1142"> Que de sang répandu ! que d’ennemis à bas !</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1143"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1144"> Cette affreuse sorcière</l>
                        <l n="1145"> Me prive de l’honneur de leur défaite entière ;</l>
                        <l n="1146"> Ses magiques secrets repoussent mes efforts,</l>
                        <l n="1147"> Font pencher la victoire, et raniment ces corps.</l>
                        <l n="1148"> C’est contre elle qu’il faut exercer mon courage,</l>
                        <l n="1149"> Malgré tous ces démons qu’elle oppose à ma rage.</l>
                        <l n="1150"> Sus, chassons ces esprits de ces lieux étrangers ;</l>
                        <l n="1151"> Ma valeur me promet de franchir ces dangers.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1152"> Ménechme, où songez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1153"> Hélas ! je suis perdue.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1154"> Tu ne peux éviter la peine qui t’est due ;</l>
                        <l n="1155"> Tout le pouvoir du ciel, contraire à mon dessein,</l>
                        <l n="1156"> Ne m’empêcherait pas de te percer le sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1157"> Ô dieux ! quelle folie est égale à la sienne !</l>
                        <l n="1158"> Je vais chercher ici quelqu’un qui le retienne.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1159"> Me dois-je contenter de ces rares effets ?</l>
                        <l n="1160"> La sorcière est en fuite, et ses démons défaits.</l>
                        <l n="1161"> Ce cavalier armé nuit encore à ma gloire ;</l>
                        <l n="1162"> Il faut que sa défaite achève ma victoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1163"> Dieux ! en l’état qu’il est, dois-je attendre ses pas ?</l>
                        <l n="1164"> Regarde qui je suis, et ne m’approche pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1165"> Tu refuses, timide, un combat honorable ;</l>
                        <l n="1166"> Tu n’oses repousser ma force incomparable ;</l>
                        <l n="1167"> Tu trembles, tu pâlis : lâche ! tu fuis en vain,</l>
                        <l n="1168"> Rien ne te peut sauver des efforts de ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1169"> Hélas ! combien son mal accroît sa violence !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1170"> Le ciel ne te pourrait soustraire à ma vaillance.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1171"> D’où naît cet accident ? ô sévère destin !</l>
                        <l n="1172"> Evitons sa fureur, courons au médecin.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, seul. </speaker>
                        <l n="1173"> Les dieux ont à la fin ma prière écoutée ;</l>
                        <l n="1174"> Ces fous qui m’ont fait fou, m’ont la place quittée.</l>
                        <l n="1175"> Les agréables fous, dont les cris m’ont forcé</l>
                        <l n="1176"> De feindre que comme eux j’avais l’esprit blessé !</l>
                        <l n="1177"> Ils reviendront bientôt si je ne me retire :</l>
                        <l n="1178"> Par des lieux écartés retournons au navire.</l>
                        <l n="1179"> Ô dieux ! en ma faveur guérissez leurs esprits,</l>
                        <l n="1180"> Ou ne leur montrez pas le chemin que j’ai pris.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD, à la porte du médecin </speaker>
                        <l n="1181"> Qu’il est long à venir ! que je suis las d’attendre !</l>
                        <l n="1182"> Et que de vains discours il me va faire entendre !</l>
                        <l n="1183"> Il persuadera, si l’on veut l’écouter,</l>
                        <l n="1184"> Qu’un mort par son moyen vient de ressusciter ;</l>
                        <l n="1185"> Qu’il a remis la jambe, ou le bras de Mercure,</l>
                        <l n="1186"> Ou qu’il a guéri Mars d’une insigne blessure ;</l>
                        <l n="1187"> Cependant qui saurait ce qu’il fait là-dedans,</l>
                        <l n="1188"> Le verrait consulter sur quelque mal de dents.</l>
                        <l n="1189"> Il descend, je le vois.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1190"> Dieux ! qu’au siècle où nous sommes</l>
                        <l n="1191"> On doit peu faire état de la santé des hommes !</l>
                        <l n="1192"> Un jour peut ruiner les plus fortes santés,</l>
                        <l n="1193"> Le plus sain est sujet à mille infirmités ;</l>
                        <l n="1194"> Nous produisons en nous les humeurs qui nous nuisent,</l>
                        <l n="1195"> Et d’eux-mêmes nos corps tous les jours se détruisent.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1196"> Cette destruction produit votre intérêt ;</l>
                        <l n="1197"> Les médecins sont mal quand personne ne l’est.</l>
                        <l n="1198"> Mais quittons ce discours, et songeons au remède</l>
                        <l n="1199"> D’un accident si prompt qui réclame votre aide :</l>
            <stage><em>Montrant Ménechme Ravi qui entre.</em></stage>
                        <l n="1200"> Voyez ces yeux mourants, et ce teint inégal ;</l>
                        <l n="1201"> Ne nous épargnez point, et soulagez son mal.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1202"> Que je vis aujourd’hui sous un astre sévère,</l>
                        <l n="1203"> Et que le ciel me voit d’un regard de colère !</l>
                        <l n="1204"> Ah ! que j’ai, malheureux, manqué de jugement</l>
                        <l n="1205"> Quand j’ai souffert qu’Ergaste ait vu ce diamant !</l>
                        <l n="1206"> Mais si devant ce soir je n’achève sa vie,</l>
                        <l n="1207"> Je veux qu’en ce moment la mienne soit ravie.</l>
                        <l n="1208"> Sa vie, ah ! qu’ai-je dit ? puisque je l’entretiens,</l>
                        <l n="1209"> Et qu’il fût mort sans moi, ses jours sont-ils pas miens ?</l>
                        <l n="1210"> On sait qu’il m’était cher, et que ce détestable</l>
                        <l n="1211"> Ne vit depuis trois ans que des mets de ma table.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1212"> Il le faut aborder.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1213"> L’amour, ou vos procès,</l>
                        <l n="1214"> Vous ont causé, monsieur, ces violents accès.</l>
                        <l n="1215"> Quelles afflictions vous sont les plus sensibles ?</l>
                        <l n="1216"> Le ciel a mis à tout des remèdes possibles.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1217"> Que veut ce vieux rêveur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1218"> D’où provient ce tourment ?</l>
                        <l n="1219"> Est-ce devers le front qu’il est plus véhément ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1220"> Dieux, qu’il est insensé !</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1221"> Voyez l’extravagance.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, au médecin. </speaker>
                        <l n="1222"> Obligez-le, monsieur, d’une prompte ordonnance.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1223"> Quels mets affecte-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1224"> Des mets trop délicats.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1225"> Quelle sorte de vin boit-il à ses repas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1226"> Les vins les plus friands et les plus délectables.</l>
                        <l n="1227"> Mais as-tu pris le soin de réformer les tables ?</l>
                        <l n="1228"> Que me conte ce fou ? ne veut-il point savoir</l>
                        <l n="1229"> Si le pain que je mange est du pain rouge ou noir,</l>
                        <l n="1230"> Si j’use de poisson qui soit couvert de plumes ?</l>
                        <l n="1231"> Est-il si désireux de savoir mes coutumes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1232"> Eh bien ! que jugez-vous de ces propos confus,</l>
                        <l n="1233"> Et que lui pourrez-vous ordonner là-dessus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1234"> Est-il fort amoureux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1235"> Oui, de toutes les belles.</l>
                        <l n="1236"> Apprends-le de ta femme, elle en sait des nouvelles.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1237"> Ô comme il est troublé !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1238"> Vous lui pardonnez bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1239"> Dort-il profondément ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1240"> Oui, si je ne dois rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1241"> C’est parler de bon sens.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1242"> Que répondrai-je encore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1243"> Sa santé ne dépend que d’un peu d’ellébore,</l>
                        <l n="1244"> Et son mal n’a pas tant altéré sa raison</l>
                        <l n="1245"> Qu’il ne puisse bientôt espérer guérison.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1246"> Sa douleur maintenant a moins de violence.</l>
                        <l n="1247"> Vous n’eussiez pu tantôt souffrir son insolence ;</l>
                        <l n="1248"> En l’humeur qu’il était, il nous eût frappés tous ;</l>
                        <l n="1249"> Il nous a menacés d’un orage de coups.</l>
                        <l n="1250"> Il s’était proposé de ruiner cette île,</l>
                        <l n="1251"> Et sans toucher un homme il en a défait mille ;</l>
                        <l n="1252"> Ses gestes et sa voix nous saisissaient d’horreur,</l>
                        <l n="1253"> Et j’ai fait sagement d’éviter sa fureur.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1254"> Dieux, qu’est-ce que j’entends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1255"> N’as-tu pas la mémoire</l>
                        <l n="1256"> D’avoir contre du vent disputé la victoire,</l>
                        <l n="1257"> D’avoir menacé l’air, défait des visions ?</l>
                        <l n="1258"> Ne te souvient-ii point de ces illusions ?</l>
                        <l n="1259"> Tu ne te proposais qu’horreur et que carnage,</l>
                        <l n="1260"> Et tu nous as voulus immoler à ta rage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1261"> Et toi, te souvient-il, opprobre des mortels,</l>
                        <l n="1262"> D’avoir devant mes yeux pillé sur les autels,</l>
                        <l n="1263"> Fait partout abhorrer ton humeur sanguinaire,</l>
                        <l n="1264"> Dévoré tes enfants, assassiné ta mère,</l>
                        <l n="1265"> Empoisonné ta femme, et vendu ton pays ;</l>
                        <l n="1266"> Enfin d’avoir les dieux et les hommes trahis ?</l>
                        <l n="1267"> Est-ce là comme il faut publier ta louange ?</l>
                        <l n="1268"> Est-ce assez pour un fou t’avoir rendu ton change ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1269"> Comme son mal s’accroît ! Écoutez son discours,</l>
                        <l n="1270"> Et ne différez plus d’y chercher du secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1271"> Si je ne le guéris de cette maladie,</l>
                        <l n="1272"> Il est bien malaisé qu’un autre y remédie ;</l>
                        <l n="1273"> Qu’on l’amène à ma chambre, et, malgré ses efforts,</l>
                        <l n="1274"> Que quelqu’un de ces gens le saisissent au corps.</l>
                        <l n="1275"> Je connais de ce mal la cause véritable ;</l>
                        <l n="1276"> En de certains accès il est plus redoutable.</l>
                        <l n="1277"> Quelque sanglant ennui l’a réduit à ce point,</l>
                        <l n="1278"> Et s’il n’est attaché, je n’en approche point.</l>
            <stage><em>Aux deux valets.</em></stage>
                        <l n="1279"> Allons, emportez-le.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1280"> Dieux ! dors-je, ou si-je veille ?</l>
                        <l n="1281"> Ô ciel ! quelle infortune à la mienne est pareille ?</l>
                        <l n="1282"> Dieux, hommes, animaux, qui me vient assister ?</l>
                        <l n="1283"> Que me veulent ces gens ? où me veut-on porter ?</l>
            <stage><em>Il se débat avec les deux valets.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1284"> Enfin j’ai la maison à bon prix assurée ;</l>
                        <l n="1285"> Mon maître y peut venir, sa chambre est préparée :</l>
                        <l n="1286"> Mais las ! en quel état il paraît à mes yeux !</l>
                        <l n="1287"> Quelle injure a-t-il faite au peuple de ces lieux ?</l>
                        <l n="1288"> Il le faut assister, et fendre cette presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1289"> Ô dieux ! qu’ai-je commis, que chacun me délaisse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1290"> Que veut aux étrangers ce peuple injurieux ?</l>
                        <l n="1291"> Traîtres, n’irritez pas mon esprit furieux !</l>
                        <l n="1292"> Rendez cet innocent à mes justes requêtes,</l>
                        <l n="1293"> Ou craignez que mes bras ne fondent sur vos têtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1294"> Que veut cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1295"> Secourir son pareil.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1296"> Ah ! quel heureux démon t’inspire ce conseil ?</l>
                        <l n="1297"> Seul sensible à mes cris, seul à mon sort propice,</l>
                        <l n="1298"> Achève, cher ami, ce favorable office ;</l>
                        <l n="1299"> N’en épargne pas un, et suis ta passion :</l>
                        <l n="1300"> L’innocence répond de ta rémission.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-valet">
            <speaker> UN VALET, fuyant. </speaker>
                        <l n="1301"> Adieu, je cède aux coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE, allant pour frapper le vieillard. </speaker>
                        <l n="1302"> Toi, dont la main hardie,</l>
                        <l n="1303"> D’un coup si furieux m’a la joue étourdie...</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD, fuyant avec Orazie. </speaker>
                        <l n="1304"> Ah ! ma fille, fuyons.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, au médecin. </speaker>
                        <l n="1305"> Tous les dieux vainement</l>
                        <l n="1306"> Te voudraient dérober à mon ressentiment.</l>
                        <l n="1307"> Ta mort sera le prix...</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN, fuyant. </speaker>
                        <l n="1308"> Il faut fuir, si je m’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, à Messénie. </speaker>
                        <l n="1309"> Que je suis redevable à ta valeur extrême !</l>
                        <l n="1310"> Le ciel te soit propice, et que ses déités</l>
                        <l n="1311"> Te comblent de plaisirs et de prospérités.</l>
                        <l n="1312"> Leur rage fût sans toi de mon sang assouvie,</l>
                        <l n="1313"> Et sans toi, dans leurs mains, j’aurais perdu la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1314"> Admirez maintenant la valeur de ce bras ;</l>
                        <l n="1315"> Voyez comme les coups sont ses plus doux ébats ;</l>
                        <l n="1316"> Comme cette canaille, à mes yeux disparue,</l>
                        <l n="1317"> Évite ma fureur et me cède la rue.</l>
                        <l n="1318"> Suis-je pas à propos sorti de la maison ?</l>
                        <l n="1319"> Et pouvais-je venir en meilleure saison ?</l>
                        <l n="1320"> Heureuse occasion que le ciel m’a fait naître,</l>
                        <l n="1321"> Pour signaler ma force en faveur de mon maître !</l>
                        <l n="1322"> Mais qui portait ces gens à vous traiter ainsi ?</l>
                        <l n="1323"> De quoi se plaignaient-ils ? ôtez-moi de souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1324"> Deux mots te l’apprendront. Ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1325"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1326"> Ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1327"> Que son esprit se trouble en l’ardeur qui l’enflamme !</l>
                        <l n="1328"> Ménechme, où songez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1329"> Et qui t’a dit mon nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1330"> Dieux ! l’extrême fureur qui trouble sa raison !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1331"> Comment t’appelles-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1332"> Mon nom est Messénie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1333"> Que je suis redevable à ta force infinie !</l>
                        <l n="1334"> Crois que je suis sensible au bien que tu me fais,</l>
                        <l n="1335"> Et que je chérirai ta mémoire à jamais.</l>
                        <l n="1336"> Je publierai partout ta force incomparable.</l>
                        <l n="1337"> Adieu, que soit le ciel à tes yeux favorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1338"> Ah ! je vois de son mal des signes trop puissants :</l>
                        <l n="1339"> Je veux perdre le jour, s’il n’a perdu le sens.</l>
                        <l n="1340"> Ne le puis-je tirer de cette rêverie ?</l>
                        <l n="1341"> Mon maître, tout est prêt à votre hôtellerie ;</l>
                        <l n="1342"> Je vous ai trop vengé de ces affronts reçus,</l>
                        <l n="1343"> Ne perdez point de temps à rêver là-dessus :</l>
                        <l n="1344"> Il faut rendre le calme à cet esprit malade,</l>
                        <l n="1345"> Et divertir vos soins par quelque promenade</l>
                        <l n="1346"> Lorsque vous aurez vu si la maison vous plaît.</l>
                        <l n="1347"> Ô ciel ! ô justes dieux ! en quel état il est !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1348"> Aurais-tu, ma raison, oublié ton usage ?</l>
                        <l n="1349"> Il faut que je sois fou si tout le monde est sage ;</l>
                        <l n="1350"> Et voyant tant de voix s’accorder en ce point,</l>
                        <l n="1351"> Je commence à douter si je ne le suis point.</l>
                        <l n="1352"> Ami, qui que tu sois, je ne te puis connaître ;</l>
                        <l n="1353"> Tu m’honores à tort du titre de ton maître ;</l>
                        <l n="1354"> Je ne me souviens point de t’avoir jamais vu,</l>
                        <l n="1355"> Et je t’affranchirais si ce nom m’était dû.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1356"> C’est trop continuer cette feinte inutile,</l>
                        <l n="1357"> Ne me croyez-vous point du peuple de cette île ?</l>
                        <l n="1358"> J’arrive comme vous en cette nation,</l>
                        <l n="1359"> Et je n’ai point de part en leur intention ;</l>
                        <l n="1360"> Mais vous connaissez trop mon nom et mon servage,</l>
                        <l n="1361"> J’en porte sur le dos un trop sûr témoignage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1362"> Dieux ! qu’est-ce que j’attends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1363"> C’est que votre bonté</l>
                        <l n="1364"> Me délivre aujourd’hui de ma captivité.</l>
                        <l n="1365"> Monsieur, prononcez-moi cet arrêt favorable :</l>
                        <l n="1366"> Deux mots peuvent changer mon destin misérable.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1367"> Sois libre, j’y consens.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1368"> Agréable discours !</l>
                        <l n="1369"> Quel bonheur est pareil à celui de mes jours !</l>
                        <l n="1370"> Usez pourtant, monsieur, de la même puissance</l>
                        <l n="1371"> Que quand je dépendais de votre obéissance ;</l>
                        <l n="1372"> Ne m’abandonnez pas en cette nation,</l>
                        <l n="1373"> Car je suis votre encor par inclination.</l>
                        <l n="1374"> Allons au logement, que là je me décharge</l>
                        <l n="1375"> De tout ce que vos mains ont commis en ma charge.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1376"> Non, je t’attends ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1377"> Je reviens de ce pas,</l>
                        <l n="1378"> Et j’apporte les clefs ; ne vous éloignez pas.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, seul. </speaker>
                        <l n="1379"> Ô dieux ! qu’avec plaisir j’aurais vu sa folie,</l>
                        <l n="1380"> Si j’étais délivré de ma mélancolie !</l>
                        <l n="1381"> Mais je ne puis forcer l’excès de mes ennuis,</l>
                        <l n="1382"> Tout m’est désagréable en l’état où je suis ;</l>
                        <l n="1383"> En l’extrême fureur dont j’ai l’âme embrasée,</l>
                        <l n="1384"> Je verserais des pleurs d’un sujet de risée.</l>
                        <l n="1385"> Plus confus, et plus mort que je ne fus jamais,</l>
                        <l n="1386"> Je vais chercher quelqu’un qui travaille à ma paix.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1387"> Amour, il est trop vrai, ma raison s’est rendue,</l>
                        <l n="1388"> Mon cœur humilié, ma franchise est perdue.</l>
                        <l n="1389"> Si l’on est amoureux après tous ces effets,</l>
                        <l n="1390"> J’aime, je le confesse, ou l’on n’aima jamais.</l>
                        <l n="1391"> Mais l’objet que je sers aurait charmé Cythère,</l>
                        <l n="1392"> Il aurait démoli les temples de ta mère,</l>
                        <l n="1393"> On n’y graverait plus son nom ni ses portraits</l>
                        <l n="1394"> Si ma belle en ces lieux avait porté ses traits.</l>
                        <l n="1395"> Il faut que tout succombe à sa force infinie ;</l>
                        <l n="1396"> On ne lui peut jeter une œillade impunie ;</l>
                        <l n="1397"> Il faut oser souffrir alors qu’on l’ose voir,</l>
                        <l n="1398"> Et son moindre regard vous range à son pouvoir :</l>
                        <l n="1399"> Elle porte en ses yeux des traits inévitables ;</l>
                        <l n="1400"> Ta mère n’en a point qui soient si redoutables.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1401"> Tout est fait, les voici : sous ces clefs j’ai remis</l>
                        <l n="1402"> Tout ce que vous aviez en ma garde commis ;</l>
                        <l n="1403"> Étant en liberté, je veux vivre sans peine,</l>
                        <l n="1404"> Et n’avoir plus de soins.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1405"> As-tu l’âme bien saine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1406"> J’espère toutefois avoir toujours le bien</l>
                        <l n="1407"> De votre compagnie et de votre entretien.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1408"> Que dit cet insensé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1409"> Vivant en domestique</l>
                        <l n="1410"> Qui ne relève point d’un pouvoir tyrannique,</l>
                        <l n="1411"> Mais de qui les devoirs et la soumission</l>
                        <l n="1412"> Dépendront seulement de l’inclination.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1413"> D’où viens-tu concevoir de si belles idées,</l>
                        <l n="1414"> Traître, combien as-tu de bouteilles vidées ?</l>
                        <l n="1415"> Il te faut donc attendre, et te chercher partout.</l>
                        <l n="1416"> J’ai visité le port de l’un à l’autre bout,</l>
                        <l n="1417"> J’ai fait dans toute l’île une recherche vaine,</l>
                        <l n="1418"> Et tu passes ton temps lorsque je suis en peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1419"> Relâchez-vous sitôt votre esprit généreux ;</l>
                        <l n="1420"> Et vous repentez-vous de m’avoir fait heureux ?</l>
                        <l n="1421"> N’ai-je pas à vos yeux signalé mon courage,</l>
                        <l n="1422"> Tiendrez-vous plus longtemps la valeur en servage ?</l>
                        <l n="1423"> Remettez-vous aux fers qui vous a délivré ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1424"> Apprends-moi, je te prie, où tu t’es enivré ?</l>
                        <l n="1425"> Est-ce là qu’on t’a vu signaler ton adresse ?</l>
                        <l n="1426"> As-tu battu le maître ou querellé l’hôtesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1427"> Ô dieux ! le vain propos ! Ce discours m’est-il dû</l>
                        <l n="1428"> Pour le rare plaisir que je vous ai rendu ?</l>
                        <l n="1429"> Avec combien d’adresse et combien de colère</l>
                        <l n="1430"> Vous ai-je ôté des mains d’une troupe adversaire,</l>
                        <l n="1431"> Qui vous traînait sans doute aux prisons de ces lieux ?</l>
                        <l n="1432"> Vous avez vu ces gens disparaître à mes yeux,</l>
                        <l n="1433"> Et vous avez donné ma franchise à ma peine,</l>
                        <l n="1434"> Si vous ne me flattiez d’une espérance vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1435"> D’où vient cet insensé forger ces visions,</l>
                        <l n="1436"> Et qui t’a vu paraître en ces occasions ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1437"> Que mon sort est propice et ma fortune heureuse !</l>
                        <l n="1438"> Ô le maître divin ! ô l’âme généreuse !</l>
                        <l n="1439"> Que cet homme est pourvu de rares qualités !</l>
                        <l n="1440"> Qui pourrait exprimer ses libéralités ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1441"> Cesse de murmurer si tu ne hais ta vie,</l>
                        <l n="1442"> Et suis-moi chez l’objet dont mon âme est ravie.</l>
                        <l n="1443"> Ô dieux ! comme à propos ces astres glorieux</l>
                        <l n="1444"> Viennent faire briller leur lumière à mes yeux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1445"> Triste, confus, charmé, j’apporte ici, madame,</l>
                        <l n="1446"> Un cœur qui n’est plus libre et des vœux tout de l’âme ;</l>
                        <l n="1447"> Quelque rare pouvoir qu’on donne à vos beautés,</l>
                        <l n="1448"> Quoi qu’aient jamais produit les traits que vous jetez,</l>
                        <l n="1449"> Quelque insigne froideur qui cède à vos amorces,</l>
                        <l n="1450"> Cette seule défaite a signalé leurs forces ;</l>
                        <l n="1451"> Jamais dans un esprit on n’a vu tant de feu,</l>
                        <l n="1452"> Et jamais la raison ne combattit si peu ;</l>
                        <l n="1453"> Vos charmes ravissants m’ont forcé de me rendre</l>
                        <l n="1454"> Sans l’avoir consultée, et sans m’oser défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE, à part. </speaker>
                        <l n="1455"> Oui son amour est grande : ô le parfait amant !</l>
                        <l n="1456"> Je meure s’il sait rien après ce compliment ;</l>
                        <l n="1457"> Partout où nous allons, il dit la même chose ;</l>
                        <l n="1458"> Mais après ce discours il a la bouche close.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="1459"> J’admire fort, monsieur, ce changement soudain,</l>
                        <l n="1460"> Je croyais n’être plus qu’un objet de dédain ;</l>
                        <l n="1461"> Et vous voyant sortir avec tant de colère,</l>
                        <l n="1462"> Je ne me flattais plus de l’espoir de vous plaire.</l>
                        <l n="1463"> Parlons de ce poinçon que je vous ai rendu,</l>
                        <l n="1464"> Le cherchez-vous encore, où l’avez-vous perdu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1465"> Il est chez un orfèvre, et dès demain j’espère</l>
                        <l n="1466"> De le voir dans ce poil, si le soleil m’éclaire.</l>
                        <l n="1467"> Mais que je suis confus du discours que j’entends !</l>
                        <l n="1468"> Madame, exemptez-moi de rêver plus longtemps :</l>
                        <l n="1469"> Sur quoi que je médite et que je m’examine,</l>
                        <l n="1470"> J’ai toujours révéré votre beauté divine ;</l>
                        <l n="1471"> Je n’ai vu ces attraits que d’un œil amoureux,</l>
                        <l n="1472"> Et que dans le respect qu’on doit avoir pour eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="1473"> Je ne puis que comprendre en tout cet artifice ;</l>
                        <l n="1474"> Mais entrons là-dedans que je vous y punisse.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE, seul. </speaker>
                        <l n="1475"> Dieux ! le malheur extrême où mes jours sont réduits !</l>
                        <l n="1476"> Dure condition que l’état où je suis !</l>
                        <l n="1477"> Il va cueillir les fruits où son désir le porte,</l>
                        <l n="1478"> Durant que je m’amuse à garder cette porte ;</l>
                        <l n="1479"> Il considère peu le froid ou la chaleur,</l>
                        <l n="1480"> Il me croit bien partout et rit de mon malheur.</l>
                        <l n="1481"> Sous quel astre inclément le ciel m’a-t-il fait naître ?</l>
                        <l n="1482"> Que n’est-il en ma place, et que ne suis-je maître ?</l>
                        <l n="1483"> Que le ciel eut pour moi d’aveugle aversion,</l>
                        <l n="1484"> De ne me tirer pas d’une autre extraction !</l>
                        <l n="1485"> Que je porte d’envie à ses bonnes fortunes !</l>
                        <l n="1486"> A-t-il des qualités qui ne me soient communes ?</l>
                        <l n="1487"> A-t-il meilleure mine, est-il plus généreux ?</l>
                        <l n="1488"> Pourquoi ne suis-je pas également heureux ?</l>
                        <l n="1489"> S’il l’emporte sur moi, c’est d’un peu d’apparence :</l>
                        <l n="1490"> Les habits seulement font notre différence ;</l>
                        <l n="1491"> Et pour le rare exploit que j’ai fait en ces lieux,</l>
                        <l n="1492"> Le superbe qu’il est me dût voir d’autres yeux :</l>
                        <l n="1493"> La valeur en ce siècle est bien mal reconnue ;</l>
                        <l n="1494"> Le vice va couvert et la vertu va nue.</l>
                        <l n="1495"> Le monde est abruti, ses inclinations</l>
                        <l n="1496"> Ne donnent plus de prix aux belles actions ;</l>
                        <l n="1497"> L’esprit n’a point de rang, le sort et la naissance</l>
                        <l n="1498"> Donnent toute la gloire et toute la puissance.</l>
                        <l n="1499"> Mais à quoi serviront ces doctes entretiens ?</l>
                        <l n="1500"> Que m’arrivera-t-il des discours que je tiens ?</l>
                        <l n="1501"> Mon sort ne peut changer, et toute ma science</l>
                        <l n="1502"> Me profitera moins qu’un peu de patience.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, seule </speaker>
                        <l n="1503"> Qu’une étrange manie a troublé ses esprits !</l>
                        <l n="1504"> Il a tout fait trembler en l’humeur qui l’a pris</l>
                        <l n="1505"> Avec un autre fou, dont l’aveugle assistance</l>
                        <l n="1506"> L’a tiré de nos mains et de notre puissance ;</l>
                        <l n="1507"> Il rendra ce poinçon à l’aimable beauté</l>
                        <l n="1508"> Dont les perfections ont son cœur enchanté.</l>
                        <l n="1509"> Que je la reprendrai de vivre de la sorte,</l>
                        <l n="1510"> Si je trouve quelqu’un qui me montre sa porte !</l>
                        <l n="1511"> Et qu’elle a peu d’égard à l’infâme renom</l>
                        <l n="1512"> Qui ternira sa gloire et tachera son nom !</l>
                        <l n="1513"> Ses vertus paraissaient un miroir de notre âge,</l>
                        <l n="1514"> La même modestie est peinte en son visage,</l>
                        <l n="1515"> Et je ne croyais pas que, sans aversion,</l>
                        <l n="1516"> On la pût accuser d’une lâche action.</l>
                        <l n="1517"> Cependant nos maris lui donnent des visites ;</l>
                        <l n="1518"> Elle reçoit leurs dons, et souffre leurs poursuites ;</l>
                        <l n="1519"> Le mien est si touché de cet objet charmant,</l>
                        <l n="1520"> Qu’avec ce qu’il me vole, il perd le jugement.</l>
                        <l n="1521"> Dieux ! qu’Ergaste à propos à mes yeux se présente !</l>
                        <l n="1522"> Il me peut faire voir cette indiscrète amante,</l>
                        <l n="1523"> Et je l’allais chercher pour cette occasion.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1524"> Quelle peine est égale à ma confusion !</l>
                        <l n="1525"> Qu’on ne me blâme plus de peu de continence :</l>
                        <l n="1526"> Je suis le jeûne même, et la même abstinence ;</l>
                        <l n="1527"> Je n’ai vécu que d’air depuis que l’œil du jour</l>
                        <l n="1528"> A pris congé de l’onde et commencé son tour ;</l>
                        <l n="1529"> Ô dieux ! que l’orient est éloigné de l’Ourse,</l>
                        <l n="1530"> Et que le tour du ciel est une longue course !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1531"> Ergaste, pourrais-tu me tirer de souci ?</l>
                        <l n="1532"> Où demeure Érotie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1533"> Elle demeure ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, apercevant Messénie. </speaker>
                        <l n="1534"> Ne m’abandonne point, je reconnais ce traître ;</l>
                        <l n="1535"> Vois comme il a rougi quand il m’a vu paraître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1536"> N’est-ce pas toi, voleur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1537"> L’honnête compliment !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1538"> Qui porte les poulets et qui sers cet amant ?</l>
                        <l n="1539"> Toi, qu’on dit que Ménechme a toujours à sa suite,</l>
                        <l n="1540"> Qui nous l’as arraché, qui nous as mis en fuite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1541"> Tous les jours ma valeur a de plus beaux effets :</l>
                        <l n="1542"> C’est la moindre action que je commis jamais.</l>
                        <l n="1543"> J’ai profané mes bras pour un si petit nombre,</l>
                        <l n="1544"> Et je n’avais besoin d’employer que mon ombre.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1545"> Traître, qui t’obligeait à t’adresser à nous ?</l>
                        <l n="1546"> Et quelle part as-tu dans l’intérêt des fous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1547"> Donnez à vos valets la qualité de traître,</l>
                        <l n="1548"> Et ne vous mêlez point de parler de mon maître.</l>
                        <l n="1549"> Quel sujet aviez-vous de le traiter ainsi,</l>
                        <l n="1550"> Lui qui, jusqu’à ce jour, n’entra jamais ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1551"> Madame, entendez-vous le propos qu’il avance ?</l>
                        <l n="1552"> Quoi ! Ménechme est ton maître ? ô quelle extravagance !</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1553"> Hélas ! sans te citer mes services passés,</l>
                        <l n="1554"> L’état où tu me vois te le confirme assez :</l>
                        <l n="1555"> Tout autre que mon maître, en des chaleurs si fortes,</l>
                        <l n="1556"> Ne m’obligerait pas à demeurer aux portes ;</l>
                        <l n="1557"> Mais il faut obéir, et le ciel irrité</l>
                        <l n="1558"> M’enjoignit en naissant cette nécessité.</l>
                        <l n="1559"> La mine et la valeur sont peu considérées</l>
                        <l n="1560"> Lorsque d’un mauvais astre elles sont éclairées ;</l>
                        <l n="1561"> Le jour que je naquis était un mauvais temps,</l>
                        <l n="1562"> Et les dieux en ce jour combattaient les Titans ;</l>
                        <l n="1563"> Le ciel n’était pas tel qu’on le voit de coutume,</l>
                        <l n="1564"> Les astres les plus doux versaient de l’amertume ;</l>
                        <l n="1565"> Les femmes enfantaient avec mille tourments,</l>
                        <l n="1566"> Lucine était troublée en leurs accouchements ;</l>
                        <l n="1567"> Enfin je naquis serf, pleurant, triste, malade,</l>
                        <l n="1568"> Comme si j’eusse eu part au péché d’Encelade ;</l>
                        <l n="1569"> Mais je vous traite ici de mets trop délicats,</l>
                        <l n="1570"> Et je parle à des gens qui ne m’entendent pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1571"> Que j’étais attentif à ces belles paroles !</l>
                        <l n="1572"> Ma faim se repaissait de ces contes frivoles.</l>
                        <l n="1573"> Ne pleure point, ami, ton malheur évident,</l>
                        <l n="1574"> Puisque nous sommes nés sous un même ascendant ;</l>
                        <l n="1575"> Plutôt rends grâce au ciel, et me permets de dire</l>
                        <l n="1576"> Que ton sort est plus doux, et que le mien est pire.</l>
                        <l n="1577"> Je dois bien l’accuser si tu n’es pas content ;</l>
                        <l n="1578"> J’ai jeûné pour huit jours, et toi bu pour autant.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1579"> Laissons là cet ivrogne.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1580"> Évitez ma furie ;</l>
                        <l n="1581"> Quelle preuve avez-vous de mon ivrognerie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1582"> Quelle preuve en faut-il que tes propres discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1583"> Que j’ai tort de parler à des esprits si lourds !</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1584"> Tu nous voudrais prouver que Ménechme est ton maître,</l>
                        <l n="1585"> Toi qu’il ne vit jamais, et qu’il ne peut connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1586"> Il ne me vit jamais ? Dis, pour en parler mieux,</l>
                        <l n="1587"> Que je ne fus jamais éloigné de ses yeux ;</l>
                        <l n="1588"> Dis que depuis six ans, à la merci de l’onde,</l>
                        <l n="1589"> Nous avons fait le tour de la moitié du monde ;</l>
                        <l n="1590"> Que si nous n’obtenons la fin de son dessein,</l>
                        <l n="1591"> Rien ne nous peut tirer de son humide sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1592"> Qui lui fait concevoir ce discours inutile</l>
                        <l n="1593"> Si jamais mon époux n’est sorti de cette île ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1594"> Dieux ! les plaisants propos ! Que me veulent ces fous ?</l>
                        <l n="1595"> Je parle de Ménechme, et non de votre époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1596"> Fripon, parle à madame avec plus de prudence,</l>
                        <l n="1597"> Ou je vais de cent coups punir ton impudence.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1598"> Approche, approche un peu. Qu’il discourt hardiment !</l>
                        <l n="1599"> Lâche, m’oserais-tu regarder seulement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à part. </speaker>
                        <l n="1600"> Faible comme je suis, il pourrait bien m’abattre,</l>
                        <l n="1601"> Vu qu’en lui j’ai Bacchus et lui-même à combattre.</l>
                        <l n="1602"> Ne commettons pourtant aucune lâcheté,</l>
                        <l n="1603"> Et ne rabaissons rien de notre gravité.</l>
            <stage><em>À Orazie.</em></stage>
                        <l n="1604"> Mais quelqu’un va sortir. C’est Ménechme, madame,</l>
                        <l n="1605"> Et vous voyez l’objet de sa nouvelle flamme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE, à Érotie. </speaker>
                        <l n="1606"> Tes innocents attraits m’ont fait ressusciter,</l>
                        <l n="1607"> Et je vais remourir au point de te quitter.</l>
                        <l n="1608"> Adieu, mais perds, mon tout, la créance obstinée</l>
                        <l n="1609"> Que rien pût divertir notre heureux hyménée ;</l>
                        <l n="1610"> Derechef je renonce au bien de la clarté,</l>
                        <l n="1611"> Si jamais sous ce joug mon cœur fut arrêté.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1612"> Ah ! s’il était ainsi, que je vivrais contente,</l>
                        <l n="1613"> Et qu’un rigoureux sort veut que je te démente !</l>
                        <l n="1614"> Ton cœur ne fut jamais sous ce joug arrêté ?</l>
                        <l n="1615"> Que te suis-je donc, traître ? en quelle qualité ?</l>
                        <l n="1616"> La loi qui nous assemble, est-ce une loi profane ?</l>
                        <l n="1617"> Ai-je part en ton lit comme ta courtisane ?</l>
                        <l n="1618"> N’ai-je point tort, lascif, de me vanter de plus</l>
                        <l n="1619"> Que d’avoir assouvi tes désirs dissolus ?</l>
                        <l n="1620"> Tous mes contentements ont-ils été des crimes ?</l>
                        <l n="1621"> N’ai-je reçu jamais de baisers légitimes ?</l>
                        <l n="1622"> Es-tu pour ces raisons possesseur de mon bien ?</l>
                        <l n="1623"> Tu trembles, tu pâlis, tu ne me réponds rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1624"> Bons dieux ! combien je hais cette femme importune !</l>
                        <l n="1625"> Quoi, nous sommes unis sous une loi commune ?</l>
                        <l n="1626"> Hyménée autrefois a mon serment reçu ?</l>
                        <l n="1627"> Serais-je marié sans m’en être aperçu ?</l>
                        <l n="1628"> Ton esprit est blessé d’une étrange manie ;</l>
                        <l n="1629"> Je ne te connais point, j’entre en Épidamnie.</l>
                        <l n="1630"> Ce matin qu’elle m’a ce discours avancé,</l>
                        <l n="1631"> Ses cris m’ont obligé de paraître insensé ;</l>
                        <l n="1632"> Je l’ai fait éloigner par cette heureuse feinte,</l>
                        <l n="1633"> Et voilà qu’elle vient recommencer sa plainte ;</l>
                        <l n="1634"> Quelle autre invention doit être mon recours ?</l>
                        <l n="1635"> Rentrons, exemptez-moi d’entendre ses discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="1636"> Quoi, vous niez, monsieur, le nœud qui vous assemble,</l>
                        <l n="1637"> Depuis six ans entiers que vous êtes ensemble ?</l>
                        <l n="1638"> Je ne puis que juger de cette intention.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1639"> Madame, elle provient de votre affection ;</l>
                        <l n="1640"> Cette méconnaissance à vos yeux est trop nue ;</l>
                        <l n="1641"> S’il ne me connaît plus, c’est qu’il vous a connue.</l>
                        <l n="1642"> La qualité d’époux lui pèse infiniment,</l>
                        <l n="1643"> Je suis un grand obstacle à son contentement ;</l>
                        <l n="1644"> Sa femme l’importune ayant tant de maîtresses :</l>
                        <l n="1645"> Je ne lui permets pas d’acheter vos caresses,</l>
                        <l n="1646"> De vanter vos faveurs, de dissiper son bien,</l>
                        <l n="1647"> Et de chercher la nuit d’autre lit que le mien.</l>
                        <l n="1648"> Souffrant qu’il vous hantât avec cette licence,</l>
                        <l n="1649"> Je ne me plaindrais plus de sa méconnaissance ;</l>
                        <l n="1650"> Il ne me dirait plus qu’il ne me vit jamais,</l>
                        <l n="1651"> Et cette liberté rétablirait la paix :</l>
                        <l n="1652"> Mais je ne puis souffrir qu’il vive de la sorte,</l>
                        <l n="1653"> Je me plains tous les jours des présents qu’il vous porte ;</l>
                        <l n="1654"> Je l’oblige à rougir de ses feux dissolus,</l>
                        <l n="1655"> Et c’est pour ce sujet qu’il ne me connaît plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="1656"> J’excuse vos soupçons, et ris de ce langage :</l>
                        <l n="1657"> Il sait si j’ai reçu quelque don qui m’engage.</l>
                        <l n="1658"> Son importunité m’en a fait recevoir.</l>
                        <l n="1659"> Il est vrai qu’il m’écrit, et qu’il m’est venu voir ;</l>
                        <l n="1660"> J’ai souffert ces deux points, mais cette tolérance</l>
                        <l n="1661"> A dû, jusques ici, borner son espérance ;</l>
                        <l n="1662"> La même honnêteté permet de se hanter ;</l>
                        <l n="1663"> S’il obtient davantage, il s’en peut bien vanter.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1664"> Dieux ! que puis-je comprendre en ces contes frivoles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1665"> Eh ! ne voyez-vous pas que ces femmes sont folles ?</l>
                        <l n="1666"> Que nous demandez-vous ? qu’a fait cet étranger ?</l>
                        <l n="1667"> Avez-vous résolu de nous faire enrager ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI, poursuivi par le vieillard, le médecin et les valets. </speaker>
                        <l n="1668"> Qu’on blâme ma faiblesse, et qu’on me la reproche,</l>
                        <l n="1669"> Si je n’étends à bas le premier qui m’approche.</l>
                        <l n="1670"> Que me veulent ces gens ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD, aux valets. </speaker>
                        <l n="1671"> Allez, que craignez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1672"> S’ils ont l’esprit bien sain, qu’ils craignent mon courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN, aux valets. </speaker>
                        <l n="1673"> Marchez, saisissez-le.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1674"> Si quelqu’un d’eux s’avance !...</l>
                </sp>
        <sp who="#valets">
            <speaker> UN VALET, au médecin. </speaker>
                        <l n="1675"> Exécutez vous-même une telle ordonnance.</l>
                        <l n="1676"> Je crains...</l>
                </sp>
        <sp who="#un-médecin">
            <speaker> LE MÉDECIN. </speaker>
                        <l n="1677"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#valets">
            <speaker> UN VALET. </speaker>
                        <l n="1678"> Sa folie.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1679"> Ah ! traître, ce discours...</l>
                </sp>
        <sp who="#valets">
            <speaker> UN VALET. </speaker>
                        <l n="1680"> Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1681"> Sera suivi de la fin de tes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1682"> Que voyez-vous, mes yeux ? ô prodige ! ô merveille !</l>
                        <l n="1683"> Je doute si je vis, je doute si je veille.</l>
            <stage><em>À Ménechme Sosicle.</em></stage>
                        <l n="1684"> Mon maître est en deux lieux. Que vous veulent ces fous ?</l>
                        <l n="1685"> Je vais vous secourir et seconder vos coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1686"> On ne m’attaque pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE, à Ménechme Sosicle. </speaker>
                        <l n="1687"> Voyez comme on vous traîne ;</l>
                        <l n="1688"> Et vous ne sentez pas les effets de leur haine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1689"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1690"> Gardez, n’approchez pas.</l>
                        <l n="1691"> Je vais seul à vos yeux vous tirer de leurs bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1692"> Ô toi, qui que tu sois, dont la main favorable</l>
                        <l n="1693"> M’est encor cette fois au besoin secourable,</l>
                        <l n="1694"> Seul ami qui me reste, auteur de mon repos,</l>
                        <l n="1695"> Que ton secours me vient et m’assiste à propos !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1696"> Dieux ! je vois mon image.</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1697"> Ô ciel ! à cette vue</l>
                        <l n="1698"> Que mes yeux sont troublés, que mon âme est émue !</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1699"> Ce n’est qu’un même objet, je ne puis deviner</l>
                        <l n="1700"> Qui des deux ce matin m’a réduit à jeûner.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1701"> Qui de vous est Ménechme ? Oh ! que j’ai d’espérance</l>
                        <l n="1702"> Si je puis de vous deux faire la différence !</l>
                        <l n="1703"> Si le ciel aujourd’hui favorise mes vœux,</l>
                        <l n="1704"> Je trouve un second maître, et vous l’êtes tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1705"> Las ! je n’ai point de gens au besoin si propices,</l>
                        <l n="1706"> Ils ne m’ont point rendu de semblables offices.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1707"> Mais quel est votre nom ? tirez-moi de souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1708"> On m’appelle Ménechme.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1709"> Et moi, Ménechme aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1710"> Quel est votre pays ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1711"> Syracuse, en Sicile.</l>
                        <l n="1712"> Mais las ! depuis longtemps je demeure en cette île :</l>
                        <l n="1713"> Je fus pris chez mon père en mes plus jeunes ans.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1714"> C’est lui, n’en doutons plus. Que mes vœux sont contents !</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1715"> Et votre père a nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1716"> Mosque.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1717"> Ô dieux ! ô mon frère !</l>
                        <l n="1718"> Ô rencontre agréable ! ô fortune prospère !</l>
                        <l n="1719"> Mes soins sont achevés, et mes travaux finis,</l>
                        <l n="1720"> En cet heureux moment qui nous a réunis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI </speaker>
                        <l n="1721"> Oui, si j’en ai de vous le moindre témoignage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1722"> Quand vous fûtes ravi, nous étions de même âge.</l>
                        <l n="1723"> Orante est notre mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1724"> Ô dieux ! qu’ai-je entendu ?</l>
                        <l n="1725"> Ô Ménechme ! mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1726"> Et ce cher Messénie,</l>
                        <l n="1727"> Que vous avez aimé d’une amour infinie,</l>
                        <l n="1728"> L’avez-vous oublié ? le méconnaissez-vous ?</l>
                        <l n="1729"> Ne lui ferez vous point un visage plus doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1730"> Le temps n’a de ton nom effacé la mémoire.</l>
                        <l n="1731"> Ô mon cher Messénie ! ô dieux, le puis-je croire !</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1732"> Ô bonheur sans pareil !</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE. </speaker>
                        <l n="1733"> Bons dieux ! qu’avons-nous fait,</l>
                        <l n="1734"> Si cet autre Ménechme est mon frère en effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vieillard">
            <speaker> LE VIEILLARD. </speaker>
                        <l n="1735"> Embrassez-le ma fille.</l>
                </sp>
        <sp who="#orazie">
            <speaker> ORAZIE, à Ménechme Sosicle. </speaker>
                        <l n="1736"> Est-ce donc vous, mon frère ?</l>
                        <l n="1737"> Excusez les transports d’une aveugle colère ;</l>
                        <l n="1738"> Cette heureuse rencontre amortit mon courroux.</l>
            <stage><em>À Érotie.</em></stage>
                        <l n="1739"> Madame, pardonnez à mes soupçons jaloux ;</l>
                        <l n="1740"> Accordez vos désirs à ce bonheur extrême ;</l>
                        <l n="1741"> Et ne dédaignez pas que mon frère vous aime,</l>
                        <l n="1742"> Puisqu’hymen est l’objet de ses affections,</l>
                        <l n="1743"> Et qu’il peut disposer de ses intentions.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1744"> Madame, pour combler cette réjouissance,</l>
                        <l n="1745"> Avouez mon amour et mon obéissance.</l>
                        <l n="1746"> Vos charmes ravissants ont mon cœur enchanté,</l>
                        <l n="1747"> Et vos premiers regards ont pris ma liberté ;</l>
                        <l n="1748"> J’offre tous mes désirs, j’offre mon âme nue</l>
                        <l n="1749"> À votre honnêteté que j’ai trop reconnue ;</l>
                        <l n="1750"> Et, si vous n’avez plus mon service à mépris,</l>
                        <l n="1751"> Un favorable hymen conjoindra nos esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#érotie">
            <speaker> ÉROTIE. </speaker>
                        <l n="1752"> Que je bénis ce jour, et que je suis ravie</l>
                        <l n="1753"> De voir ce changement conforme à votre envie !</l>
                        <l n="1754"> Qu’un extrême rapport a nos yeux abusés,</l>
                        <l n="1755"> Et que j’aurais failli si vous ne m’excusez !</l>
                        <l n="1756"> Je tiendrai pour faveur qu’un heureux mariage</l>
                        <l n="1757"> Sous un même destin nos deux âmes engage,</l>
                        <l n="1758"> Et que cette union calme nos différents,</l>
                        <l n="1759"> Quand j’aurai là-dessus consulté mes parents :</l>
                        <l n="1760"> Il est en mon pouvoir d’engager ma franchise,</l>
                        <l n="1761"> Je suis veuve, et ce titre en ce point m’autorise ;</l>
                        <l n="1762"> Mais je dois ce respect à leur autorité,</l>
                        <l n="1763"> Qui ne contredit point ce que j’ai projeté.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1764"> Qu’un favorable port m’a mis en cette rive !</l>
                        <l n="1765"> Que je serai content si cet honneur m’arrive !</l>
                        <l n="1766"> Mais, mon frère, qu’un mot à ce bonheur soit joint :</l>
                        <l n="1767"> Ma curiosité ne veut plus que ce point.</l>
                        <l n="1768"> Ayant été ravi, quelle heureuse fortune</l>
                        <l n="1769"> A pu vous exempter d’une vie importune ?</l>
                        <l n="1770"> Je vous croyais plus mal : un captif rarement</l>
                        <l n="1771"> A reçu de son maître un pareil traitement.</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1772"> Celui qui me ravit fut touché de ma peine :</l>
                        <l n="1773"> Je n’éprouvai jamais sa rigueur ni sa haine,</l>
                        <l n="1774"> Il m’obligea toujours de son affection,</l>
                        <l n="1775"> Et je fus honoré de sa succession.</l>
                        <l n="1776"> Je me suis marié, j’ai vécu dans cette île</l>
                        <l n="1777"> Avec dessein pourtant de revoir la Sicile.</l>
                        <l n="1778"> C’est à vous, maintenant, de m’ôter de souci :</l>
                        <l n="1779"> Que font tous nos parents ? et qui vous mène ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1780"> Je vous conterai tout ; sois libre, Messénie,</l>
                        <l n="1781"> Je t’accorde ce don.</l>
                </sp>
        <sp who="#messénie">
            <speaker> MESSÉNIE. </speaker>
                        <l n="1782"> Ô faveur infinie !</l>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-sosicle">
            <speaker> MÉNECHME SOSICLE. </speaker>
                        <l n="1783"> Un si rare bonheur succède à mes ennuis,</l>
                        <l n="1784"> Que je donnerais tout en l’humeur où je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE, à Ménechme Ravi. </speaker>
                        <l n="1785"> Suis-je seul malheureux en un bonheur si rare ?</l>
                        <l n="1786"> Ce jour réunit tout, faut-il qu’il nous sépare ?</l>
                        <l n="1787"> Pardonnez à ma faim qui m’a fait vous trahir ;</l>
                        <l n="1788"> Tout le monde s’aimant, pourriez-vous me haïr ?</l>
            <stage><em>Il se met à ses genoux.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#ménechme-ravi">
            <speaker> MÉNECHME RAVI. </speaker>
                        <l n="1789"> Que puis-je refuser après tant de merveilles ?</l>
                        <l n="1790"> Lève-toi, suis nos pas, et vide cent bouteilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#ergaste">
            <speaker> ERGASTE. </speaker>
                        <l n="1791"> Ô pardon favorable ! heureux commandement !</l>
                        <l n="1792"> Mais que déjà n’en suis-je à l’accomplissement.</l>
                        <l n="1793"> Hâtons-nous, Messénie, allons prendre les armes,</l>
                        <l n="1794"> Et noyer tous nos maux dans un jus si divin :</l>
                        <l n="1795"> Si la soif, ce matin, m’a fait verser des larmes,</l>
                        <l n="1796"> Qu’elle me va, ce soir, faire verser de vin !</l>
                        <l n="1797"> </l>
                        <l n="1798"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>