<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Crisante</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Jean</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Rotrou</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/335 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1639">Représentée pour la première fois, en 1639.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="manilie" sex="SEX">
                            <persName>MANILIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cassie" sex="SEX">
                            <persName>CASSIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléodore" sex="SEX">
                            <persName>CLÉODORE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="crisante" sex="SEX">
                            <persName>CRISANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="antioche" sex="SEX">
                            <persName>ANTIOCHE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="marcie" sex="SEX">
                            <persName>MARCIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="orante" sex="SEX">
                            <persName>ORANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="crates" sex="SEX">
                            <persName>CRATES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="euphorbe" sex="SEX">
                            <persName>EUPHORBE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="deux-capitaines" sex="SEX">
                            <persName>DEUX CAPITAINES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="les-gardes" sex="SEX">
                            <persName>LES GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">CRISANTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, en 1639.</ab><!--@date="1639"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="1"> Enfin l’aigle, assisté de vos jeunes courages,</l>
                        <l n="2"> Chez les peuples mutins a trouvé des passages,</l>
                        <l n="3"> Et la rébellion, étouffée en ses forts,</l>
                        <l n="4"> Ne peut plus résister à vos moindres efforts ;</l>
                        <l n="5"> La flamme qu’elle allume aussitôt la consomme.</l>
                        <l n="6"> Tout succède à nos vœux, et Rome est toujours Rome :</l>
                        <l n="7"> Sa puissance est fatale à toute autre grandeur,</l>
                        <l n="8"> Nos exploits chaque jour accroissent sa splendeur,</l>
                        <l n="9"> Et le plus fier orgueil de la terre et de l’onde</l>
                        <l n="10"> Contemple avec respect cette reine du monde :</l>
                        <l n="11"> Tout conspire, à servir ses desseins glorieux,</l>
                        <l n="12"> Les dieux semblent plutôt ses captifs que ses dieux,</l>
                        <l n="13"> Et les soins éternels qu’ils ont de sa défense</l>
                        <l n="14"> Bornent tous leurs soucis et toute leur puissance.</l>
                        <l n="15"> Nous qui sommes élus pour affermir ses lois,</l>
                        <l n="16"> Et qu’Auguste a jugés dignes de ces emplois,</l>
                        <l n="17"> Signalons en ces lieux notre adresse ordinaire,</l>
                        <l n="18"> Paraissons dignes fils d’une si digne mère,</l>
                        <l n="19"> Que tout le monde tremble au bruit de nos exploits,</l>
                        <l n="20"> Et marchons triomphants sur les têtes des rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="21"> La superbe Corinthe éprouve à son dommage</l>
                        <l n="22"> Qu’à tort on nous refuse un général hommage,</l>
                        <l n="23"> Que nous tenons un droit fatal aux factieux,</l>
                        <l n="24"> Et qu’irriter César c’est irriter les cieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="25"> Quel fut notre courage, et quelle autre victoire</l>
                        <l n="26"> À jamais à l’empire apporta plus de gloire ?</l>
                        <l n="27"> Au milieu des dangers, nos gens, comme lions,</l>
                        <l n="28"> Ont battu les auteurs de ces rébellions ;</l>
                        <l n="29"> Tout tremblait sous leurs pas ; ces démons de la guerre</l>
                        <l n="30"> De rivières de sang ont arrosé la terre ;</l>
                        <l n="31"> Comme foudres nos bras tombaient sur les vaincus,</l>
                        <l n="32"> Et fendaient à la fois les corps et les écus ;</l>
                        <l n="33"> Leurs mains, quand nous frappions, étaient à peine prêtes ;</l>
                        <l n="34"> Des orages de traits descendaient sur leurs têtes,</l>
                        <l n="35"> Ils tombaient pêle-mêle, étouffés sous nos pas,</l>
                        <l n="36"> Et pour un de nos gens cent ne suffisaient pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="37"> Antioche s’est fait, par une heureuse fuite,</l>
                        <l n="38"> Exempt de voir l’état où sa ville est réduite :</l>
                        <l n="39"> Un prince aimé des siens, sans de vives douleurs,</l>
                        <l n="40"> Ne peut voir sur leur chef tomber tant de malheurs.</l>
                        <l n="41"> Sa fuite l’a soustrait au pouvoir de nos armes :</l>
                        <l n="42"> Mais quelle est sa tristesse, et quelles sont ses larmes !</l>
                        <l n="43"> Combien éprouve-t-il les astres inhumains</l>
                        <l n="44"> Par sa chaste moitié tombée entre nos mains !</l>
                        <l n="45"> Il est vrai que jamais les soins de la nature</l>
                        <l n="46"> N’ont formé de beauté si charmante et si pure :</l>
                        <l n="47"> Ses yeux, ces feux d’amour, ces deux foudres des cœurs</l>
                        <l n="48"> Lorsqu’on triomphait d’eux triomphaient des vainqueurs</l>
                        <l n="49"> Crisante en se rendant nous força de nous rendre,</l>
                        <l n="50"> Et ce ne lui fut qu’un qu’être prise et que prendre.</l>
                        <l n="51"> Empêchons toutefois que son honnêteté</l>
                        <l n="52"> Ne reçoive entre nous aucune indignité.</l>
                        <l n="53"> C’est peu que de paraître en un danger extrême,</l>
                        <l n="54"> Qu’attaquer un pays, qu’affronter la mort même ;</l>
                        <l n="55"> Ces exploits sont communs aux autres nations :</l>
                        <l n="56"> Mais Rome seulement dompte les passions,</l>
                        <l n="57"> Et, quelque autre dessein que sa grandeur respire,</l>
                        <l n="58"> Elle sait sur soi-même étendre son empire :</l>
                        <l n="59"> Sa force est absolue, et charme ni beauté</l>
                        <l n="60"> Ne la peut divertir de sa sévérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="61"> Quelle assez insensée et brutale licence</l>
                        <l n="62"> S’oserait déclarer contre son innocence ?</l>
                        <l n="63"> Sa douce gravité s’oppose à ses attraits ;</l>
                        <l n="64"> Et les uns nous frappant, l’autre émousse leurs traits.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE, à Cassie. </speaker>
                        <l n="65"> Toi qui l’as, cher Cassie, en ta garde commise,</l>
                        <l n="66"> Attendant la rançon qui lui rend sa franchise,</l>
                        <l n="67"> Fais qu’on ne joigne point l’insolence au bonheur,</l>
                        <l n="68"> Et de tous accidents préserve son honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="69"> Sa prison est pour elle un salutaire asile</l>
                        <l n="70"> Qui rendrait le dessein d’un dieu même inutile ;</l>
                        <l n="71"> Et mon soin diligent lui fait des murs d’airain</l>
                        <l n="72"> Contre qui tout espoir et tout effort est vain.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="73"> Un voyage à Tégée, où ma charge m’appelle,</l>
                        <l n="74"> Me fait laisser l’armée en ta garde fidèle.</l>
                        <l n="75"> Fais rafraîchir nos gens en cet heureux séjour :</l>
                        <l n="76"> Je pars avec espoir de presser mon retour,</l>
                        <l n="77"> Et de faire aux dépens du reste de la Grèce</l>
                        <l n="78"> À nos bras indomptés exercer leur adresse.</l>
            <stage><em>Il sort avec les deux capitaines et les gardes.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="79"> Favorable départ ! douce commission</l>
                        <l n="80"> Qui laisse un libre cours à mon affection !</l>
                        <l n="81"> Quelque étroite vertu dont s’arme cette belle</l>
                        <l n="82"> Qui pourrait asservir le cœur le plus rebelle,</l>
                        <l n="83"> Si prières ni vœux ne peuvent l’émouvoir,</l>
                        <l n="84"> Je puis user des droits d’un souverain pouvoir.</l>
                        <l n="85"> J’aime avec trop d’ardeur cet illustre captive ;</l>
                        <l n="86"> Ma flamme étant si forte est trop longtemps oisive.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="87"> Éteignez s’il se peut ce brasier malheureux,</l>
                        <l n="88"> Et n’entretenez point d’espoir si dangereux.</l>
                        <l n="89"> Dompter ses passions est une extrême gloire :</l>
                        <l n="90"> Qui résiste d’abord emporte la victoire ;</l>
                        <l n="91"> L’amour qu’on ne sait pas étouffer en naissant,</l>
                        <l n="92"> De faible devient tôt un ennemi puissant ;</l>
                        <l n="93"> De qui l’a caressé la ruine est certaine,</l>
                        <l n="94"> Et qui reçoit un joug le quitte avecque peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="95"> S’il est doux il nous plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="96"> Mais s’il nous est fatal ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="97"> C’est aux plus circonspects que tout succède mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="98"> La raison, à ce compte, exerce un vain usage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="99"> Elle exécute mal sans un peu de courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="100"> Des malheurs évidents par elle sont bannis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="101"> Elle nous ôte aussi des plaisirs infinis.</l>
                        <l n="102"> La prudence souvent fait moins que la fortune ;</l>
                        <l n="103"> Elle sert quelquefois, mais toujours importune.</l>
                        <l n="104"> De glorieux desseins un peu précipités</l>
                        <l n="105"> Souvent succèdent mieux à qui a les tentés.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="106"> Mais lorsque nous tramons notre perte visible,</l>
                        <l n="107"> Il faut pour nous dompter essayer le possible.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="108"> Qui sait bien se résoudre à tous événements</l>
                        <l n="109"> Ne trouve point d’obstacle à ses contentements.</l>
                        <l n="110"> J’honore la vertu, mais la beauté m’attire ;</l>
                        <l n="111"> Je connais le meilleur, mais je choisis le pire ;</l>
                        <l n="112"> Et, porté que je suis d’une aveugle fureur,</l>
                        <l n="113"> Je déteste, condamne et connais mon erreur.</l>
                        <l n="114"> Je combats sans effet une ardeur de la sorte ;</l>
                        <l n="115"> Ma raison me convainc, mais ma fureur m’emporte ;</l>
                        <l n="116"> Et je résiste en vain à ce dieu triomphant</l>
                        <l n="117"> À qui vous ne donnez que le titre d’enfant.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="118"> Nos cœurs, portés d’instinct à ces sales délices,</l>
                        <l n="119"> Se font un dieu d’Amour pour excuser leurs vices ;</l>
                        <l n="120"> Ils ont donné des arcs, des flammes et des traits</l>
                        <l n="121"> À celui qui n’en porte et qui ne fut jamais.</l>
                        <l n="122"> Entre les passions que produit la nature,</l>
                        <l n="123"> Pour se former des dieux, on prend la plus impure.</l>
                        <l n="124"> Une impudique ardeur, une brutalité</l>
                        <l n="125"> Est cet Amour qu’on nomme une divinité.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="126"> Qu’il soit moins qu’un mortel, qu’il soit une chimère</l>
                        <l n="127"> Que se forge l’esprit pour se laisser défaire,</l>
                        <l n="128"> Je ressens toutefois un pouvoir souverain</l>
                        <l n="129"> Contre qui ma raison veut s’opposer en vain :</l>
                        <l n="130"> Grisante est cet amour, ses regards sont la flamme,</l>
                        <l n="131"> Et ses yeux sont les arcs qui portent jusqu’à l’âme.</l>
                        <l n="132"> Souffre que, toute crainte et tous respects bannis,</l>
                        <l n="133"> Je possède une fois ses charmes infinis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="134"> Quoi ! tout respect est vain, et la gloire de Rome</l>
                        <l n="135"> Perdra ce grand éclat pour l’intérêt d’un homme !</l>
                        <l n="136"> Quoi ! vous relâcherez par de folles amours</l>
                        <l n="137"> Cette sévérité qu’elle observa toujours</l>
                        <l n="138"> Depuis qu’on voit durer ce glorieux empire,</l>
                        <l n="139"> Depuis que dessous nous tout l’univers respire !</l>
                        <l n="140"> Par quoi présumez-vous que fleurissent nos lois,</l>
                        <l n="141"> Et qui rend les Romains maîtres de tant de rois ?</l>
                        <l n="142"> Le ciel qui sur leur chef fait tomber ses tempêtes,</l>
                        <l n="143"> Par obligation épargne-t-il nos têtes ?</l>
                        <l n="144"> Non, non, Rome sur soi peut attirer son bras ;</l>
                        <l n="145"> La vertu seulement est l’appui des états ;</l>
                        <l n="146"> Nos devoirs, nos respects et notre révérence,</l>
                        <l n="147"> Des autres et de nous forment la différence :</l>
                        <l n="148"> Leurs crimes seulement affligent leurs maisons,</l>
                        <l n="149"> Et nous sommes heureux comme nous sommes bons.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="150"> Ah ! qu’inutilement un esprit s’évertue</l>
                        <l n="151"> D’exciter la vertu quand elle est abattue !</l>
                        <l n="152"> Tu vis naître ma flamme, et tu devais alors</l>
                        <l n="153"> Contre ce doux tourment employer tes efforts :</l>
                        <l n="154"> Mais de guérir un mal quand il est si sensible,</l>
                        <l n="155"> Cet effet, Cléodore, excède ton possible.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="156"> Adieu : tenant de moi cet avertissement,</l>
                        <l n="157"> Vous ne périrez plus par votre aveuglement.</l>
                        <l n="158"> Songez quelle est Crisante, et que le ciel est juste ;</l>
                        <l n="159"> Songez que vous vivez sous le règne d’Auguste,</l>
                        <l n="160"> Et que ce qui soutient ses honneurs infinis,</l>
                        <l n="161"> C’est qu’il ne laisse point de crimes impunis.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, seul. </speaker>
                        <l n="162"> Qu’aucune cruauté n’égale mon supplice,</l>
                        <l n="163"> Que j’offense l’état, et que Rome périsse,</l>
                        <l n="164"> Je suivrai mon dessein : Crisante a des attraits</l>
                        <l n="165"> Plus forts que tous respects et que tous intérêts ;</l>
                        <l n="166"> Sa beauté couvrira quelque tort qu’on m’impute ;</l>
                        <l n="167"> Et tomber de son sein est une belle chute.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="168"> Ô vous qui vous flattez de tant de vanité,</l>
                        <l n="169"> Vous qui croyez qu’un trône ait de la fermeté,</l>
                        <l n="170"> Et qui, trop insolents, défiez la fortune</l>
                        <l n="171"> Quand rien ne vous afflige et ne vous importune,</l>
                        <l n="172"> Voyez en quel état elle nous a réduits ;</l>
                        <l n="173"> Sachant ce que je fus, voyez ce que je suis.</l>
                        <l n="174"> Ces murs, que le porphyre et le marbre décore,</l>
                        <l n="175"> Tout noirs demeurent nus du bois qui fume encore ;</l>
                        <l n="176"> Ce reste est le débris du superbe palais</l>
                        <l n="177"> Où régna si longtemps la justice et la paix ;</l>
                        <l n="178"> Et ce qui fut Corinthe avant cette disgrâce</l>
                        <l n="179"> N’en garde que le nom et n’est plus que sa place :</l>
                        <l n="180"> Sa fumée a caché le ciel à nos regards ;</l>
                        <l n="181"> Elle fut un bûcher ardent de toutes parts,</l>
                        <l n="182"> Et demeure à nos yeux si nue et si déserte,</l>
                        <l n="183"> Que même le vainqueur en déplore la perte :</l>
                        <l n="184"> Il nous plaint au moment qu’il cause nos malheurs,</l>
                        <l n="185"> Et joint, en nous perdant, ses larmes à nos pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="186"> Ne vous consumez point d’une inutile plainte,</l>
                        <l n="187"> Et forcez la douleur dont votre âme est atteinte.</l>
                        <l n="188"> Par un injuste effort vos biens vous sont ôtés,</l>
                        <l n="189"> Et vous perdez honneurs, et biens, et dignités ;</l>
                        <l n="190"> Mais votre perte encor peut être plus extrême :</l>
                        <l n="191"> Vous perdriez davantage en vous perdant vous-même.</l>
                        <l n="192"> Le ciel peut rendre tout, comme il peut tout ôter ;</l>
                        <l n="193"> Et comme il vous afflige, il vous peut assister :</l>
                        <l n="194"> Souffrez avec respect les maux qu’il vous ordonne ;</l>
                        <l n="195"> Voyez sans murmurer tomber votre couronne :</l>
                        <l n="196"> Quand les dieux ont dessein d’obliger la vertu,</l>
                        <l n="197"> Ils relèvent bientôt ce qu’ils ont abattu.</l>
                        <l n="198"> Antioche aujourd’hui porte encor ce front même,</l>
                        <l n="199"> Qui ces lustres passés fut ceint d’un diadème ;</l>
                        <l n="200"> La main qui l’en ceignit et qui le couronna</l>
                        <l n="201"> Peut lui donner encor ce qu’elle lui donna ;</l>
                        <l n="202"> Il posséda jadis, maintenant il espère :</l>
                        <l n="203"> Conservez-lui Crisante, et sa perte est légère.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="204"> Ah ! que je crains, Marcie, et non sans fondement,</l>
                        <l n="205"> Du servage où je suis un triste événement !</l>
                        <l n="206"> C’est peu qu’en une nuit voir sa ville déserte ;</l>
                        <l n="207"> Il n’a fait en ses biens qu’une inutile perte :</l>
                        <l n="208"> De pires accidents lui peuvent arriver ;</l>
                        <l n="209"> Un bien lui reste en moi douteux à conserver.</l>
                        <l n="210"> Ces vainqueurs insolents, à leur brutale envie</l>
                        <l n="211"> Peut-être immoleront mon honneur et ma vie,</l>
                        <l n="212"> Et, joignant ce malheur à ses autres malheurs,</l>
                        <l n="213"> Fourniront bien, hélas ! de matière à ses pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="214"> D’un vain pressentiment surmontez la faiblesse.</l>
                        <l n="215"> Le ciel, quoique irrité, jamais ne nous délaisse ;</l>
                        <l n="216"> Ses soins dissiperont ce frivole soupçon,</l>
                        <l n="217"> Et votre liberté n’attend que sa rançon.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="218"> Plaise à nos dieux, hélas ! que ma crainte soit vaine,</l>
                        <l n="219"> Et que nos maux passés aient assouvi leur haine !</l>
                        <l n="220"> Mais de fortes raisons m’obligent de douter</l>
                        <l n="221"> D’un effort que Cassie a dessein de tenter :</l>
                        <l n="222"> Il prépare ma perte alors qu’il me respecte ;</l>
                        <l n="223"> Des vainqueurs aux vaincus la faveur est suspecte ;</l>
                        <l n="224"> Il cherche à m’obliger, me plaire, m’obéir,</l>
                        <l n="225"> Et l’ennemi courtais a dessein de trahir :</l>
                        <l n="226"> De pitié quelquefois il couvre sa poursuite ;</l>
                        <l n="227"> Il plaint, dit-il, l’état où le sort m’a réduite,</l>
                        <l n="228"> Et se tient malheureux que contre nous sa main</l>
                        <l n="229"> Ait servi la fureur de l’empire romain.</l>
                        <l n="230"> Mais sous tant de douceur l’embûche est trop visible ;</l>
                        <l n="231"> Il me plaint, et m’apprête un malheur plus sensible.</l>
                        <l n="232"> Il me reste un seul bien dont il veut triompher,</l>
                        <l n="233"> Et le traître me baise afin de m’étouffer.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="234"> Si de son naturel j’ai quelque connaissance,</l>
                        <l n="235"> Cassie est obligeant et courtais de naissance ;</l>
                        <l n="236"> Je crois qu’il n’est d’humeur ni d’inclination</l>
                        <l n="237"> À commettre, madame, une lâche action.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="238"> De telles lâchetés un insolent fait gloire ;</l>
                        <l n="239"> Ma honte lui serait une heureuse victoire ;</l>
                        <l n="240"> Et pouvoir assouvir un dessein vicieux</l>
                        <l n="241"> Est à ces jeunes cœurs un exploit glorieux.</l>
                        <l n="242"> Me préserve le ciel de pareille aventure,</l>
                        <l n="243"> Et plutôt sa pitié creuse ma sépulture !</l>
                        <l n="244"> Plutôt fasse ma main un généreux effort...</l>
                        <l n="245"> Mais il vient, et je tremble à ce courtais abord.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="246"> Vous portez avec peine un si triste servage,</l>
                        <l n="247"> Ou je sais mal juger du cœur par le visage.</l>
                        <l n="248"> Madame, plût au ciel qu’il fût en mon pouvoir</l>
                        <l n="249"> De le faire cesser sans trahir mon devoir !</l>
                        <l n="250"> Pussé-je sous vos lois voir l’empire du monde,</l>
                        <l n="251"> Et votre autorité n’avoir point de seconde !</l>
                        <l n="252"> Les dieux dévoient ce rang à vos rares beautés,</l>
                        <l n="253"> Et vous auraient donné ce que vous méritez.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="254"> Le déplorable état où je me vois réduite</l>
                        <l n="255"> Est ce qu’ils ont jugé digne de mon mérite.</l>
                        <l n="256"> Je ne me flatte point de sentiments si faux,</l>
                        <l n="257"> Et conservant le jour j’ai plus que je ne vaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="258"> Ils vous ôtent beaucoup, mais leur puissance est vaine</l>
                        <l n="259"> À vous ravir au moins la qualité de reine.</l>
                        <l n="260"> Vous régnez sur les cœurs, si ce n’est sur les corps ;</l>
                        <l n="261"> Vous ôter cet empire excède leurs efforts...</l>
                        <l n="262"> Mais cette vérité déjà vous importune !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="263"> Monsieur, cet entretien messied à ma fortune :</l>
                        <l n="264"> Mépriser toute chose, et penser à la mort,</l>
                        <l n="265"> Est l’occupation où m’oblige mon sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="266"> Je plains votre malheur : le ciel vous est contraire,</l>
                        <l n="267"> Mais il vous laisse encor de quoi vous satisfaire ;</l>
                        <l n="268"> Et, vous faisant esclave, il ne vous ravit pas</l>
                        <l n="269"> Le pouvoir de régner par ces charmants appas.</l>
                        <l n="270"> Tous nos gens éblouis, lorsque vous fûtes prise,</l>
                        <l n="271"> Même en vous captivant, perdirent leur franchise ;</l>
                        <l n="272"> Votre captivité vous fit des serviteurs ;</l>
                        <l n="273"> Nous fûmes vos vaincus et vos adorateurs ;</l>
                        <l n="274"> Et l’on pouvait douter quelle était la conquête,</l>
                        <l n="275"> Au point que dessus vous tomba notre tempête.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="276"> La fortune prospère aime ces entretiens,</l>
                        <l n="277"> Mais ils sont ennuyeux avecque des liens ;</l>
                        <l n="278"> Et, dans l’ennui cuisant dont je me sens atteinte,</l>
                        <l n="279"> Ma bouche doit s’ouvrir seulement à la plainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="280"> Montrez votre courage en cette adversité,</l>
                        <l n="281"> Et qu’il soit infini comme votre beauté.</l>
                        <l n="282"> Qui voit sans vanité la fortune prospère,</l>
                        <l n="283"> La voit sans désespoir alors qu’elle est contraire.</l>
                        <l n="284"> Rendez à ce beau teint ses plus vives couleurs ;</l>
                        <l n="285"> Ces yeux ne sont pas faits pour répandre des pleurs :</l>
                        <l n="286"> Réduire tous nos cœurs en un commun servage,</l>
                        <l n="287"> Nous rire et nous charmer, est bien mieux leur usage.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="288"> Dieux ! un soudain glaçon par mes veines s’étend,</l>
                        <l n="289"> Et ma raison se trouble aux discours qu’elle entend :</l>
                        <l n="290"> J’ai vu sans m’effrayer Corinthe abandonnée,</l>
                        <l n="291"> Les armes et le bruit ne m’ont point étonnée ;</l>
                        <l n="292"> J’ai vu sans m’altérer tomber ces bâtiments,</l>
                        <l n="293"> J’ai marché sans frayeur dans leurs embrasements ;</l>
                        <l n="294"> Et ce simple discours m’ébranle davantage</l>
                        <l n="295"> Que feux, qu’armes, que cris, qu’horreur et que carnage.</l>
                        <l n="296"> J’ai mal vu mon servage et senti mes ennuis ;</l>
                        <l n="297"> Je commence à connaître en quel état je suis :</l>
                        <l n="298"> Il me souvient des biens dont mon malheur me prive ;</l>
                        <l n="299"> Je sens ma servitude, on me traite en captive.</l>
                        <l n="300"> Ouvrez-moi les prisons, chargez ce corps de fers ;</l>
                        <l n="301"> Que je perde la vie après ce que je perds.</l>
                        <l n="302"> Que tarde mon trépas ? Car d’ébranler mon âme,</l>
                        <l n="303"> Et me faire assouvir votre brutale flamme,</l>
                        <l n="304"> Plutôt ce feu brillant qui nous donne le jour</l>
                        <l n="305"> Restera sans lumière et cessera son tour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="306"> Cette mauvaise humeur vous est-elle ordinaire ?</l>
                        <l n="307"> Vous vous forgez un monstre afin de le défaire.</l>
                        <l n="308"> Depuis votre servage ai-je rien attenté</l>
                        <l n="309"> Dont se pût offenser la même honnêteté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="310"> Cette courtoise humeur ne tend qu’à me surprendre :</l>
                        <l n="311"> Les yeux parlent assez à qui sait bien entendre.</l>
                        <l n="312"> Ces entretiens d’amour, de charmes et d’appas,</l>
                        <l n="313"> En l’état où je suis ne me conviennent pas.</l>
                        <l n="314"> Laissez un libre cours à l’ennui qui me presse.</l>
                        <l n="315"> Vainqueur, cherchez la joie, et fuyez la tristesse :</l>
                        <l n="316"> Mon sort sans l’exciter est assez rigoureux ;</l>
                        <l n="317"> Laissez la solitude au moins aux malheureux.</l>
            <stage><em>Elle sort. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="318"> N’irritons pas encor cette bouillante rage.</l>
                        <l n="319"> Puisque froid, obligeant et courtais, je l’outrage,</l>
                        <l n="320"> Mes desseins, au besoin, prendront un autre cours,</l>
                        <l n="321"> Et feront succéder les effets aux discours.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="322"> Heureux qui, satisfait d’une basse fortune,</l>
                        <l n="323"> Trouve la vanité des grandeurs importune,</l>
                        <l n="324"> Qui sait à son besoin mesurer ses désirs,</l>
                        <l n="325"> Et goûter du repos les solides plaisirs !</l>
                        <l n="326"> Il vit toujours égal ; l’inconstante déesse</l>
                        <l n="327"> Ne l’élève jamais, et jamais ne l’abaisse :</l>
                        <l n="328"> S’il tombe, c’est de bas, sa chute n’est qu’un saut ;</l>
                        <l n="329"> Mais la chute est sensible à qui tombe de haut.</l>
                        <l n="330"> Le sort, cet inconstant de qui l’aveugle empire</l>
                        <l n="331"> Souvent des deux partis favorise le pire,</l>
                        <l n="332"> Établit de César les tyranniques lois</l>
                        <l n="333"> Sur cette nation veuve de tant de rois.</l>
                        <l n="334"> Tout succède à ses vœux ; ses gens, comme tonnerres,</l>
                        <l n="335"> Renversent nos cités et ravagent nos terres ;</l>
                        <l n="336"> Toute la Grèce a vu leurs exploits triomphants ;</l>
                        <l n="337"> Elle est teinte partout du sang de ses enfants,</l>
                        <l n="338"> Et, ne leur opposant qu’un effort inutile,</l>
                        <l n="339"> Devient honteusement l’esclave d’une ville.</l>
                        <l n="340"> Tant de peuples divers ne sont plus divisés ;</l>
                        <l n="341"> Ils ont dessus leurs pas tant de sceptres brisés,</l>
                        <l n="342"> Que tout fléchit partout où leur orgueil les mène,</l>
                        <l n="343"> Et que toute la terre un jour sera romaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="344"> Sire, en votre malheur le ciel punit nos crimes ;</l>
                        <l n="345"> Il n’a pas soutenu nos armes légitimes ;</l>
                        <l n="346"> Il a pour notre perte assisté des tyrans,</l>
                        <l n="347"> Et d’un bras martial vidé nos différends :</l>
                        <l n="348"> Mais il se calme enfin, et, tel qu’un sage père,</l>
                        <l n="349"> Il rend ce qu’il a pris lorsque moins on l’espère.</l>
                        <l n="350"> Il ôte aux insolents ce qu’il leur a donné,</l>
                        <l n="351"> Et nous paraît serein après qu’il a tonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="352"> Ah ! qu’à ce changement je vois peu d’apparence,</l>
                        <l n="353"> Et qu’un faible secours reste à mon espérance !</l>
                        <l n="354"> Mais son vouloir arrive, et les dieux soient bénis !</l>
                        <l n="355"> Ainsi pour leurs sujets les princes sont punis,</l>
                        <l n="356"> Et le ciel mille fois, par des malheurs semblables,</l>
                        <l n="357"> Dessus les innocents s’est vengé des coupables.</l>
                        <l n="358"> Si je pouvais au moins partager mon tourment,</l>
                        <l n="359"> Et s’il m’avait laissé Crisante seulement,</l>
                        <l n="360"> Nos communs entretiens diminueraient nos peines :</l>
                        <l n="361"> Mais sur ses tendres bras m’imaginer des chaînes,</l>
                        <l n="362"> Et savoir qu’elle garde une étroite prison,</l>
                        <l n="363"> C’est la pire douleur qui trouble ma raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="364"> Sire, on ne peut priser sa valeur infinie :</l>
                        <l n="365"> Pour rançon offrez-leur Tégée ou Messénie.</l>
                        <l n="366"> Tout le Péloponnèse est un indigne prix</l>
                        <l n="367"> De ces divins attraits qui charment vos esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="368"> Pour se rendre déjà l’une et l’autre s’apprête,</l>
                        <l n="369"> Et j’offrirais un prix qui sera leur conquête.</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="370"> Espérez du secours et du sort et du temps ;</l>
                        <l n="371"> Pour vous comme pour tous ils seront inconstants :</l>
                        <l n="372"> Quel que soit leur pouvoir, la gloire est tôt finie</l>
                        <l n="373"> D’un empire établi dessus la tyrannie :</l>
                        <l n="374"> En vain l’orgueil de Troie eut des dieux partisans ;</l>
                        <l n="375"> Une nuit lui ravit la gloire de dix ans.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="376"> Que le sort continue ou cesse sa malice,</l>
                        <l n="377"> Que le courroux du ciel dessus moi s’accomplisse,</l>
                        <l n="378"> Que mon chef soit en butte à toutes ses rigueurs,</l>
                        <l n="379"> Qu’il me livre moi-même au pouvoir des vainqueurs,</l>
                        <l n="380"> En l’état déplorable ou m’a mis la fortune,</l>
                        <l n="381"> Il ne peut plus m’ôter qu’une vie importune :</l>
                        <l n="382"> À qui perd toute chose il reste au moins ce bien,</l>
                        <l n="383"> Qu’il peut mépriser tout et ne redouter rien.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="384"> Que tout me soit contraire, et que cent fois la vie,</l>
                        <l n="385"> Plutôt que ce dessein, me puisse être ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="386"> Le ciel...</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="387"> À tout respect l’amour voile mes yeux ;</l>
                        <l n="388"> Je ne mets en objet les hommes ni les dieux :</l>
                        <l n="389"> Seule je la révère, elle est seule adorable,</l>
                        <l n="390"> Et rien que sa beauté ne m’est considérable.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="391"> Cette gloire pour elle est un triste bonheur</l>
                        <l n="392"> S’il faut que sa beauté lui coûte son honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="393"> Et je profite peu d’une illustre victoire</l>
                        <l n="394"> Si même étant vaincue elle a toute la gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="395"> Ses biens lui sont ravis.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="396"> Ils lui sont superflus.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="397"> De reine elle est esclave.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="398"> Et mon cœur l’est bien plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="399"> Souvent à l’insolent la victoire est funeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="400"> Elle est infructueuse et pénible au modeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="401"> Alexandre, indulgent en ses sales plaisirs,</l>
                        <l n="402"> En même occasion réprima ses désirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="403"> Il eut de mauvais yeux, ou la femme de Daire</l>
                        <l n="404"> N’eut pas des qualités capables de lui plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="405"> Par vœux ni par amour vous n’en viendrez à bout.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="406"> La force, à leur défaut, me peut obtenir tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="407"> Celle qui sait mourir ne peut être forcée.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="408"> C’est le dernier secours qui vienne en la pensée :</l>
                        <l n="409"> On se résout bien tard à ce dernier effort ;</l>
                        <l n="410"> Heureuse ou malheureuse, on redoute la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="411"> Ah ! si sur vos desseins quelque vertu préside,</l>
                        <l n="412"> Si quelque amour du sexe en votre âme réside,</l>
                        <l n="413"> Et si de tant de rois vous fûtes triomphant,</l>
                        <l n="414"> Aujourd’hui soyez-le du pouvoir d’un enfant ;</l>
                        <l n="415"> Réprimez cette ardeur dont votre âme est atteinte ;</l>
                        <l n="416"> Vous la détesterez quand vous l’aurez éteinte.</l>
                        <l n="417"> Régnant, sachez aussi vous prescrire des lois,</l>
                        <l n="418"> Et, pouvant tout dompter, domptez-vous une fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="419"> Pour rendre ma valeur encor plus redoutée,</l>
                        <l n="420"> Celle qui m’a vaincu par moi sera domptée.</l>
                        <l n="421"> Et me dût ce dessein cent fois coûter le jour,</l>
                        <l n="422"> Toute raison est vaine où préside l’Amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="423"> Que vous délibérez d’un détestable crime,</l>
                        <l n="424"> Et qu’un léger plaisir va perdre votre estime !</l>
                        <l n="425"> Dans la prospérité Vénus a des appas,</l>
                        <l n="426"> Mais au milieu des fers que froids sont ses ébats !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="427"> Qu’elle ôte à ce plaisir la qualité d’offense,</l>
                        <l n="428"> Et qu’au lieu de mon crime il soit ma récompense.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="429"> Par quel prix son esprit peut-il être porté</l>
                        <l n="430"> À vendre son honneur et sa fidélité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="431"> Par le prix de mes biens, de mon sang, de soi-même :</l>
                        <l n="432"> Elle se tirera d’une misère extrême,</l>
                        <l n="433"> Sans rançon dès ce soir fera briser ses fers,</l>
                        <l n="434"> Et finira les maux que vous avez soufferts.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="435"> Ah ! redoublez plutôt les tourments qu’elle endure</l>
                        <l n="436"> Plutôt un siècle entier notre servage dure,</l>
                        <l n="437"> Ou faites-le cesser par le coup de la mort,</l>
                        <l n="438"> Plutôt que de passer à ce brutal effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="439"> Toute compassion et toute plainte est vaine.</l>
                        <l n="440"> Apprends en peu de mots le destin de la reine :</l>
                        <l n="441"> Ses baisers payeront les devoirs que je perds ;</l>
                        <l n="442"> Crisante sera mienne, ou libre ou dans les fers,</l>
                        <l n="443"> S’en défendant ou non, inhumaine ou propice,</l>
                        <l n="444"> Par force ou par amour, de droit ou d’injustice.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="445"> Rien ne peut-il changer ce funeste dessein ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="446"> Les dieux mêmes, les dieux le tenteraient en vain :</l>
                        <l n="447"> Leur maître me l’inspire.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="448"> Il faut donc qu’elle meure.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="449"> Tâche à faire plutôt qu’elle me soit meilleure ;</l>
                        <l n="450"> Sois sensible aux soupirs d’un malheureux amant</l>
                        <l n="451"> Qui ne songe, ne sent, ne voit que son tourment.</l>
                        <l n="452"> Si par toi ses faveurs tombent sous ma puissance</l>
                        <l n="453"> (Permets-moi de parler avec cette licence),</l>
                        <l n="454"> Puissé-je être haï des dieux et des mortels,</l>
                        <l n="455"> Privé de tout commerce et banni des autels ;</l>
                        <l n="456"> Puisse l’Érèbe ouvrir ses cavernes profondes,</l>
                        <l n="457"> Et moi tomber vivant en ses fatales ondes,</l>
                        <l n="458"> Si, sans autre rançon, cette rare beauté</l>
                        <l n="459"> En cet heureux moment n’obtient sa liberté !</l>
                        <l n="460"> La fin de son servage également t’importe ;</l>
                        <l n="461"> Bannis donc pour un bien une froideur si forte,</l>
                        <l n="462"> Puisqu’en vain son honneur croit franchir ce destin</l>
                        <l n="463"> Et que, s’il n’est mon prix, il sera mon butin.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="464"> Plutôt, ciel, à tes traits ma tête soit en butte !</l>
                        <l n="465"> Vous voulez que je sois l’instrument de sa chute,</l>
                        <l n="466"> Que celle qui la plaint vous aide à l’assaillir,</l>
                        <l n="467"> Et que par mes avis je la porte à faillir !</l>
                        <l n="468"> Belle commission !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="469"> Toutefois nécessaire,</l>
                        <l n="470"> Puisque dessous le joug d’un pouvoir adversaire,</l>
                        <l n="471"> Des maux qu’on nous prescrit avoir l’élection</l>
                        <l n="472"> Est encor quelque bien en notre affliction :</l>
                        <l n="473"> C’est le dernier espoir que le ciel vous réserve.</l>
                        <l n="474"> Consulte là-dessus, et qui s’aime se serve.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE, seule. </speaker>
                        <l n="475"> Ô brutale fureur ! qu’ai-je à délibérer,</l>
                        <l n="476"> Au point de craindre tout et ne rien espérer ?</l>
                        <l n="477"> Quelle est la cruauté de notre destinée,</l>
                        <l n="478"> Et quel est ton malheur, princesse infortunée !</l>
                        <l n="479"> Par force ou par amour on te veut posséder ;</l>
                        <l n="480"> Il faut donner ou perdre, et mourir ou céder.</l>
                        <l n="481"> Ô lâcheté barbare ! insolence cruelle !</l>
                        <l n="482"> La voilà : portons-lui cette triste nouvelle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="483"> Vengeurs des innocents, sacrés moteurs des cieux,</l>
                        <l n="484"> D’un seul de vos regards pénétrez en ces lieux :</l>
                        <l n="485"> Je ne réclame pas votre pouvoir suprême</l>
                        <l n="486"> Pour revoir sur mon front l’éclat d’un diadème ;</l>
                        <l n="487"> Je ne demande pas le sang des ennemis,</l>
                        <l n="488"> Et de voir en son trône Antioche remis ;</l>
                        <l n="489"> Je vous reprocherais une perte légère,</l>
                        <l n="490"> Et c’est pour votre oreille une indigne prière :</l>
                        <l n="491"> Mais soyez mon recours en ma captivité ;</l>
                        <l n="492"> Et contre un insolent gardez ma pureté.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="493"> Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="494"> De quel discours viens-tu croître ma peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="495"> J’ai rencontré Cassie en la chambre prochaine,</l>
                        <l n="496"> Qui, par votre refus devenu plus ardent,</l>
                        <l n="497"> Menace votre honneur d’un funeste accident.</l>
                        <l n="498"> Ce dessein est si ferme en son jeune courage,</l>
                        <l n="499"> Qu’il est bien malaisé de franchir cet orage ;</l>
                        <l n="500"> Et le vice puissant, et qui donne la loi,</l>
                        <l n="501"> À la vertu captive est un sujet d’effroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="502"> Alors qu’elle est pressée et n’a plus d’espérance,</l>
                        <l n="503"> Elle peut en la mort trouver son assurance.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="504"> À qui le jour n’est plus l’honneur n’est plus un bien,</l>
                        <l n="505"> Et se perdant soi-même on ne conserve rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="506"> Qui meurt par sa vertu revit par sa mémoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="507"> Un jour que nous vivons vaut mieux qu’un an de gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="508"> La vie aux plus heureux passe comme un moment,</l>
                        <l n="509"> Et doit être importune à qui vit lâchement.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="510"> S’agissant de sauver les jours d’une princesse,</l>
                        <l n="511"> Le vice perd son nom, et le déshonneur cesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="512"> Que suis-je qu’un objet des cruautés du sort,</l>
                        <l n="513"> Et qu’importent aux dieux et ma vie et ma mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="514"> Les pertes et les maux sont souvent aux monarques</l>
                        <l n="515"> De leur affection de véritables marques.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="516"> On doit craindre les dieux alors qu’on leur est cher,</l>
                        <l n="517"> Et depuis qu’on les craint on ne saurait pécher.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="518"> Que résoudrez-vous donc, voyant que cet orage</l>
                        <l n="519"> Prépare à votre honneur un si proche naufrage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="520"> J’ai de quoi me servir en cette extrémité.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="521"> Prendrez-vous un trépas qui peut être évité ?</l>
                        <l n="522"> La plus forte vertu s’est parfois relâchée,</l>
                        <l n="523"> Quand la faute profite et peut être cachée.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="524"> De quelque passion qu’un cœur soit combattu,</l>
                        <l n="525"> Quand il est généreux il tient pour la vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="526"> La vertu ne dépend que d’une vaine estime,</l>
                        <l n="527"> Et le crime secret n’est que l’ombre d’un crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="528"> N’est-ce point le dessein d’assaillir mon honneur</l>
                        <l n="529"> Qui t’a fait méditer ce discours suborneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="530"> Non, mais de conserver une si belle vie</l>
                        <l n="531"> Qu’à de trop dures lois les dieux ont asservie,</l>
                        <l n="532"> Et de vous arracher ce dessein violent...</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="533"> Il faut donc contenter ce vainqueur insolent ;</l>
                        <l n="534"> Il faut qu’à ses désirs enfin je m’abandonne,</l>
                        <l n="535"> Et ce que je perdrais, tu veux que je le donne ?</l>
                        <l n="536"> Pource qu’il le résout je dois l’effectuer,</l>
                        <l n="537"> Et moi-même m’offrir et me prostituer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="538"> Je sauverais ma vie en ce malheur extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="539"> En perdant ton honneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="540"> Oui, plutôt que moi-même.</l>
                        <l n="541"> Si Cassie est discret, vous pouvez sans soupçon</l>
                        <l n="542"> D’une seule faveur payer votre rançon ;</l>
                        <l n="543"> Ou, la laissant au moins cueillir à la contrainte,</l>
                        <l n="544"> Tirer quelque profit de ce sujet de plainte.</l>
                        <l n="545"> Il s’oblige, madame, à votre majesté</l>
                        <l n="546"> De lui faire aussitôt rendre sa liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE, tirant de son sein un poignard. </speaker>
                        <l n="547"> Elle me serait chère après cette aventure !</l>
                        <l n="548"> Prends la tienne en ta mort, horreur de la nature.</l>
            <stage><em>Elle frappe Orante, qui tombe.</em></stage>
                        <l n="549"> Sors de captivité, ce coup brise tes fers ;</l>
                        <l n="550"> Ne plains plus ta franchise, erre libre aux enfers.</l>
                        <l n="551"> Ce fer est mon secours, en lui mon innocence</l>
                        <l n="552"> Contre ses suborneurs a trouvé sa défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="553"> Ô dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="554"> Et s’il ne peut divertir mon malheur,</l>
                        <l n="555"> Il sera l’instrument de ma juste douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#orante">
            <speaker> ORANTE. </speaker>
                        <l n="556"> Mes yeux perdent le jour, et ma mort inhumaine</l>
                        <l n="557"> Est à mon imprudence une trop douce peine ;</l>
                        <l n="558"> Mais ne concevez point de soupçons là-dessus ;</l>
                        <l n="559"> Mon dessein n’était pas Je meurs, je ne vis plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="560"> Quoi ! par mes propre gens je suis sollicitée</l>
                        <l n="561"> D’assouvir d’un brutal l’insolence effrontée !</l>
                        <l n="562"> Celle en qui mon honneur eût cherché du secours,</l>
                        <l n="563"> Qui dans l’extrême effort eût été mon recours,</l>
                        <l n="564"> Et dont j’eusse au besoin imploré le courage,</l>
                        <l n="565"> Ose employer sa bouche à ce honteux usage !</l>
                        <l n="566"> Ô honte sans seconde et sans comparaison !</l>
                        <l n="567"> Ô noire perfidie ! ô lâche trahison !</l>
                        <l n="568"> Mais que tardé-je plus à me tirer de peine ?</l>
                        <l n="569"> Rendons de mon honneur l’assurance certaine.</l>
                        <l n="570"> N’ai-je pas en la main le secours qu’il me faut ?</l>
                        <l n="571"> Porte, lâche, en ton sein ce fer encore chaud ;</l>
                        <l n="572"> Ayant bien commencé qu’il achève de même,</l>
                        <l n="573"> Et qu’un mal si léger empêche un mal extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="574"> Ah ! madame, calmez un courroux si pressant.</l>
                        <l n="575"> Quel effort tentez-vous contre un sein innocent ?</l>
                        <l n="576"> Quel tyran est l’honneur s’il perd ceux qui le suivent,</l>
                        <l n="577"> Et s’il faut que du jour les vertueux se privent !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="578"> Ô défense importune !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, lui arrachant le poignard. </speaker>
                        <l n="579"> Ô dieux ! à quel dessein</l>
                        <l n="580"> Voulez-vous de ce fer outrager ce beau sein ?</l>
                        <l n="581"> Quel spectacle d’horreur se présente à ma vue ?</l>
                        <l n="582"> Par quel bras est Orante à vos pieds étendue ?</l>
                        <l n="583"> Et quel crime si noir lui peut coûter le jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE, furieuse. </speaker>
                        <l n="584"> Ses conseils suborneurs et ta brutale amour.</l>
                        <l n="585"> Donne, n’empêche point un dessein légitime ;</l>
                        <l n="586"> Que je suive ses pas : laisse achever ton crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="587"> Non, non, plutôt mes vœux ne soient point satisfaits,</l>
                        <l n="588"> Et plutôt le soleil ne m’éclaire jamais.</l>
                        <l n="589"> Mon cœur est consumé d’un feu qui le dévore,</l>
                        <l n="590"> Mais parmi ces tourments ma raison règne encore ;</l>
                        <l n="591"> Elle peut réprimer ces transports déréglés ;</l>
                        <l n="592"> Mes yeux sont éblouis, et non pas aveuglés.</l>
                        <l n="593"> Le vice peut céder où la vertu s’oppose ;</l>
                        <l n="594"> Excusez les effets dont vous êtes la cause :</l>
                        <l n="595"> Qui pèche par amour pèche légèrement,</l>
                        <l n="596"> Et qui ne veut guérir plaint au moins un amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="597"> Qui poursuit mon honneur, me ruine, m’enchaîne,</l>
                        <l n="598"> Plus ennemi qu’amant a mérité ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="599"> La Fortune et l’Amour, aveugles déités,</l>
                        <l n="600"> Ont exercé sur vous ce que vous m’imputez.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="601"> Ne pouvant plus parer les coups de la Fortune,</l>
                        <l n="602"> Je souffre qu’elle règne et qu’elle m’importune :</l>
                        <l n="603"> Mais sachant le moyen de parer ceux d’Amour,</l>
                        <l n="604"> C’est à moi d’en user ; je dois perdre le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="605"> Je connais à quel point tous deux vous ont réduite ;</l>
                        <l n="606"> Mais le dernier au moins va cesser sa poursuite,</l>
                        <l n="607"> Et ce superbe dieu, rebuté de refus</l>
                        <l n="608"> Et las d’importuner, ne vous réclame plus.</l>
                        <l n="609"> Ne cherchez point à perdre une vie innocente,</l>
                        <l n="610"> Ce jour même éteindra quelque ardeur que je sente :</l>
                        <l n="611"> J’aime, je suis ardent, je vais jusqu’aux souhaits,</l>
                        <l n="612"> Prie et presse souvent, mais n’étouffe jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="613"> Dois-je espérer de vous ce changement extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="614"> Espérez de me voir différent de moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="615"> Le temps et la raison vous pourront secourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="616"> Leur secours me manquant je saurai bien mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="617"> Que pour moi cet amour tourne en indifférence.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="618"> Vous verrez les effets passer votre espérance.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="619"> N’épargnez, hors ce point, fers, prison, ni tourment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="620"> Vous recevrez, madame, un meilleur traitement.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="621"> Mon honneur conservé satisfait mon envie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="622"> Vous verrez qu’il m’est cher à l’égal de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="623"> Ainsi le ciel conserve et bénisse vos jours !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="624"> Ainsi puissent bientôt s’éteindre mes amours !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="625"> Pour notre bien commun souffrez que je vous laisse,</l>
                        <l n="626"> Et ne recherchez point l’ennemi qui vous blesse,</l>
                        <l n="627"> Fuyez de qui vous nuit l’abord contagieux,</l>
                        <l n="628"> Et, pour guérir le cœur, commencez par les yeux :</l>
                        <l n="629"> Par ces portes des cœurs l’amour fait la blessure,</l>
                        <l n="630"> Et par elles l’amant doit commencer sa cure.</l>
                        <l n="631"> Souffrez que, pour nourrir de si justes ennuis,</l>
                        <l n="632"> Des jours les plus sereins je me fasse des nuits,</l>
                        <l n="633"> Que je rêve à souhait, et que la solitude</l>
                        <l n="634"> Donne un libre entretien à mon inquiétude.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="635"> Puisque pour mon secours l’Amour est impuissant,</l>
                        <l n="636"> Vous n’avez plus en moi ce captif languissant</l>
                        <l n="637"> Dont vous avez souffert tant de vaines visites,</l>
                        <l n="638"> Et qui déférait tant à vos rares mérites :</l>
                        <l n="639"> Je ne tenterai plus d’inutiles propos,</l>
                        <l n="640"> Et je dois, comme vous, songer à mon repos.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="641"> Adieu, qu’il soit parfait, et le ciel l’établisse</l>
                        <l n="642"> Dessus un fondement qui jamais ne périsse.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="643"> Ô divin changement !</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, seul. </speaker>
                        <l n="644"> Ainsi d’un beau parler</l>
                        <l n="645"> On flatte le captif qu’on est près d’immoler ;</l>
                        <l n="646"> Ainsi les criminels viennent sans résistance,</l>
                        <l n="647"> Sous l’espoir qu’on leur donne, entendre leur sentence.</l>
                        <l n="648"> Quoi ! voyant le secours d’un mal si furieux,</l>
                        <l n="649"> Et pouvant en user, la mort me plairait mieux ?</l>
                        <l n="650"> J’aurais nourri sans fruit cette importune flamme,</l>
                        <l n="651"> Et serais rebuté par les cris d’une femme ?</l>
                        <l n="652"> Non, non, ménageons mieux les faveurs du destin</l>
                        <l n="653"> Et les travaux passés, jouissons du butin.</l>
                        <l n="654"> Elle ferme l’oreille aux plaintes qu’elle attire,</l>
                        <l n="655"> Blesse mortellement, et défend qu’on soupire !</l>
                        <l n="656"> Elle implore la mort, elle veut s’outrager,</l>
                        <l n="657"> Et s’armer contre soi de peur de m’obliger !</l>
                        <l n="658"> Elle ne reconnait vœux, caresses, ni larmes ;</l>
                        <l n="659"> Pour ses superbes yeux la mort a plus de charmes.</l>
                        <l n="660"> Ah ! c’est trop consulter, ce transport véhément</l>
                        <l n="661"> Pourrait être frustré par le retardement,</l>
                        <l n="662"> Et l’exécution d’une belle entreprise</l>
                        <l n="663"> En doit suivre l’envie aussitôt qu’elle est prise ;</l>
                        <l n="664"> Entrons, et sans respect des hommes ni des dieux,</l>
                        <l n="665"> Immolons à l’amour ce butin précieux.</l>
            <stage><em>Il va jusqu’à la porte, et s’arrête.</em></stage>
                        <l n="666"> Mais que vais-je attenter ? Quelle ardeur, quelle rage</l>
                        <l n="667"> Jusques à ces desseins transporte mon courage ?</l>
                        <l n="668"> Quelle aveugle fureur et quel enchantement</l>
                        <l n="669"> Me fait sacrifier au plaisir d’un moment</l>
                        <l n="670"> Le prix de tant d’exploits, mon honneur et moi-même ?</l>
                        <l n="671"> Ô trop lâche furie ! aveuglement extrême,</l>
                        <l n="672"> Indigne de mon cœur, indigne de mon nom,</l>
                        <l n="673"> Et qui de mes aïeux obscurcit le renom !</l>
                        <l n="674"> Quoi ! de mes lâchetés Rome sera noircie,</l>
                        <l n="675"> Et César rougira des crimes de Cassie ?</l>
                        <l n="676"> Éteins, lascif, éteins ces feux pernicieux,</l>
                        <l n="677"> Et laisse à la raison te dessiller les yeux.</l>
            <stage><em>Il retourne.</em></stage>
                        <l n="678"> Non, non, défère plus au dieu qui te consomme</l>
                        <l n="679"> Qu’à toi, qu’à tes aïeux, qu’à César et qu’à Rome,</l>
                        <l n="680"> Et te fais un sujet de ce tyran d’honneur</l>
                        <l n="681"> Où le stupide seul établit son bonheur.</l>
                        <l n="682"> Les crimes sont légers quand l’amour est extrême,</l>
                        <l n="683"> Et quand les dieux aimaient ils en faisaient de même.</l>
                        <l n="684"> Cessez, faibles pensers, vos conseils superflus :</l>
                        <l n="685"> Importune raison, je ne t’écoute plus.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE tombe évanouie. </speaker>
                        <l n="686"> Je meurs : soutiens un peu ma vigueur abattue ;</l>
                        <l n="687"> La force n’ayant pu, la faiblesse me tue.</l>
                        <l n="688"> Ô mort ! mon seul remède et mon dernier bonheur,</l>
                        <l n="689"> Que ne prévenais-tu celle de mon honneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="690"> Ô sévère destin ! elle meurt, elle tombe,</l>
                        <l n="691"> Et son corps pâle et froid à la douleur succombe ;</l>
                        <l n="692"> La mort ferme cet œil si charmant et si saint,</l>
                        <l n="693"> D’une sombre couleur son visage se peint.</l>
                        <l n="694"> À qui dois-je, chétive, adresser ma prière ?</l>
                        <l n="695"> Que ne la puis-je suivre, ou mourir la première !</l>
                        <l n="696"> Mais son teint renaissant, et ses yeux entr’ouverts</l>
                        <l n="697"> Donnent quelque ressource en l’espoir que je perds</l>
                        <l n="698"> Le ciel lui rend le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="699"> Quelle peine importune</l>
                        <l n="700"> Remet ce corps en butte aux traits de la fortune ?</l>
                        <l n="701"> Quel soin mal à propos me rend à la douleur,</l>
                        <l n="702"> Et fait renaître, hélas ! ma vie et mon malheur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="703"> C’est trop vous affliger ; ranimez le courage</l>
                        <l n="704"> Dont vous devez venger un si sensible outrage.</l>
                        <l n="705"> Pour perdre le coupable, il vous faut conserver,</l>
                        <l n="706"> Et respirer le jour afin de l’en priver.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="707"> Presse plutôt la fin de mon sort lamentable :</l>
                        <l n="708"> Tu me peux accorder ce bien si souhaitable :</l>
                        <l n="709"> Détache les liens qui serrent mes cheveux,</l>
                        <l n="710"> Et m’aide à m’étouffer avec ces faibles nœuds.</l>
                        <l n="711"> Prive ce triste corps de ce reste de vie</l>
                        <l n="712"> Dont encore la mort ne s’est pas assouvie :</l>
                        <l n="713"> En l’état où je suis, cet acte officieux</l>
                        <l n="714"> Ne fera guère plus que me fermer les yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="715"> Plutôt dessous mes pas le ciel ouvre la terre,</l>
                        <l n="716"> Et plutôt sur mon chef éclate son tonnerre !</l>
                        <l n="717"> Madame, relevez votre esprit languissant,</l>
                        <l n="718"> Et faites plus de grâce à ce corps innocent :</l>
                        <l n="719"> À peine il est sauvé des efforts d’un perfide,</l>
                        <l n="720"> Que vous-même voulez être son homicide ;</l>
                        <l n="721"> Assez pour sa vertu parle votre renom :</l>
                        <l n="722"> L’honneur qu’on a ravi conserve encor son nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="723"> Espoir des affligés, ténébreuse déesse,</l>
                        <l n="724"> Tu cherches qui te fuit, et tu fuis qui te presse :</l>
                        <l n="725"> Ne va point effrayer ces superbes palais,</l>
                        <l n="726"> Où personne pour toi ne forme de souhaits ;</l>
                        <l n="727"> Épargne ces beautés que tout le monde adore,</l>
                        <l n="728"> Laisse qui te redoute, et viens à qui t’implore :</l>
                        <l n="729"> Des plus heureux mortels, tu tranches les destins,</l>
                        <l n="730"> Jusque dans les berceaux tu cherches des butins ;</l>
                        <l n="731"> Et tu crains mon abord parce que tu m’es chère ;</l>
                        <l n="732"> Tu trembles, et ton dard s’émousse à ma prière.</l>
                        <l n="733"> Mais, ô lâche entretien ! vains discours que je perds,</l>
                        <l n="734"> Le ciel pour tout le monde a des chemins ouverts.</l>
                        <l n="735"> Il semble que je craigne, et qu’encore je m’aime ;</l>
                        <l n="736"> Je possède ma mort, et suis sourde à moi-même ;</l>
                        <l n="737"> Mon bras contre mon sein n’ose se hasarder ;</l>
                        <l n="738"> Quand je la vois venir, j’aime à la retarder ;</l>
                        <l n="739"> D’inutiles discours sont l’effort que j’essaie ;</l>
                        <l n="740"> Absente elle me plaît, présente elle m’effraie.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="741"> Si la mort à vos vœux est un objet si doux,</l>
                        <l n="742"> Mourez avecque gloire aux yeux de votre époux ;</l>
                        <l n="743"> Remportez cet honneur ; que ce généreux prince,</l>
                        <l n="744"> Qui n’a pleuré grandeur, biens, sceptre, ni province,</l>
                        <l n="745"> Sur votre sang versé laisse couler des pleurs,</l>
                        <l n="746"> Et s’immole après vous à ses justes douleurs ;</l>
                        <l n="747"> Ou plutôt, sauvez-lui le bien seul qu’il respire.</l>
                        <l n="748"> Vous passez sa grandeur, son sceptre et son empire ;</l>
                        <l n="749"> La perte de vos jours serait son pire coup,</l>
                        <l n="750"> Et conservant Crisante il conserve beaucoup.</l>
                        <l n="751"> Nous approchons du fort dont il fait sa retraite,</l>
                        <l n="752"> Et dont il vous parla le jour de sa défaite ;</l>
                        <l n="753"> C’est là qu’il recevra le bien de vous revoir,</l>
                        <l n="754"> D’autant plus chèrement qu’il passe son espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="755"> Forçons pour quelque temps la fureur qui nous dompte ;</l>
                        <l n="756"> Vivons, et devant lui publions notre honte ;</l>
                        <l n="757"> Vivons jusqu’au moment qu’un traître doit périr,</l>
                        <l n="758"> Et vivons pour tuer avant que de mourir.</l>
            <stage><em>Elles sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="759"> Confus, triste, saisi d’un repentir extrême,</l>
                        <l n="760"> Je doute si je vis et si je suis moi-même ;</l>
                        <l n="761"> J’ignore quelle aveugle et brutale fureur</l>
                        <l n="762"> À moi-même m’a fait être un objet d’horreur :</l>
                        <l n="763"> Ma seule rêverie est le bien qui me reste ;</l>
                        <l n="764"> Je me suis un démon, un enfer, une peste ;</l>
                        <l n="765"> Mon bras contre mon sein s’arme à chaque moment,</l>
                        <l n="766"> Et seul je ne suis pas avec moi sûrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="767"> Tel ou plus triste encor est le succès d’un crime</l>
                        <l n="768"> À qui suit sa fureur et qui ne la réprime.</l>
                        <l n="769"> Au point d’exécuter, tout crime paraît beau ;</l>
                        <l n="770"> Mais qui péchait sans crainte, après est son bourreau.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="771"> Quelle fausse douceur surprit ma fantaisie ?</l>
                        <l n="772"> De quelle aveugle ardeur fut mon âme saisie ?</l>
                        <l n="773"> Parus-je, hélas ! parus-je en cet aveuglement,</l>
                        <l n="774"> Avoir rien de Romain, ni d’homme seulement ?</l>
                        <l n="775"> Ô trop lâche fureur ! indigne acte d’un homme,</l>
                        <l n="776"> Indigne de Cassie et d’un enfant de Rome !</l>
                        <l n="777"> Dieux ! que diffère tant votre juste courroux ?</l>
                        <l n="778"> Vainqueurs, renoncez-moi ; vous, vaincus, vengez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="779"> Vous devez toutefois, puisque la faute est faite,</l>
                        <l n="780"> La tenir, s’il se peut, à vous-même secrète ;</l>
                        <l n="781"> Et vous n’ignorez pas quelle a toujours été</l>
                        <l n="782"> Contre tels attentats notre sévérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="783"> Que je cache un bourreau qui consume ma vie ?</l>
                        <l n="784"> Non, non, que d’un seul coup elle me soit ravie :</l>
                        <l n="785"> Qui porte dans le cœur un si juste remords,</l>
                        <l n="786"> S’il ne meurt de bonne heure, endure mille morts.</l>
                        <l n="787"> Puis-je tenir secret ce que les dieux connaissent,</l>
                        <l n="788"> Et ce que sans ma voix mes actions confessent,</l>
                        <l n="789"> Ce que publie assez le sort de deux soldats</l>
                        <l n="790"> Dont le sang répandu coule encor sous nos pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="791"> Quels étaient ces soldats ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="792"> Les gardes de la reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="793"> Qui les tua ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="794"> Deux mots te tireront de peine.</l>
                        <l n="795"> Passant de la douceur au violent effort,</l>
                        <l n="796"> Et suivant sans respect ce furieux transport :</l>
                        <l n="797"> « Ô ciel ! je suis perdue ! au secours ! » dit Crisante.</l>
                        <l n="798"> Alors d’un cabinet accourut sa suivante,</l>
                        <l n="799"> Qui s’allait opposer à mon intention,</l>
                        <l n="800"> Si je n’eusse eu recours à cette invention :</l>
                        <l n="801"> Je livre à deux soldats cette fille importune ;</l>
                        <l n="802"> Ils prennent aux cheveux cette bonne fortune,</l>
                        <l n="803"> Et la tirent dehors, tandis qu’aveuglément</l>
                        <l n="804"> J’exerce la fureur d’un brutal mouvement.</l>
                        <l n="805"> Eux, sur la primauté du plaisir qu’ils espèrent,</l>
                        <l n="806"> Forment un différent, se querellent, s’altèrent ;</l>
                        <l n="807"> Enfin viennent aux mains, et tous deux se portants,</l>
                        <l n="808"> Tous deux frappés au cœur, meurent en même temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="809"> Ô juste soin des dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="810"> Telle est leur destinée ;</l>
                        <l n="811"> Et tel est le malheur de cette infortunée,</l>
                        <l n="812"> Qui ne cause déjà qu’un trop juste soupçon</l>
                        <l n="813"> Par son éloignement permis sans sa rançon.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="814"> Comment ! Crisante est libre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="815"> Eussé-je eu le courage</l>
                        <l n="816"> De joindre à son affront encore le servage ?</l>
                        <l n="817"> Un fort témoin me reste, et mon cœur sans mes yeux</l>
                        <l n="818"> Ne me parle que trop de cet acte odieux :</l>
                        <l n="819"> Assez par son départ mon crime se publie,</l>
                        <l n="820"> Sans la voir désolée aux pieds de Manilie ;</l>
                        <l n="821"> Et mon front dit assez ce que dirait sa voix :</l>
                        <l n="822"> Mon supplice dépend de mourir une fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="823"> Par l’étroite amitié que nous avons jurée,</l>
                        <l n="824"> Rendez un peu le calme à votre âme égarée ;</l>
                        <l n="825"> Chassez de votre esprit ce funeste penser :</l>
                        <l n="826"> Le noir fleuve des morts ne se peut repasser,</l>
                        <l n="827"> Et la vie à chacun est un trésor trop rare</l>
                        <l n="828"> Pour la fuir et devoir n’en être pas avare.</l>
                        <l n="829"> Feignons adroitement en cette occasion,</l>
                        <l n="830"> Faisons courir le bruit de son évasion ;</l>
                        <l n="831"> La mort des deux soldats qui la tenaient captive</l>
                        <l n="832"> Pour aider à la feinte à propos nous arrive,</l>
                        <l n="833"> Et sera crue un coup qu’en la nécessité</l>
                        <l n="834"> Ses généreuses mains auront exécuté.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="835"> Faisons ce qui te plaît, et tentons cette excuse ;</l>
                        <l n="836"> Mais le coupable, hélas ! de soi-même s’accuse :</l>
                        <l n="837"> Un changement visible à mon remords est joint ;</l>
                        <l n="838"> Et je n’en dis que trop, même en ne parlant point.</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="839"> Que je supporte plus cette absence inhumaine !</l>
                        <l n="840"> Que je sois sans danger quand Crisante est en peine !</l>
                        <l n="841"> Non, l’étroite amitié dont le ciel joint nos cœurs</l>
                        <l n="842"> M’oblige à me livrer au pouvoir des vainqueurs.</l>
                        <l n="843"> J’aimerais la franchise avec elle commune ;</l>
                        <l n="844"> Mais n’ayant pas Crisante, elle m’est importune ;</l>
                        <l n="845"> Par sa possession mon mal s’allégera,</l>
                        <l n="846"> Et j’aimerai les fers qu’elle partagera.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="847"> Sire, nous combattons pour un trésor trop rare ;</l>
                        <l n="848"> D’un bien si précieux montrez-vous plus avare :</l>
                        <l n="849"> Rien ne peut racheter les libertés des rois</l>
                        <l n="850"> Quand leur trône est à bas et qu’ils n’ont plus de droits.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="851"> À quels excès d’ennuis est mon âme réduite,</l>
                        <l n="852"> Et combien cher me coûte une honteuse fuite !</l>
                        <l n="853"> Fussé-je, hélas ! mêlé dans le triste débris</l>
                        <l n="854"> Où mes honneurs, mes gens et mes biens sont péris !</l>
                        <l n="855"> Que n’ai-je, des vainqueurs achevé la victoire !</l>
                        <l n="856"> Que n’a ma mort comblé mes malheurs et leur gloire !</l>
                        <l n="857"> Que n’ai-je l’esprit calme et le fer à la main,</l>
                        <l n="858"> En périssant au moins, battu l’orgueil romain !</l>
                        <l n="859"> Un renom glorieux eût suivi ma défaite,</l>
                        <l n="860"> J’aurais avec honneur la mort que je souhaite :</l>
                        <l n="861"> Qui tombe avec son trône est au moins excusé,</l>
                        <l n="862"> Mais qui le voit tomber doit être méprisé ;</l>
                        <l n="863"> Et qui rend le bandeau dont sa tête est couverte,</l>
                        <l n="864"> Sans disputer son prix, en mérite la perte.</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="865"> Quand des dieux irrités le suprême pouvoir</l>
                        <l n="866"> Ébranle nos destins et nous ôte l’espoir,</l>
                        <l n="867"> Opposer à leur force une inutile peine</l>
                        <l n="868"> Ne fait que nous lasser et qu’irriter leur haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="869"> Ai-je offensé des dieux les honneurs immortels ?</l>
                        <l n="870"> Ai-je fait des desseins au mépris des autels ?</l>
                        <l n="871"> Du sang des innocents mes mains sont-elles teintes ?</l>
                        <l n="872"> Contre moi vers le ciel ont-ils poussé des plaintes ?</l>
                        <l n="873"> Nul de tous ces forfaits, mais mon sort seulement,</l>
                        <l n="874"> D’un trône qui lui nuit me fait un monument ;</l>
                        <l n="875"> Sa rigueur m’a réduit à ce point déplorable,</l>
                        <l n="876"> Et je suis malheureux et non pas misérable.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="877"> Sire, ce triste exemple aux rois n’est pas nouveau ;</l>
                        <l n="878"> Un sceptre est dans leurs mains un fragile roseau.</l>
                        <l n="879"> Le ciel d’un seul regard ébranle une couronne,</l>
                        <l n="880"> Il l’ôte quelquefois-aussitôt qu’il la donne ;</l>
                        <l n="881"> Et de notre grandeur à notre abaissement</l>
                        <l n="882"> L’espace quand il veut n’est que d’un seul moment.</l>
                        <l n="883"> Mais, ou mon œil s’abuse, ou la reine elle-même</l>
                        <l n="884"> Apporte du remède à votre deuil extrême :</l>
                        <l n="885"> C’est elle qui s’avance, et les dieux apaisés</l>
                        <l n="886"> Vous servent au moment que vous les accusez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="887"> Dieux ! qu’est-ce que je vois ? Vous me rendez Crisante !</l>
                        <l n="888"> Ô suprême faveur qui passe mon attente !</l>
                        <l n="889"> Ô vue inespérée ! ô doux contentement !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="890"> Trêve, trêve, monsieur, à ce ravissement :</l>
                        <l n="891"> Détournez vos regards d’un objet si funeste ;</l>
                        <l n="892"> Qu’il vous soit un poison, qu’il vous soit une peste.</l>
                        <l n="893"> Celle en qui vous trouviez des attraits si charmants</l>
                        <l n="894"> N’est plus un digne objet de vos embrassements.</l>
                        <l n="895"> C’était peu des grandeurs, des biens, d’une couronne,</l>
                        <l n="896"> Qu’au pouvoir de César notre sort abandonne,</l>
                        <l n="897"> Il ordonnait aussi que ce malheureux corps</l>
                        <l n="898"> D’un vainqueur insolent assouvît les efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="899"> Oh ! de tous mes malheurs malheur le plus sensible !</l>
                        <l n="900"> En ce point seulement votre haine est visible,</l>
                        <l n="901"> Impitoyables dieux qui voulez mon trépas,</l>
                        <l n="902"> Et qui pour m’outrager ne vous épargnez pas ;</l>
                        <l n="903"> Pour traverser mes jours vous approuvez le crime,</l>
                        <l n="904"> Et tout ce qui me nuit vous semble légitime.</l>
                        <l n="905"> Quel vainqueur, au mépris de la terre et des cieux,</l>
                        <l n="906"> A taché ses exploits de cet acte odieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="907"> Cassie à cet effort a dispensé sa rage ;</l>
                        <l n="908"> Le ciel impunément a permis cet outrage ;</l>
                        <l n="909"> Pleurs, défense, ni cris, ne le put divertir,</l>
                        <l n="910"> Et Manilie absent ne m’en put garantir.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="911"> Mais par quelle faveur sont vos chaînes brisées,</l>
                        <l n="912"> Et contre notre espoir vos rançons méprisées ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="913"> La captive lui nuit qui le peut accuser,</l>
                        <l n="914"> Et c’est l’occasion qui les lui fait briser.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="915"> L’honneur se peut défendre avec un peu de peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="916"> Pour le mien toutefois ma défense fut vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="917"> La pitié vous rendit sensible à ses transports,</l>
                        <l n="918"> Ou l’espoir d’être libre alentit vos efforts.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="919"> Quoi ! dans l’excès d’ennuis dont mon âme est atteinte</l>
                        <l n="920"> Je suis complice encor du sujet de ma plainte ?</l>
                        <l n="921"> N’ai-je point avec lui respiré ses plaisirs ?</l>
                        <l n="922"> N’ai-je point par dessein excité ses désirs ?</l>
                        <l n="923"> N’ai-je pas attisé son impudique flamme</l>
                        <l n="924"> Et prostitué ce corps à son ardeur infâme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="925"> Qui craint de se trouver en ce honteux état</l>
                        <l n="926"> Réprime le plus fort et le pire attentat.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="927"> Hommes, dieux, éléments, tout fut sourd à mon aide.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="928"> Et las de ces attraits ce vainqueur me les cède !</l>
                        <l n="929"> Laissez un triste époux, fuyez, cherchez ailleurs</l>
                        <l n="930"> Quelque amant envieux d’un reste de faveurs,</l>
                        <l n="931"> Et qu’ayant tout perdu d’une chute commune,</l>
                        <l n="932"> Je garde au moins l’honneur de toute ma fortune.</l>
            <stage><em>Ils sortent, tous, excepté Crisante et Marcie.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="933"> Quoi ! ce n’est pas assez que de perdre à la fois</l>
                        <l n="934"> Grandeur, puissance, états et respects dus aux rois,</l>
                        <l n="935"> Que sur moi le Romain assouvisse sa rage !</l>
                        <l n="936"> Il fallait d’un époux subir encor l’outrage,</l>
                        <l n="937"> Et ne trouver ici qu’un lâche accusateur</l>
                        <l n="938"> Où je venais chercher mon unique vengeur !</l>
                        <l n="939"> Il n’appartient qu’à vous, qui connaissez le crime,</l>
                        <l n="940"> Qu’à vous seuls, justes dieux, de venger sa victime ;</l>
                        <l n="941"> Ou, si pareil forfait demeurait impuni,</l>
                        <l n="942"> Gardez que des autels l’encens ne soit banni.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="943"> Ah ! le ciel à ma voix deviendrait-il propice ?</l>
            <stage><em>À Manilie. </em></stage>
                        <l n="944"> À ma juste douleur daignez rendre justice.</l>
                        <l n="945"> Un monstre, indigne objet, honte du nom romain,</l>
                        <l n="946"> Dont, pour me protéger, a fait choix votre main,</l>
                        <l n="947"> Abusant de sa force, et de ce que l’infâme</l>
                        <l n="948"> À sur moi de pouvoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="949"> Achevez donc, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="950"> Un insolent a fait de mon honnêteté</l>
                        <l n="951"> Une injuste victime à sa brutalité :</l>
                        <l n="952"> Cassie, ô lâche mot ! est le nom de ce traître.</l>
                        <l n="953"> Ô dieux ! en quel état suis-je venu paraître !</l>
                        <l n="954"> Ai-je du cœur assez pour venir en ces lieux</l>
                        <l n="955"> Publier mon affront et rougir à vos yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="956"> Quoi ! de cette fureur son âme fut touchée ?</l>
                        <l n="957"> Oh ! d’un sale renom Rome à jamais tachée !</l>
                        <l n="958"> Quel supplice aura-t-il qu’il ne lui soit trop doux</l>
                        <l n="959"> Pour un crime si lâche et qui nous touche tous ?</l>
                        <l n="960"> De quel acte, César, est ta gloire noircie !</l>
                        <l n="961"> Courez toute la ville, et qu’on trouve Cassie ;</l>
                        <l n="962"> Chargez vos compagnons d’un semblable souci,</l>
                        <l n="963"> Et que, vivant ou mort, on me le rende ici.</l>
            <stage><em>Le second capitaine sort avec quelques soldats</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="964"> Ainsi dessous vos lois tout le monde respire !</l>
                        <l n="965"> Ainsi malgré le temps prospère votre empire !</l>
                        <l n="966"> Ainsi le grand Auguste ait un jour des autels,</l>
                        <l n="967"> Et partage le ciel avec les immortels !</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="968"> Oh ! comme en ces malheurs le plus noble courage</l>
                        <l n="969"> Et le plus continent aveuglément s’engage !</l>
                        <l n="970"> Ô damnable fureur, qui fait de votre front</l>
                        <l n="971"> Sur celui de César rejaillir cet affront !</l>
                        <l n="972"> Quoi ! l’on verra noircir par le crime d’un homme</l>
                        <l n="973"> L’éclat de tant d’exploits et la gloire de Rome ?</l>
                        <l n="974"> Et des gens dont l’honneur s’épandait en tous lieux,</l>
                        <l n="975"> On dira pour un seul : Ce peuple est vicieux ?</l>
                        <l n="976"> Mais de plus près que tous cet affront me regarde,</l>
                        <l n="977"> Qui ne vous choisis pas une plus sûre garde,</l>
                        <l n="978"> Et qui ne pus juger du lubrique dessein</l>
                        <l n="979"> Dont ce jeune insolent sentait brûler son sein.</l>
                        <l n="980"> Espérez du devoir où ma charge m’oblige</l>
                        <l n="981"> Ce que trop justement votre plainte en exige :</l>
                        <l n="982"> Vous-même à votre honneur sacrifiez ses jours ;</l>
                        <l n="983"> Vos innocentes mains en borneront le cours ;</l>
                        <l n="984"> Dans son cœur arraché cherchez votre allégeance,</l>
                        <l n="985"> Et, s’il se peut, au crime égalez la vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="986"> S’il craignait le succès qui suivra son amour,</l>
                        <l n="987"> Il dût, m’ôtant l’honneur, m’ôter aussi le jour ;</l>
                        <l n="988"> Il a pour son malheur soustrait à mon envie</l>
                        <l n="989"> Les moyens de me nuire et de m’ôter la vie ;</l>
                        <l n="990"> Lorsque j’ai le poignard contre mon sein porté,</l>
                        <l n="991"> Ses efforts importuns l’ont toujours arrêté ;</l>
                        <l n="992"> Cent fois à sa fureur ma gorge s’est offerte :</l>
                        <l n="993"> Mais il veut que je vive, et je vis pour sa perte.</l>
                        <l n="994"> L’aveugle, retenant ma juste passion,</l>
                        <l n="995"> Conservait l’instrument de sa punition :</l>
                        <l n="996"> S’il se plaint toutefois que le jour me demeure,</l>
                        <l n="997"> Si ce traître en mourant souhaite que je meure,</l>
                        <l n="998"> Il ne peut que trop tard achever mon ennui ;</l>
                        <l n="999"> En lui donnant la mort je la prendrai pour lui :</l>
                        <l n="1000"> Mais on l’amène. Ô dieux ! avec quelle allégeance,</l>
                        <l n="1001"> Après l’injure, on voit l’objet de sa vengeance !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, déposant son épée aux pieds de Crisante. </speaker>
                        <l n="1002"> Ne délibérez point ; frappez, ce sein est prêt ;</l>
                        <l n="1003"> Avant que prononcer, exécutez l’arrêt ;</l>
                        <l n="1004"> Des hommes et des dieux accomplissez la haine :</l>
                        <l n="1005"> Le jour à mes regards se prête avecque peine ;</l>
                        <l n="1006"> Le ciel avec regret le dépeint à mes yeux ;</l>
                        <l n="1007"> Mon abord est funeste, et j’infecte ces lieux.</l>
                        <l n="1008"> Déjà votre douleur se dût être allégée :</l>
                        <l n="1009"> Prolongez mon trépas pour être mieux vengée ;</l>
                        <l n="1010"> Frappez avec plaisir chaque endroit de ce corps,</l>
                        <l n="1011"> Et que pour une mort je souffre mille morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="1012"> Demander son supplice, et s’accuser soi-même,</l>
                        <l n="1013"> Est paraître saisi d’un repentir extrême :</l>
                        <l n="1014"> Sa perte m’est sensible, et je dois toutefois</l>
                        <l n="1015"> Abandonner son crime à la rigueur des lois.</l>
                        <l n="1016"> Je crains et dois presser un châtiment si juste ;</l>
                        <l n="1017"> Je plains en Manilie, et j’ordonne en Auguste.</l>
                        <l n="1018"> Il importe à l’état que cette impunité</l>
                        <l n="1019"> Ne soit pas reprochée à mon autorité.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1020"> Faites grâce à l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1021"> Conservez-nous sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="1022"> Non, non, n’empêchez point qu’elle me soit ravie :</l>
                        <l n="1023"> En l’état où je suis le jour m’est odieux ;</l>
                        <l n="1024"> Je n’attends mon arrêt des hommes ni des dieux ;</l>
                        <l n="1025"> L’effroyable remords qui trouble ma pensée</l>
                        <l n="1026"> A conclu ma sentence et me l’a prononcée.</l>
                        <l n="1027"> Donc que différez-vous ? frappez cet insolent.</l>
                        <l n="1028"> Qu’au soin de vous venger votre courroux est lent !</l>
                        <l n="1029"> Commencez mon supplice, étouffez cette peste,</l>
                        <l n="1030"> Qui fut à votre honneur un poison si funeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="1031"> Je verrai de ton sang rougir ton lâche sein ;</l>
                        <l n="1032"> Je ne consulte pas de ce juste dessein :</l>
                        <l n="1033"> Mais j’attends ton arrêt, et veux que ton supplice</l>
                        <l n="1034"> Plutôt qu’à ma fureur s’impute à la justice ;</l>
                        <l n="1035"> Je veux en ce plaisir dompter ma passion,</l>
                        <l n="1036"> Et punir justement une injuste action.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, à Manilie. </speaker>
                        <l n="1037"> Donc que différez-vous ? Prononcez ma sentence.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="1038"> César serait touché de cette repentance ;</l>
                        <l n="1039"> Pesez, brave guerrier, les devoirs que sa main</l>
                        <l n="1040"> A si longtemps rendus à l’empire romain ;</l>
                        <l n="1041"> Faites en sa faveur parler votre mémoire :</l>
                        <l n="1042"> Quel autre plus vaillant a soutenu sa gloire ?</l>
                        <l n="1043"> Peines, soins, ni travaux n’égalent ses exploits ;</l>
                        <l n="1044"> Et qui fit toujours bien n’a failli qu’une fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1045"> Que la loi de César, comme la loi divine,</l>
                        <l n="1046"> Des deux extrémités à la douceur incline :</l>
                        <l n="1047"> Conservez-lui Cassie.</l>
                </sp>
        <sp who="#second-capitaine">
            <speaker> SECOND CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1048"> En faveur de nos pleurs,</l>
                        <l n="1049"> Détournez le sujet de si justes douleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="1050"> Dieux, je laisse à vos soins embrasser ma dispute :</l>
                        <l n="1051"> L’innocence à vos traits n’est pas toujours en butte :</l>
                        <l n="1052"> La constance à la fin calme votre courroux ;</l>
                        <l n="1053"> Vos caresses enfin succèdent à vos coups ;</l>
                        <l n="1054"> Et vous ne trouvez pas nos peines légitimes</l>
                        <l n="1055"> Jusques à conseiller l’impunité des crimes.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="1056"> En vertu de la charge où César m’a commis</l>
                        <l n="1057"> Pour faire sous ses lois ranger ses ennemis,</l>
                        <l n="1058"> Pour juste châtiment d’une ardeur insolente,</l>
                        <l n="1059"> J’abandonne Cassie au pouvoir de Crisante.</l>
                        <l n="1060"> Sa vie est en ses mains, et sans empêchement</l>
                        <l n="1061"> Elle peut satisfaire à son ressentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="1062"> Ô rigoureux arrêt !</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE, prenant l’épée qui est a ses pieds. </speaker>
                        <l n="1063"> Et moi, trop satisfaite</l>
                        <l n="1064"> D’avoir en ma faveur l’arrêt que je souhaite,</l>
                        <l n="1065"> Je fais contre ma haine un généreux effort,</l>
                        <l n="1066"> Et je laisse à sa main la gloire de sa mort.</l>
                        <l n="1067"> Tiens, sois en ce devoir le prêtre et la victime,</l>
                        <l n="1068"> Et qu’une belle mort répare un lâche crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE, prend l’épée et se la plonge dans le sein. </speaker>
                        <l n="1069"> Êtes-vous satisfaite ? Ô dieux ! soyez témoins</l>
                        <l n="1070"> Que ce coup est celui que je ressens le moins ;</l>
                        <l n="1071"> Et que, rendant l’esprit, ma plus sensible peine</l>
                        <l n="1072"> Est d’avoir dérogé de la vertu romaine,</l>
                        <l n="1073"> Et de quitter le monde indigne de ce nom</l>
                        <l n="1074"> Qui s’est par mes aïeux acquis tant de renom.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléodore">
            <speaker> CLÉODORE. </speaker>
                        <l n="1075"> Ô cruel accident !</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-capitaine">
            <speaker> PREMIER CAPITAINE. </speaker>
                        <l n="1076"> Ô mort trop généreuse !</l>
                </sp>
        <sp who="#cassie">
            <speaker> CASSIE. </speaker>
                        <l n="1077"> Achevez mon destin, princesse malheureuse :</l>
                        <l n="1078"> De ce coupable corps faites milles morceaux,</l>
                        <l n="1079"> Et faites de mon sang couler mille ruisseaux.</l>
                        <l n="1080"> Vengez-vous sans pitié de la fureur brutale...</l>
                        <l n="1081"> Mais je meurs, et mon âme en l’Érèbe dévale.</l>
            <stage><em>Il meurt.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="1082"> Mes desseins sont suivis du succès que je veux.</l>
                        <l n="1083"> Un seul point, grand guerrier, peut accomplir mes vœux ;</l>
                        <l n="1084"> Ne me refusez pas cette juste requête.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="1085"> Tout vous sera permis.</l>
                </sp>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="1086"> Je demande sa tête ;</l>
                        <l n="1087"> D’elle je tirerai la satisfaction</l>
                        <l n="1088"> De prouver ma vengeance et sa punition.</l>
                </sp>
        <sp who="#manilie">
            <speaker> MANILIE. </speaker>
                        <l n="1089"> L’effet que vous voulez suivra votre demande.</l>
            <stage><em>On emporte le corps. Aux soldats.</em></stage>
                        <l n="1090"> Que coupée au plus tôt en ses mains on la rende ;</l>
                        <l n="1091"> Et qui sera tenté d’un acte si brutal,</l>
                        <l n="1092"> Craigne par son exemple un châtiment égal.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE, seul auprès d’un lit, dans une chambre tapissée de deuil </speaker>
                        <l n="1093"> Trône, rang, biens, titres, grandeur,</l>
                        <l n="1094"> Quelle est enfin ma destinée ?</l>
                        <l n="1095"> Et que devient cette splendeur</l>
                        <l n="1096"> Qu’en naissant vous m’avez donnée ?</l>
                        <l n="1097"> Les sièges des princes sont hauts ;</l>
                        <l n="1098"> Mais que leur éclat paraît faux</l>
                        <l n="1099"> En ma pitoyable aventure !</l>
                        <l n="1100"> Qu’un roi sur eux est un grand faix,</l>
                        <l n="1101"> Ou que le bois dont ils sont faits</l>
                        <l n="1102"> Est d’une fragile nature !</l>
                        <l n="1103"> Combien notre lustre est menteur,</l>
                        <l n="1104"> Si le sort ne nous est propice !</l>
                        <l n="1105"> Et sous une extrême hauteur,</l>
                        <l n="1106"> Que profond est le précipice !</l>
                        <l n="1107"> La nature avecque le sang</l>
                        <l n="1108"> Peut donner un illustre rang ;</l>
                        <l n="1109"> Mais que cette mère commune</l>
                        <l n="1110"> Maintient peu ce qu’elle a formé,</l>
                        <l n="1111"> Et qu’en vain on en est aimé</l>
                        <l n="1112"> Si l’on ne l’est de la fortune !</l>
                        <l n="1113"> La gloire qui dépend du sort</l>
                        <l n="1114"> N’a souvent que l’âge des roses ;</l>
                        <l n="1115"> Ce volage, comme la mort,</l>
                        <l n="1116"> Renverse les plus belles choses.</l>
                        <l n="1117"> Armes, gardes, villes, ni forts,</l>
                        <l n="1118"> Ne résistent à ses efforts :</l>
                        <l n="1119"> Sa faveur couronne les crimes,</l>
                        <l n="1120"> Il se rit de nos différends,</l>
                        <l n="1121"> Et pour donner à des tyrans</l>
                        <l n="1122"> Arrache aux maîtres légitimes.</l>
                        <l n="1123"> Les plus grands tombent sous ses lois ;</l>
                        <l n="1124"> Toute ma splendeur m’est ravie,</l>
                        <l n="1125"> Et de tous les biens que j’avais</l>
                        <l n="1126"> À peine il m’a laissé la vie.</l>
                        <l n="1127"> Mais que le jour m’est importun !</l>
                        <l n="1128"> Pourquoi par un malheur commun</l>
                        <l n="1129"> N’ont mes yeux perdu la lumière ?</l>
                        <l n="1130"> Fais que ce bien me soit ôté,</l>
                        <l n="1131"> Ô sort, et cette cruauté</l>
                        <l n="1132"> Te lavera de la première.</l>
                        <l n="1133"> Mais ô plainte frivole ! inutiles discours !</l>
                        <l n="1134"> Pour moi le sort, les dieux et les hommes sont sourds</l>
                        <l n="1135"> Je conserve le jour pour sentir ma misère,</l>
                        <l n="1136"> Pour goûter mon malheur, pour voir une adultère,</l>
                        <l n="1137"> Pour sentir de son mal rougir ce pâle front,</l>
                        <l n="1138"> Et savoir qu’à l’outrage a succédé l’affront.</l>
                        <l n="1139"> Quelque point manquerait à mon malheur extrême</l>
                        <l n="1140"> Si je n’étais trahi par mon épouse même ;</l>
                        <l n="1141"> Et trop d’heur me restait si le ciel n’eût permis</l>
                        <l n="1142"> Qu’elle eût intelligence avec mes ennemis.</l>
                        <l n="1143"> Aux desseins du vainqueur l’infâme s’est soumise,</l>
                        <l n="1144"> Elle a de son honneur racheté sa franchise,</l>
                        <l n="1145"> Et, honteuse qu’elle est de mon ressentiment,</l>
                        <l n="1146"> Peut-être vend ma vie en ce fatal moment.</l>
                        <l n="1147"> Mais qu’on hait mon repos ! Mes plus chères pensées</l>
                        <l n="1148"> Par ces gens importuns sont toujours traversées.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1149"> Nourrirez-vous sans fin d’inutiles douleurs,</l>
                        <l n="1150"> Et vous plaisez-vous, sire, à croître vos malheurs ?</l>
                        <l n="1151"> Plus le sort contre vous exercera sa rage,</l>
                        <l n="1152"> Plus contre ses assauts montrez votre courage ;</l>
                        <l n="1153"> Et de quoi que César ait droit de se vanter,</l>
                        <l n="1154"> Faites paraître un bien qu’il ne vous peut ôter.</l>
                        <l n="1155"> Profitez du malheur, et qu’au moins il signale</l>
                        <l n="1156"> Cette illustre vertu qu’aucune autre n’égale.</l>
                        <l n="1157"> C’est peu de voir un monde asservi sous ses lois,</l>
                        <l n="1158"> Se vaincre est l’action la plus noble des rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="1159"> Ce titre m’est ôté par mon malheur extrême,</l>
                        <l n="1160"> Et toujours soupirer est l’action que j’aime.</l>
                        <l n="1161"> À mes tristes pensers laissez un libre cours,</l>
                        <l n="1162"> Et ne m’ennuyez point d’inutiles discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1163"> Trouvez-vous des appas en ces objets funèbres ?</l>
                        <l n="1164"> Quel crime ont fait vos yeux pour chercher les ténèbres,</l>
                        <l n="1165"> Pour s’éloigner des lieux où le soleil nous luit,</l>
                        <l n="1166"> Et d’un jour si serein faire une obscure nuit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="1167"> Aux yeux d’un malheureux un lieu sombre a des charmes ;</l>
                        <l n="1168"> Là, sans honte il lui peut échapper quelques larmes.</l>
                        <l n="1169"> Puis-je sans désespoir, au point où je me vois,</l>
                        <l n="1170"> Exposer au soleil celui qu’il a vu roi ?</l>
                        <l n="1171"> Mais que vous déplaisez à mon inquiétude !</l>
                        <l n="1172"> Adieu ; si vous m’aimez, souffrez ma solitude.</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="1173"> Quoi ! sire, voulez-vous, en l’horreur de ces lieux,</l>
                        <l n="1174"> Consumer vainement...</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE, avec colère. </speaker>
                        <l n="1175"> Ô propos ennuyeux !</l>
                        <l n="1176"> Ici, cruels, ici la désobéissance</l>
                        <l n="1177"> Me fait bien voir ma perte et mon peu de puissance.</l>
                        <l n="1178"> Je ne vous semble pas ce qu’autrefois je fus,</l>
                        <l n="1179"> Et mon peu de crédit paraît en vos refus.</l>
            <stage><em>Se mettant à genoux.</em></stage>
                        <l n="1180"> Eh bien, faut-il, ingrats, en ce point de misère,</l>
                        <l n="1181"> Faire aux commandements succéder la prière ?</l>
                        <l n="1182"> Voulez-vous qu’à vos pieds je réclame instamment</l>
                        <l n="1183"> La faveur que je veux d’être seul un moment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1184"> Sire, quand votre sort, s’il se peut, serait pire,</l>
                        <l n="1185"> Sur nous vos volontés n’auraient pas moins d’empire,</l>
                        <l n="1186"> Et lisant dans nos cœurs, vous auriez imputé</l>
                        <l n="1187"> À notre affection notre importunité.</l>
                        <l n="1188"> Je sors ; mais, vous quittant, mon regret est extrême</l>
                        <l n="1189"> De vous voir par dessein vous affliger vous-même.</l>
            <stage><em>Il sort avec Euphorbe. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE, seul </speaker>
                        <l n="1190"> Enfin, que résoudrai-je en ce cruel état</l>
                        <l n="1191"> Où la rigueur du sort réduit un potentat ?</l>
                        <l n="1192"> Lâche, dois-je du temps attendre l’infamie</l>
                        <l n="1193"> De tomber sous le joug de l’armée ennemie ?</l>
                        <l n="1194"> Et dans mon infortune, ai-je si peu de cœur</l>
                        <l n="1195"> Que de vouloir servir de trophée au vainqueur ?</l>
                        <l n="1196"> Non, non, de mille affronts une mort me délivre ;</l>
                        <l n="1197"> À qui tombe d’un trône il est honteux de vivre.</l>
                        <l n="1198"> Cherchons un court moyen de terminer mon sort</l>
                        <l n="1199"> Entre tant de chemins qui mènent à la mort.</l>
                        <l n="1200"> Un sceptre m’est ravi, Crisante m’abandonne,</l>
                        <l n="1201"> Au parti le plus fort l’infidèle se donne,</l>
                        <l n="1202"> Et consulte, enragée, avec cet étranger,</l>
                        <l n="1203"> Peut-être du dessein de venir m’égorger.</l>
                        <l n="1204"> Et je différerais la mort que je souhaite !</l>
                        <l n="1205"> Je laisserais agir leur pratique secrète !</l>
                        <l n="1206"> Et, pouvant détourner un si honteux trépas</l>
                        <l n="1207"> Et mourir glorieux, je ne le ferais pas !</l>
                        <l n="1208"> Il faut, il faut franchir cette loi souveraine</l>
                        <l n="1209"> Qui dans le seul trépas mit la fin de ma peine.</l>
                        <l n="1210"> Aussi-bien, quand le jour me serait conservé,</l>
                        <l n="1211"> Qui me l’entretiendrait ? quel bien m’est réservé ?</l>
                        <l n="1212"> Quelle possession, quel titre, quelle marque</l>
                        <l n="1213"> Me peut moins faire croire un berger qu’un monarque ?</l>
                        <l n="1214"> Quels si pauvres pasteurs, en leur nécessité,</l>
                        <l n="1215"> Ne possèdent encor plus qu’il ne m’est resté ?</l>
            <stage><em>Il prend deux épées dans un cabinet voisin.</em></stage>
                        <l n="1216"> Sus, sus, qu’avec honneur de l’une ou l’autre épée,</l>
                        <l n="1217"> De ces deux que voici ma trame soit coupée ;</l>
                        <l n="1218"> Servons-nous, pour ce coup si longtemps différé,</l>
                        <l n="1219"> De celle dont le fer sera plus acéré :</l>
                        <l n="1220"> Cette lame est plus propre à servir mon courage ;</l>
                        <l n="1221"> Tous mes gens retirés m’en permettent l’usage.</l>
                        <l n="1222"> Mais quelqu’un entre. Ô dieux ! cachons-les promptement,</l>
            <stage><em>Il met les deux épées sur le lit, et tire le rideau.</em></stage>
                        <l n="1223"> Et différons ce coup encore d’un moment.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1224"> Sire, la reine implore un moment d’audience,</l>
                        <l n="1225"> Et souhaite ce bien avec impatience.</l>
                        <l n="1226"> L’honneur de vous parler lui sera-t-il permis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE, avec colère. </speaker>
                        <l n="1227"> S’est-elle concertée avec mes ennemis ?</l>
                        <l n="1228"> Ont-ils à leurs desseins rangé cette perfide ?</l>
                        <l n="1229"> Vient-elle à l’adultère ajouter l’homicide ?</l>
                        <l n="1230"> Ne lui suffit-il pas de l’infidélité,</l>
                        <l n="1231"> Et faut-il que mon sang paye sa liberté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1232"> Dieux ! quelle impression a votre âme conçue !</l>
                        <l n="1233"> Que de faux sentiments sans raison l’ont déçue !</l>
                        <l n="1234"> Sire, s’il m’est permis de parler librement,</l>
                        <l n="1235"> Vous l’accusez à tort et trop légèrement.</l>
                        <l n="1236"> Je vis, hélas ! je vis avec quelle insolence</l>
                        <l n="1237"> Cassie à son honneur fît cette violence.</l>
                        <l n="1238"> Je n’ai que trop connu son regret infini :</l>
                        <l n="1239"> Mais elle s’est vengée, et le traître est puni.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="1240"> Toi par qui ma ruine est peut-être conduite,</l>
                        <l n="1241"> Tu ne viens que savante et qu’amplement instruite,</l>
                        <l n="1242"> Et tu me feras d’elle un si riche tableau</l>
                        <l n="1243"> Qu’il n’est sans doute objet ni plus saint ni plus beau :</l>
                        <l n="1244"> Mais j’ai lu dans son âme, et sais qu’elle pratique</l>
                        <l n="1245"> Un moyen de me joindre à la perte publique :</l>
                        <l n="1246"> Qui fait un crime, à l’autre aisément se résout,</l>
                        <l n="1247"> Et qui vend son honneur est capable de tout.</l>
                        <l n="1248"> Sors si tu ne te hais, et que cette adultère</l>
                        <l n="1249"> N’expose pas ses jours à ma juste colère :</l>
                        <l n="1250"> Dis-lui que je ne puis la souffrir sans horreur,</l>
                        <l n="1251"> Et fais-lui pour son bien éviter ma fureur.</l>
                        <l n="1252"> Qu’elle suive Cassie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#crisante">
            <speaker> CRISANTE. </speaker>
                        <l n="1253"> Ah ! c’est trop me contraindre ;</l>
                        <l n="1254"> Si proche de la mort je n’ai plus rien à craindre.</l>
                        <l n="1255"> Vois, prince malheureux, vois de quels traitements</l>
                        <l n="1256"> Et de quelles faveurs j’oblige mes amans !</l>
                        <l n="1257"> Voilà ce que tu crus mon cœur et mes délices.</l>
            <stage><em>Elle jette aux pieds d’Antioche la tête de Cassie.</em></stage>
                        <l n="1258"> De ses vœux maintenant crois mes desseins complices ;</l>
                        <l n="1259"> Dis que de mon honneur j’ai payé ma rançon.</l>
                        <l n="1260"> Mais il faut mieux encor effacer ton soupçon ;</l>
            <stage><em>Elle se poignarde.</em></stage>
                        <l n="1261"> Ce coup résoudra mieux ta croyance incertaine :</l>
                        <l n="1262"> Cruel, vois là-dedans si ma constance est vaine.</l>
                        <l n="1263"> En vain après le coup tu me veux secourir ;</l>
                        <l n="1264"> Ne me reproche plus que je n’ose mourir.</l>
            <stage><em>Elle tombe.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1265"> Ô malheur déplorable !</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="1266"> Ô funeste aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1267"> Ô loi de leur destin trop sévère et trop dure !</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE, appuyé sur elle. </speaker>
                        <l n="1268"> Furieux, enragé, désespéré, confus,</l>
                        <l n="1269"> L’esprit comme le corps de sentiment perclus,</l>
                        <l n="1270"> Je m’ignore moi-même à ces objets funèbres,</l>
                        <l n="1271"> Et mon œil s’obscurcit d’éternelles ténèbres.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1272"> À quel point nous poursuit la cruauté du sort !</l>
                        <l n="1273"> Son œil se ferme, il meurt, ou plutôt il est mort,</l>
                        <l n="1274"> Monarque malheureux ! princesse infortunée !</l>
                        <l n="1275"> Quel astre présidait à votre destinée,</l>
                        <l n="1276"> Que presque en même jour elle vous ait ôté</l>
                        <l n="1277"> La franchise, l’honneur, le sceptre et la clarté !</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1278"> Ah ! qu’en ce même instant l’âme ne m’est ravie !</l>
                        <l n="1279"> Qu’une sévère loi me conserve la vie !</l>
                        <l n="1280"> Cruelle, de quelle œil puis-je voir leur trépas,</l>
                        <l n="1281"> Sans faire que les plaindre et ne les suivre pas ?</l>
                        <l n="1282"> Quel souffle des enfers, quel poison, quelle peste</l>
                        <l n="1283"> Fait de la cour d’un prince un séjour si funeste ?</l>
                        <l n="1284"> Puisse périr César, et Rome et son orgueil,</l>
                        <l n="1285"> Et devenir dans peu soi-même son cercueil !</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="1286"> Sa faiblesse succombe au deuil qui le dévore.</l>
                        <l n="1287"> Mais, si j’en puis juger, je crois qu’il vit encore :</l>
                        <l n="1288"> Aidez-moi seulement, son œil revoit le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="1289"> Quoi ! déjà des enfers mon âme est de retour !</l>
                        <l n="1290"> Ou ma seule faiblesse avait clos ma paupière !</l>
                        <l n="1291"> Je ne t’ai pas suivie, agréable meurtrière !</l>
                        <l n="1292"> Quel crime, quels soupçons ai-je conçus à tort ?</l>
                        <l n="1293"> Par quel aveuglement ai-je causé ta mort ?</l>
                        <l n="1294"> Le sang que tu répands avec tant d’abondance</l>
                        <l n="1295"> Suffisamment enfin prouve ton innocence ;</l>
                        <l n="1296"> Et, par un accident si contraire à mes vœux,</l>
                        <l n="1297"> Je connais ta vertu, j’apprends ce que je veux.</l>
                        <l n="1298"> Attends, j’imiterai ta constance infinie,</l>
                        <l n="1299"> Et ma crédulité sera bientôt punie.</l>
            <stage><em>À Euphorbe et Cratès.</em></stage>
                        <l n="1300"> Souffrez que sur ce lit je repose un moment.</l>
                        <l n="1301"> Ah ! vous m’importunez par ce soulagement.</l>
                        <l n="1302"> Laissez, retirez-vous : adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS, se retirant. </speaker>
                        <l n="1303"> J’obéis, sire.</l>
            <stage><em>Antioche se met sur le lit, et tire le rideau.</em></stage>
                        <l n="1304"> Il lui faut accorder le repos qu’il désire.</l>
                        <l n="1305"> Mais ne le quittons point en cet excès d’ennui,</l>
                        <l n="1306"> Et pour sa sûreté défions-nous de lui ;</l>
                        <l n="1307"> Au point où la tristesse a son âme altérée,</l>
                        <l n="1308"> Sa vie en son pouvoir serait mal assurée.</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE sort du lit, tire de son sein une épée teinte de sang, et tombe sur Crisante. </speaker>
                        <l n="1309"> Crisante, j’ai le prix de ma crédulité ;</l>
                        <l n="1310"> De ce qui t’était dû mon bras s’est acquitté.</l>
                        <l n="1311"> Nos travaux sont finis ; mourons, partons ensemble,</l>
                        <l n="1312"> Et qu’un même destin à jamais nous assemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="1313"> Ô comble de malheurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1314"> Puis-je croire mes yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antioche">
            <speaker> ANTIOCHE. </speaker>
                        <l n="1315"> Qu’Auguste maintenant triomphe de ces lieux ;</l>
                        <l n="1316"> Qu’il n’épargne fureur, force, ni violence,</l>
                        <l n="1317"> Et que sans châtiment règne son insolence :</l>
                        <l n="1318"> Notre sort s’est soustrait à son ambition ;</l>
                        <l n="1319"> Crisante sans danger est ma possession ;</l>
                        <l n="1320"> Là-bas, d’aucun souci l’esprit ne se consomme,</l>
                        <l n="1321"> On s’y trouve à couvert des injures de Rome,</l>
                        <l n="1322"> On n’y relève point de l’empire latin,</l>
                        <l n="1323"> Et César quelque jour aura même destin.</l>
                        <l n="1324"> Le noir séjour des morts à ma prière s’ouvre,</l>
                        <l n="1325"> D’une éternelle nuit ma paupière se couvre,</l>
                        <l n="1326"> La Parque sur mes jours fait un dernier effort :</l>
                        <l n="1327"> Je te suis, chère épouse ; attends-moi, je suis mort.</l>
            <stage><em>Il meurt.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#crates">
            <speaker> CRATÈS. </speaker>
                        <l n="1328"> Mon cœur reste immobile et ma voix interdite.</l>
                        <l n="1329"> Que du dernier devoir quelqu’un de vous m’acquitte ;</l>
                        <l n="1330"> Je ne puis un moment respirer en ces lieux,</l>
                        <l n="1331"> Ni sur ce triste objet porter encor les yeux.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1332"> Ô quel est mon malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#euphorbe">
            <speaker> EUPHORBE. </speaker>
                        <l n="1333"> Ma constance abattue,</l>
                        <l n="1334"> Pour accepter ce soin, vainement s’évertue ;</l>
                        <l n="1335"> Je n’y puis arrêter.</l>
                </sp>
        <sp who="#marcie">
            <speaker> MARCIE. </speaker>
                        <l n="1336"> Je ne le puis aussi.</l>
                        <l n="1337"> Envoyons-y quelqu’un qui prenne ce souci. </l>
                        <l n="1338"> </l>
                        <l n="1339"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>