<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Admète et Alceste</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Louis</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Boissy</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/admète-et-alceste-louis-de-boissy </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1727-01-25">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 25 janvier 1727.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="admète" sex="SEX">
                            <persName>ADMÈTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alceste" sex="SEX">
                            <persName>ALCESTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="polidecte" sex="SEX">
                            <persName>POLIDECTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="hercule" sex="SEX">
                            <persName>HERCULE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléone" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="licas" sex="SEX">
                            <persName>LICAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="adraste" sex="SEX">
                            <persName>ADRASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="timocrate" sex="SEX">
                            <persName>TIMOCRATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ircas" sex="SEX">
                            <persName>IRCAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="iphicrate" sex="SEX">
                            <persName>IPHICRATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="chœur-du-peuple" sex="SEX">
                            <persName>CHŒUR DU PEUPLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite" sex="SEX">
                            <persName>SUITE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">ADMÈTE ET ALCESTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 25 janvier 1727.</ab><!--@date="1727-01-25"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1"> Mon frère va périr. Voici le jour terrible</l>
                        <l n="2"> Qu’il doit être frappé d’une main invisible.</l>
                        <l n="3"> Les feux contagieux n’embrasent plus ce bord,</l>
                        <l n="4"> Le salut de son Peuple est l’Arrêt de sa mort ;</l>
                        <l n="5"> Il doit seul expires pour toute la Patrie.</l>
                        <l n="6"> Au Ciel impunément, on n’offre point sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="7"> Seigneur, dès que la Parque aura fermé ses yeux,</l>
                        <l n="8"> Reprenez tous vos droits, commandez en ces lieux.</l>
                        <l n="9"> Ne perdez point de temps, que rien ne vous étonne ;</l>
                        <l n="10"> Et du pied des Autels, osez monter au Trône.</l>
                        <l n="11"> Pour en chasser Alceste, et vous y faire asseoir,</l>
                        <l n="12"> Je suis prêt à combattre, et m’en fais un devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="13"> As-tu vu nos guerriers ? et leur troupe fidèle</l>
                        <l n="14"> Est-elle disposée à seconder ton zèle ?</l>
                        <l n="15"> Car, c’est peu de Larisse, et que mes dons secrets</l>
                        <l n="16"> De tous ses Citoyens me fassent des Sujets :</l>
                        <l n="17"> C’est peu que Timocrate y conduise mes brigues,</l>
                        <l n="18"> Si le soldat ici ne soutient mes intrigues.</l>
                        <l n="19"> Puis-je attendre ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="20"> Oui, Seigneur, nos soldats sont tous prêts :</l>
                        <l n="21"> Honteux de s’avilir dans une indigne paix,</l>
                        <l n="22"> Chargés du vil emploi de cultiver la terre,</l>
                        <l n="23"> Ils n’attendent qu’un Chef, et respirent la guerre :</l>
                        <l n="24"> Du soin de les armer, Prince, honorez mon bras,</l>
                        <l n="25"> Et souffrez que, pour vous, ils marchent sur mes pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="26"> Oui, sois leur Chef, ami ; sur toi je me repose.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="27"> Après un tel suffrage, il n’est rien que je n’ose.</l>
                        <l n="28"> Avant la fin du jour, vous serez élu Roi,</l>
                        <l n="29"> Et verrez tous nos Grecs fléchir sous votre loi ;</l>
                        <l n="30"> À moins qu’à nos desseins le Ciel ne mette obstacle ;</l>
                        <l n="31"> Que pour sauver Admète, il ne rende l’Oracle,</l>
                        <l n="32"> Et que, trompant nos vœux, cet Oracle aujourd’hui</l>
                        <l n="33"> Ne détourne le trait qui doit tourner sur lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE, </speaker>
                        <l n="34"> Ah ! chasse de ton âme un effroi ridicule :</l>
                        <l n="35"> Se peut-il qu’à ce point un guerrier soit crédule ?</l>
                        <l n="36"> Grâces à mon pouvoir, je ne crains rien des Cieux ;</l>
                        <l n="37"> Réponds-moi des soldats, je te réponds des Dieux,</l>
                        <l n="38"> Si la Reine et le Peuple attendent leur réponse,</l>
                        <l n="39"> Rassure tes esprits ; c’est moi qui la prononce.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="40"> Mais ces Dieux ont d’Admète entendu les regrets ;</l>
                        <l n="41"> Ils ont chassé la mort du sein de ses Sujets ;</l>
                        <l n="42"> Une seconde fois, ils peuvent faire grâce,</l>
                        <l n="43"> Prince, et ne point frapper le coup qui le menace.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="44"> Le lien dont je veux m’attacher à ton sang,</l>
                        <l n="45"> Ta prudence éprouvée, et ton zèle constant,</l>
                        <l n="46"> Veulent qu’à tes regards je dévoile un mystère</l>
                        <l n="47"> Que j’ai su renfermer au fond du Sanctuaire.</l>
                        <l n="48"> Je puis t’ouvrir mon cœur. Ces lieux remplis d’effroi</l>
                        <l n="49"> Ne sont tout occupés que du péril du Roi.</l>
                        <l n="50"> Tu te souviens qu’Alceste, en cette même Ville</l>
                        <l n="51"> Où mon père régnait, vint chercher un asile.</l>
                        <l n="52"> Trop sensible à son sort, faussement ébloui,</l>
                        <l n="53"> Tu sais qu’il déclara, par un ordre inouï,</l>
                        <l n="54"> Que celui de nous deux qu’elle voudrait élire,</l>
                        <l n="55"> Et nommer son époux, posséderait l’Empire,</l>
                        <l n="56"> La perfide trahit mon espoir orgueilleux,</l>
                        <l n="57"> Elle fit choix d’Admète, et couronna ses feux.</l>
                        <l n="58"> Ce qui redouble encor ma fureur vengeresse,</l>
                        <l n="59"> Le Sceptre m’échappa, malgré le droit d’aînesse.</l>
                        <l n="60"> Ce droit sacré, par moi, fut en vain attesté ;</l>
                        <l n="61"> Mon père, par ce frein, ne fut point arrêté ;</l>
                        <l n="62"> Ce titre ne servit qu’à combler ma misère.</l>
                        <l n="63"> Le jour que sur le Trône il fit asseoir mon frère,</l>
                        <l n="64"> Ce jour, sans consulter mon cœur ambitieux,</l>
                        <l n="65"> Il consacra ma vie au culte de nos Dieux.</l>
                        <l n="66"> Il craignait le dépit que je faisais paraître,</l>
                        <l n="67"> Et, proscrit de la Cour, je sus élu Grand-Prêtre,</l>
                        <l n="68"> Ce n’était pas assez : à tout ce que j’aimais,</l>
                        <l n="69"> Son barbare pouvoir m’arracha pour jamais :</l>
                        <l n="70"> Il bannit de ces lieux ta fille que j’adore,</l>
                        <l n="71"> Et pour qui j’entreprends un projet qu’on ignore.</l>
                        <l n="72"> Pères dénaturés ! Parents pleins de rigueurs !</l>
                        <l n="73"> Qui disposez de nous sans l’aveu de nos cœurs,</l>
                        <l n="74"> Votre main nous conduit au bord des précipices,</l>
                        <l n="75"> Et de tous nos forfaits vous êtes les complices.</l>
                        <l n="76"> Je suis né pour l’éclat, non pour l’obscurité,</l>
                        <l n="77"> Et j’exerce à regret ma triste dignité.</l>
                        <l n="78"> Je n’ai point oublié l’injure qu’on m’a faite :</l>
                        <l n="79"> Méditant chaque jour ma vengeance secrète,</l>
                        <l n="80"> À l’ombre des Autels, au centre de la paix,</l>
                        <l n="81"> J’ai mis mes plus grands soins à bien choisir mes traits.</l>
                        <l n="82"> Pour Alceste, toujours ma haine s’est accrue ;</l>
                        <l n="83"> Sur mon malheureux frère elle s’est étendue ;</l>
                        <l n="84"> Et, déguisant le piège où j’ai su l’engager,</l>
                        <l n="85"> J’ai, des Dieux que je sers, appris à me venger :</l>
                        <l n="86"> Eux-mêmes ont fourni des armes à ma rage,</l>
                        <l n="87"> Et, pour cacher mon bras, mont prêté leur nuage.</l>
                        <l n="88"> J’ai longtemps attendu, deux ans se sont passés,</l>
                        <l n="89"> Sans pouvoir satisfaire à mes vœux offensés.</l>
                        <l n="90"> La Thessalie heureuse, et trop bien gouvernée,</l>
                        <l n="91"> Ne laissait aucun jour à ma haine obstinée.</l>
                        <l n="92"> Admète pacifique, et borné dans ses vœux,</l>
                        <l n="93"> Tendre envers ses Sujets, et zélé pour les Dieux ;</l>
                        <l n="94"> Portant même souvent jusques à la faiblesse,</l>
                        <l n="95"> Son zèle trop timide et sa folle tendresse,</l>
                        <l n="96"> Se voyait adoré d’un Peuple qu’il aimait.</l>
                        <l n="97"> Contraint de dévorer l’ardeur qui m’enflammait,</l>
                        <l n="98"> Craignant à découvert de commettre le crime,</l>
                        <l n="99"> De hasarder le prix de l’orgueil qui m’anime,</l>
                        <l n="100"> Par des détours cachés, par des sentiers secrets,</l>
                        <l n="101"> J’ai voulu parvenir à d’utiles forfaits.</l>
                        <l n="102"> J’ai paru détaché d’une Cour que j’adore,</l>
                        <l n="103"> Et me suis renfermé dans des lieux que j’abhorre.</l>
                        <l n="104"> De mon cœur, en publie, cachant l’ambition,</l>
                        <l n="105"> J’ai saisi, pour frapper, l’heure et l’occasion.</l>
                        <l n="106"> La fortune se livre à qui la sait attendre.</l>
                        <l n="107"> Un feu contagieux et prompt à se répandre,</l>
                        <l n="108"> Dans ces tristes climats, vient d’apporter la mort :</l>
                        <l n="109"> Je lui devrai le Sceptre, et j’en rends grâce au Sort.</l>
                        <l n="110"> Le Roi, pour arrêter ces ravages funestes,</l>
                        <l n="111"> Est venu conjurer les Puissances célestes,</l>
                        <l n="112"> D’entendre ses soupirs ; d’épargner ses Sujets,</l>
                        <l n="113"> Et de lancer sur lui leurs redoutables traits.</l>
                        <l n="114"> Des Cieux, heureusement, la colère épuisée,</l>
                        <l n="115"> S’est, peu de jours après, d’elle-même apaisée ;</l>
                        <l n="116"> Et, selon mes désirs, chacun a, comme toi,</l>
                        <l n="117"> Cru devoir son salut à l’amour de son Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="118"> Mais, Seigneur, je l’ai cru sur la foi du Ciel même.</l>
                        <l n="119"> Adraste a pour garant sa parole suprême,</l>
                        <l n="120"> Et dans le Temple, hier, aux Peuples d’Yolcos,</l>
                        <l n="121"> Sa redoutable voix fit entendre ces mots :</l>
                        <l n="122"> « Peuple, rends à ton Roi grâce de la lumière.</l>
                        <l n="123"> « Et toi, Prince ; demain, quand l’Astre qui t’éclaire,</l>
                        <l n="124"> « Aura fait la moitié de son rapide cours,</l>
                        <l n="125"> « Ma fureur te prendra pour victime dernière ;</l>
                        <l n="126"> «  Un invisible trait doit terminer tes jours. »</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="127"> Ton esprit trop crédule a, dans son trouble extrême,</l>
                        <l n="128"> Pris la voix d’un mortel pour la voix des Dieux même.</l>
                        <l n="129"> Apprends qu’elle a parlé par un trait de mon art,</l>
                        <l n="130"> Et que j’ai profité des bienfaits du hasard.</l>
                        <l n="131"> Le Sort a le premier commencé le prodige,</l>
                        <l n="132"> Et je dois l’achever.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="133"> Vous, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="134"> Moi, te dis-je.</l>
                        <l n="135"> Avant que le soleil, qui luit sur ces États,</l>
                        <l n="136"> Ait amené l’instant marqué pour son trépas,</l>
                        <l n="137"> Dans le Temple des Dieux Admète doit se rendre,</l>
                        <l n="138"> Pour bénir leur bonté du coup qu’il vient attendre,</l>
                        <l n="139"> Et leur renouveler son serment solennel.</l>
                        <l n="140"> Conduit par mes conseils, comme il doit à l’Autel</l>
                        <l n="141"> Venir seul, dépouillé de la grandeur suprême,</l>
                        <l n="142"> J’ai d’un venin subtil, plus prompt que le fer même,</l>
                        <l n="143"> Empoisonné l’encens que sa main va brûler :</l>
                        <l n="144"> C’est l’invisible trait qui le doit immoler.</l>
                        <l n="145"> Avec l’odeur fatale, il va, dans son offrande,</l>
                        <l n="146"> Respirer à longs traits la mort qu’il leur demande.</l>
                        <l n="147"> Sous mes coups, par ce piège, il tombera frappé,</l>
                        <l n="148"> Et mon crime sera dans l’ombre enveloppé.</l>
                        <l n="149"> Je veux qu’il soit couvert d’un voile qu’on adore,</l>
                        <l n="150"> Que du nom de prodige un Peuple entier l’honore,</l>
                        <l n="151"> Et qu’une heureuse erreur fasse croire en tous lieux,</l>
                        <l n="152"> Que l’œuvre de ma main est l’ouvrage des Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="153"> Mon cœur est partagé, par cette confidence,</l>
                        <l n="154"> Entre l’étonnement et la reconnaissance.</l>
                        <l n="155"> Des mêmes intérêts à votre sort lié,</l>
                        <l n="156"> Puis-je trop signaler pour vous mon amitié ?</l>
                        <l n="157"> Tout mon sang répandu ne saurait reconnaître</l>
                        <l n="158"> Les bontés qu’aujourd’hui vous me faites paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="159"> Amour, dépit, orgueil, que je sers à la fois,</l>
                        <l n="160"> Heureux si mon cœur peut vous contenter tous trois ;</l>
                        <l n="161"> Si je puis me venger, rappeler ce que j’aime,</l>
                        <l n="162"> Régner, et, comme moi, l’orner du diadème !</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="163"> Ah ! Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="164"> Qu’à toi seul ce secret confié,</l>
                        <l n="165"> Demeure entre nous deux, et soit comme oublié.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="166"> Timocrate, est-ce toi ? Ciel ! Que viens-tu m’apprendre ?</l>
                        <l n="167"> Ton retour en ces lieux a droit de me surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#timocrate">
            <speaker> TIMOCRATE. </speaker>
                        <l n="168"> Du prix de tous vos soins le Sort vous a privé,</l>
                        <l n="169"> Et dans nos murs, Seigneur, Hercule est arrivé,</l>
                        <l n="170"> Comme il a vu pour vous Larisse déclarée,</l>
                        <l n="171"> La mort de votre frère étant presque assurée,</l>
                        <l n="172"> Il a blâmé ce choix, et ses discours vainqueurs,</l>
                        <l n="173"> Du côté de la Reine, ont tourné tous les cœurs.</l>
                        <l n="174"> Bientôt, dans Yolcos, il doit venir lui-même,</l>
                        <l n="175"> Affermir sur son front le sacré Diadème.</l>
                        <l n="176"> Le crime, à son aspect, s’épouvante et s’ensuit ;</l>
                        <l n="177"> La terreur l’environne, et la gloire le suit.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="178"> Hercule est dans Larisse ? Ah ! que viens-je d’entendre ?</l>
                        <l n="179"> Timocrate, il suffit, on pourrait nous surprendre.</l>
                        <l n="180"> Sortez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="181"> Devant toi seul, que je m’épanche, ami,</l>
                        <l n="182"> Il n’est, de mes secrets, informé qu’à demi.</l>
                        <l n="183"> Hercule arrive enfin, et ma fureur s’arrête :</l>
                        <l n="184"> Il enchaîne ma main à frapper toute prête.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="185"> Oui, ce revers, Seigneur, est d’autant plus affreux,</l>
                        <l n="186"> Que deux ans n’auront point sans doute éteint ses feux.</l>
                        <l n="187"> Si vous privez le Roi de la clarté céleste,</l>
                        <l n="188"> Hercule, dans l’espoir de posséder Alceste,</l>
                        <l n="189"> Contre tous vos desseins armera son amour,</l>
                        <l n="190"> Et lui-même viendra régner dans ce séjour.</l>
                        <l n="191"> Ce Guerrier sans États, sans Cour, sans Diadème,</l>
                        <l n="192"> Est Souverain partout, et commande aux Rois même.</l>
                        <l n="193"> Au seul bruit de son nom, nos Peuples éperdus,</l>
                        <l n="194"> Recevront, à genoux, ses ordres absolus.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="195"> C’est ce nom que je crains, non sa force indomptable ;</l>
                        <l n="196"> Et de mes ennemis, c’est le plus redoutable.</l>
                        <l n="197"> Je sens que je ne puis le combattre aujourd’hui,</l>
                        <l n="198"> Si le Ciel ne me sert de rempart contre lui.</l>
                        <l n="199"> L’Oracle qu’on attend, et qu’Alceste demande,</l>
                        <l n="200"> M’offre un nouveau moyen... Il faut que je le rende ;</l>
                        <l n="201"> Il faut que dans le Temple, elle perde le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="202"> Et qui vous répondra de sa mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="203"> Son amour.</l>
                        <l n="204"> Suis-moi. Pour achever de résoudre mon âme,</l>
                        <l n="205"> Viens prêter tes conseils au dépit qui m’enflamme.</l>
                        <l n="206"> Je la vois qui paraît : je la veux éviter.</l>
                        <l n="207"> Ses plaintes, ses soupirs, ne font que m’irriter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE, arrêtant Polidecte. </speaker>
                        <l n="208"> Ah ! sauvez mon époux, secourez votre frère :</l>
                        <l n="209"> À mes larmes, Seigneur, joignez votre prière ;</l>
                        <l n="210"> Courez vous prosterner au pied de nos Autels ;</l>
                        <l n="211"> Faites, dans ce péril, parler les Immortels ;</l>
                        <l n="212"> Que pour eux, sans délai, votre bouche prononce :</l>
                        <l n="213"> J’enverrai dans le Temple, apprendre leur réponse.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="214"> Madame, de ce soin reposez-vous sur nous ;</l>
                        <l n="215"> J’y suis intéressé, sans doute, autant que vous.</l>
            <stage><em>Il sort avec Adraste.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE, seule </speaker>
                        <l n="216"> Ton monarque bientôt va sortir de la vie :</l>
                        <l n="217"> Remplis l’air de ces cris, Peuple de Thessalie ;</l>
                        <l n="218"> Joins tes soupirs aux miens, tu le dois aujourd’hui.</l>
                        <l n="219"> Si je perds un époux, tu perds un père en lui :</l>
                        <l n="220"> Mais un père si tendre, un Roi si magnanime,</l>
                        <l n="221"> Que, pour toi, de la Parque il devient la victime.</l>
                        <l n="222"> Tu descendais en foule au ténébreux séjour ;</l>
                        <l n="223"> Il s’est offert aux Dieux pour te sauver le jour.</l>
                        <l n="224"> Ces Dieux l’ont exaucé dans toute sa prière :</l>
                        <l n="225"> Mon époux va périr, et tu vois la lumière !</l>
                        <l n="226"> Toi, qui dois amener l’heure de son trépas,</l>
                        <l n="227"> Soleil, arrête-toi, retourne sur tes pas ;</l>
                        <l n="228"> Crains d’éclairer la mort du plus grand Roi du monde,</l>
                        <l n="229"> Et plonge ses États dans une nuit profonde.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="230"> Madame, votre Époux, couronnant ce grand jour,</l>
                        <l n="231"> Veut parler à son Peuple, et combler son amour.</l>
                        <l n="232"> Il doit se rendre ici, paré du Diadème :</l>
                        <l n="233"> Mais avant de paraître, il vous mande vous-même.</l>
                        <l n="234"> Ce Roi veut partager, mourant avec éclat,</l>
                        <l n="235"> Tous ses derniers instants entre vous et l’État.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="236"> Je ne puis soutenir cette image terrible :</l>
                        <l n="237"> À force de douleur, je demeure insensible.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="238"> Rappelez vos esprits.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="239"> Non ; je veux aujourd’hui,</l>
                        <l n="240"> Accompagner ses pas, et mourir après lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="241"> Calmez le désespoir dont votre âme est saisie ;</l>
                        <l n="242"> Vivez pour votre Fils, vivez pour la Patrie :</l>
                        <l n="243"> Vous êtes à tous deux comptable de vos jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="244"> Polidecte à mon fils prêtera son secours ;</l>
                        <l n="245"> Il régira pour lui cet Empire paisible :</l>
                        <l n="246"> Le Trône avec l’Autel n’est pas incompatible.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="247"> Si ce Prince, exerçant le pouvoir souverain,</l>
                        <l n="248"> De l’État une fois prend les rênes en main,</l>
                        <l n="249"> Il pourra des Autels sentir la servitude,</l>
                        <l n="250"> Se faire de régner une douce habitude,</l>
                        <l n="251"> Et retenir un bien qui lui semblera dû,</l>
                        <l n="252"> Et dont, par votre choix, il fut jadis exclu.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="253"> Le Peuple d’un tel joug vengerait l’esclavage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="254"> Ne vous reposez point sur un Peuple volage,</l>
                        <l n="255"> Qui court avec fureur après la nouveauté,</l>
                        <l n="256"> Et des grands chargements est toujours enchanté ;</l>
                        <l n="257"> Insensible aux bienfaits, qu’aussitôt il oublie :</l>
                        <l n="258"> Eh ! du Thessalien c’est surtout le génie.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="259"> Dieux ! j’ai recours à vous ; décidez de mon sort :</l>
                        <l n="260"> J’attends de votre Oracle, ou la vie, ou la mort.</l>
                        <l n="261"> Cours parler au Grand-Prêtre, et quoi qu’il nous annonce,</l>
                        <l n="262"> À ta Reine expirante apporte sa réponse.</l>
                        <l n="263"> Le danger est pressant, hâte-toi d’obéir :</l>
                        <l n="264"> Sois ardent à prier, et prompt à revenir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="265"> Ô ! Qu’il m’est doux de voir mon Peuple qui respire !</l>
                        <l n="266"> Qu’il m’est doux de le voir tel que je le désire,</l>
                        <l n="267"> Trembler uniquement pour les jours de son Roi,</l>
                        <l n="268"> Jouir de la lumière, et la tenir de moi !</l>
                        <l n="269"> J’aime à voir de vos cœurs l’empressement fidèle ;</l>
                        <l n="270"> Mon sang est trop payé par ces marques de zèle.</l>
                        <l n="271"> Je goûte, avant ma mort, témoin de vos regrets,</l>
                        <l n="272"> Le prix le plus flatteur de mes heureux bienfaits.</l>
                        <l n="273"> Mériter vos soupirs, vivre en votre mémoire,</l>
                        <l n="274"> Quel plus beau monument peut assurer ma gloire ?</l>
                        <l n="275"> Avant qu’aux Immortels j’aille offrir mon trépas,</l>
                        <l n="276"> Et me soumettre au coup d’un invisible bras,</l>
                        <l n="277"> Écoutez, chers Sujets, un Prince qui vous aime</l>
                        <l n="278"> Comme ses propres fils, et bien plus que lui-même ;</l>
                        <l n="279"> Il est juste qu’un Roi, mourant le Sceptre en main,</l>
                        <l n="280"> Rende compte à son Peuple, et règle son destin.</l>
                        <l n="281"> Depuis près de deux ans que je suis sur le Trône,</l>
                        <l n="282"> J’ai toujours dépouillé l’orgueil qui l’environne ;</l>
                        <l n="283"> Sensible à tous vos maux, prévenant vos besoins,</l>
                        <l n="284"> À régner sur vos cœurs j’ai consacré mes soins ;</l>
                        <l n="285"> J’ai préféré la paix aux horreurs de la guerre,</l>
                        <l n="286"> Et jamais votre sang n’a rougi cette terre :</l>
                        <l n="287"> Ce sang, pour l’exposer, m’était trop précieux ;</l>
                        <l n="288"> J’ai beaucoup mieux aimé vous rendre tous heureux,</l>
                        <l n="289"> Renfermant mes désirs dans les bornes prescrites,</l>
                        <l n="290"> Que de cette contrée étendre les limites :</l>
                        <l n="291"> Ce qui doit encor plus me flatter aujourd’hui,</l>
                        <l n="292"> J’ai vécu pour mon Peuple, et j’expire pour lui.</l>
                        <l n="293"> Vous voyez devant vous votre Reine éperdue,</l>
                        <l n="294"> Qui vous cache ses pleurs, et détourne la vue ;</l>
                        <l n="295"> Qui va perdre un Époux aimé si tendrement,</l>
                        <l n="296"> Et qui n’a pour support, qu’un fils encore enfant.</l>
                        <l n="297"> Vous êtes trop instruits combien elle m’est chère,</l>
                        <l n="298"> Qu’elle eut toujours pour vous des entrailles de mère,</l>
                        <l n="299"> Et qu’enfin sa tendresse égale mon amour.</l>
                        <l n="300"> Je vous la recommande, et j’exige en ce jour,</l>
                        <l n="301"> Que pour prix de ma mort, et par reconnaissance</l>
                        <l n="302"> Vous lui juriez ici la même obéissance</l>
                        <l n="303"> Que, jusqu’à ce moment, vous me rendez à moi</l>
                        <l n="304"> Et que, mes jours remplis, tout respecte sa loi,</l>
                        <l n="305"> Vous ne rougirez point d’être sous sa puissance :</l>
                        <l n="306"> Aux charmes de son sexe, elle joint la prudence ;</l>
                        <l n="307"> Elle vous est connue ; et pour dire encor plus,</l>
                        <l n="308"> Alceste d’un grand Roi possède les vertus.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="309"> Révoque, juste Ciel, sa sentence inhumaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-chef-du-peuple">
            <speaker> UN CHEF DU PEUPLE. </speaker>
                        <l n="310"> Nous jurons tous, Seigneur, d’obéir à la Reine ;</l>
                        <l n="311"> Puisse éprouver soudain un châtiment cruel,</l>
                        <l n="312"> Le premier, qui rompra ce serment solennel.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="313"> Et toi qui de mon fils dois conduire l’enfance,</l>
                        <l n="314"> Veille pour conserver cette unique espérance ;</l>
                        <l n="315"> Élève son esprit aux grandes actions,</l>
                        <l n="316"> Et sur l’humanité donne-lui des leçons :</l>
                        <l n="317"> Dès qu’il pourra marcher au chemin de la gloire,</l>
                        <l n="318"> Du Fils de Jupiter raconte-lui l’Histoire ;</l>
                        <l n="319"> À bien combattre, à vaincre, elle doit l’enseigner,</l>
                        <l n="320"> Et que de mon Épouse il apprenne à régner.</l>
                        <l n="321"> Parle-lui de ma mort, qu’elle soit son modèle ;</l>
                        <l n="322"> Que, Père de son Peuple, il imite mon zèle ;</l>
                        <l n="323"> Qu’il s’applique surtout, redoutant les plaisirs,</l>
                        <l n="324"> À vaincre sa jeunesse, à dompter ses désirs ;</l>
                        <l n="325"> Car ce n’est point assez pour lui, pour ses semblables,</l>
                        <l n="326"> D’affronter, d’enchaîner des monstres formidables ;</l>
                        <l n="327"> Il faut d’autres vertus à qui doit être Roi,</l>
                        <l n="328"> Et pour bien gouverner, être maître de soi.</l>
            <stage><em>Se tournant vers Alceste.</em></stage>
                        <l n="329"> Madame, en attendant, que ce fils vous succède,</l>
                        <l n="330"> Ou puisse vous prêter, et son bras, et son aide,</l>
                        <l n="331"> Occupez tout mon Trône, augmentez-en l’éclat,</l>
                        <l n="332"> Et faites le bonheur de ce paisible État.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="333"> Je ne puis renfermer la douleur qui me tue ;</l>
                        <l n="334"> Je la voulais en vain cacher à votre vue :</l>
                        <l n="335"> Au nom de votre épouse, au nom de votre fils,</l>
                        <l n="336"> Au nom de tout ce Peuple à vos ordres soumis,</l>
                        <l n="337"> Par les feux mutuels de l’amour le plus tendre,</l>
                        <l n="338"> Et par les pleurs qu’ici vous me voyez répandre,</l>
                        <l n="339"> Osez tout espérer de l’équité des Dieux ;</l>
                        <l n="340"> Votre frère, au plutôt, va prononcer pour eux.</l>
                        <l n="341"> J’entends au fond du cœur une voix qui me crie,</l>
                        <l n="342"> Que la Parque prolonge une si belle vie,</l>
                        <l n="343"> Et que le Ciel enfin, favorable à nos vœux,</l>
                        <l n="344"> Vous accorde des jours plus longs et plus heureux,</l>
                        <l n="345"> Dignes de vos vertus.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="346"> Non ; il faut que je meure.</l>
                        <l n="347"> Le Soleil, à grands pas, presse ma dernière heure.</l>
                        <l n="348"> Recevant mes adieux, en des instants si doux,</l>
                        <l n="349"> Pour la dernière fois, embrassez votre Époux,</l>
                        <l n="350"> Et soumettant votre âme...</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="351"> Ah ! si le Ciel sévère</l>
                        <l n="352"> Exécute sur vous son arrêt sanguinaire,</l>
                        <l n="353"> Je ne survivrai point d’un moment à mon Roi :</l>
                        <l n="354"> La lumière, sans vous, est affreuse pour moi.</l>
                        <l n="355"> Dans le même tombeau, je veux être enfermée ;</l>
                        <l n="356"> Et, pour nous séparer, vous m’avez trop aimée.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="357"> Non ; je vous le défends, et par tout le pouvoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="358"> Cher Admète, le puis-je ? Et dans mon désespoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE, en regardant son Peuple et la Reine. </speaker>
                        <l n="359"> Je ne puis résister à leurs pleurs, à ses plaintes :</l>
                        <l n="360"> Ils portent à mon cœur de nouvelles atteintes.</l>
                        <l n="361"> Ôtons-nous de leurs yeux.</l>
            <stage><em>Le Roi sort suivi de son Peuple. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="362"> Cher Prince, cher Époux,</l>
                        <l n="363"> Je veux partout vous suivre, et mourir avec vous.</l>
                        <l n="364"> Mais hélas ! malgré moi, mes genoux me trahissent :</l>
                        <l n="365"> Cléone, soutiens-moi, mes esprits s’affaiblissent ;</l>
                        <l n="366"> Du poids de mes douleurs je me sens accabler.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="367"> Madame, en ce moment, si j’osais vous parler</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="368"> Ne me console point. Alceste, en ses alarmes,</l>
                        <l n="369"> Ne veut plus se nourrir que de plaintes, de larmes.</l>
                        <l n="370"> Mais Ircas à mes yeux ne se présente pas :</l>
                        <l n="371"> Le temps presse, cours, vole au-devant de ses pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE, seule </speaker>
                        <l n="372"> L’attente accroît l’horreur où mon âme est plongée :</l>
                        <l n="373"> Par la crainte et l’espoir, je me sens partagée :</l>
                        <l n="374"> Et si près de savoir l’Oracle prononcé,</l>
                        <l n="375"> Mon cœur... Je vois Ircas. Son front embarrassé,</l>
                        <l n="376"> Et ses yeux incertains sont d’un funeste augure.</l>
                        <l n="377"> Ah ! le Ciel, de nos maux a comblé la mesure.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="378"> Qu’ont répondu les Dieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="379"> Suspendez votre effroi ;</l>
                        <l n="380"> Leur réponse, Madame, est favorable au Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="381"> Quoi ! le Ciel est sensible ? Il me rendrait Admète ?</l>
                        <l n="382"> Satisfais au plutôt ma tendresse inquiète :</l>
                        <l n="383"> Parle, achève un récit qui flatte mes souhaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="384"> Par votre ordre, Madame, en quittant ce Palais,</l>
                        <l n="385"> Je vole vers le Temple, où je vois tous nos Prêtres,</l>
                        <l n="386"> Implorant, pour le Roi, les Dieux nos premiers Maîtres,</l>
                        <l n="387"> Présenter de concert, leur encens et leurs vœux,</l>
                        <l n="388"> Et des Vieillards plus loin, qui priaient avec eux.</l>
                        <l n="389"> D’un pas respectueux, perçant le Sanctuaire,</l>
                        <l n="390"> J’approche de l’Autel, j’interromps leur prière.</l>
                        <l n="391"> Le Grand. Prêtre me voit, et lisant dans mes yeux,</l>
                        <l n="392"> Se prosterne, se tait, et consulte les Cieux ;</l>
                        <l n="393"> Tandis qu’avec ardeur, à genoux, je les prie</l>
                        <l n="394"> De sauver votre Époux aux dépens de ma vie.</l>
                        <l n="395"> Cependant d’un feu saint le Pontife est pressé ;</l>
                        <l n="396"> Il se lève, et voici ce qu’il a prononcé :</l>
                        <l n="397"> « S’il se trouve un ami fidèle,</l>
                        <l n="398"> « Qui, né dans ces climats, et poussé d’un beau zèle,</l>
                        <l n="399"> « À mourir sur l’Autel ose engager sa soi,</l>
                        <l n="400"> « Des Dieux la puissance immortelle</l>
                        <l n="401"> « Va consoler Alceste, et délivrer le Roi. »</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="402"> Je respire, Grands Dieux ! et sur votre parole,</l>
                        <l n="403"> Déjà pleine d’espoir, Alceste se console.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="404"> Je voudrais être né dans la Grèce aujourd’hui,</l>
                        <l n="405"> Et Sujet de mon Roi, pour expirer pour lui.</l>
                        <l n="406"> Le privilège heureux de lui sauver la vie,</l>
                        <l n="407"> Madame, à votre Peuple est tout ce que j’envie.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="408"> Mille se sont déjà sans doute présentés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="409"> Ils l’auraient dû, Madame, après tant de bontés ;</l>
                        <l n="410"> Mais ils ont gardé tous un coupable silence,</l>
                        <l n="411"> Et de ceux que j’ai vus, le plus ferme balance ;</l>
                        <l n="412"> Il craint de se résoudre, et ne mérite pas</l>
                        <l n="413"> Le bonheur de subir un si noble trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="414"> Ai-je bien entendu ? Quelle reconnaissance !</l>
                        <l n="415"> Ô Ciel ! de tant d’amour est-ce la récompense ?</l>
                        <l n="416"> Un Peuple si cruel, si plein de lâcheté,</l>
                        <l n="417"> Qu’un Esclave surmonte en générosité,</l>
                        <l n="418"> Au jour qu’il craint de perdre indigne de paraître,</l>
                        <l n="419"> Avec la liberté méritait-il de naître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="420"> Reine, tel est souvent le destin des États :</l>
                        <l n="421"> Pour Sujets, un Roi juste a des Peuples ingrats ;</l>
                        <l n="422"> Et des Peuples zélés ont un Tyran pour Maître.</l>
                        <l n="423"> Quant au Thessalien, vous devez le connaître :</l>
                        <l n="424"> Il n’est pas sans valeur, mais il manque de foi :</l>
                        <l n="425"> Son intérêt le touche, et non celui du Roi.</l>
                        <l n="426"> Mais Cléone revient. Dieux ! quel trouble l’inspire !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="427"> Une terreur soudaine...</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="428"> Ah ! mon Époux expire !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="429"> Non ; mais tout suit sa vue, en ce moment fatal,</l>
                        <l n="430"> Et je ne sais d’où naît cet effroi général.</l>
                        <l n="431"> Surpris et consterné, le Courtisan s’écoule ;</l>
                        <l n="432"> Et chaque instant, Madame, en éclaircit la foule.</l>
                        <l n="433"> Les cœurs et les esprits sont changés en ce jour,</l>
                        <l n="434"> Et vos Esclaves seuls vont remplir votre Cour.</l>
                        <l n="435"> On lit dans tous les yeux, l’effroi, l’incertitude ;</l>
                        <l n="436"> Et bientôt ce Palais n’est qu’une solitude.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="437"> Les lâches, les ingrats, qui craignent de s’offrir,</l>
                        <l n="438"> Abandonnent leur Maître, et le laissent périr.</l>
                        <l n="439"> L’Oracle les effraye, et la mort les étonne.</l>
                        <l n="440"> Voilà, voilà quel est le faux éclat du Trône.</l>
                        <l n="441"> Tant que du Sort riant nous avons la faveur,</l>
                        <l n="442"> Nous sommes assiégés du Courtisan flatteur :</l>
                        <l n="443"> Mais quand le destin change, et qu’il nous est funeste,</l>
                        <l n="444"> Notre Cour disparaît, le Sceptre seul nous reste.</l>
                        <l n="445"> Laissez-moi ; ma douleur ne veut plus de témoins ;</l>
                        <l n="446"> Alceste désormais vous quitte de vos soins.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="447"> Ah ! j’ai beau parcourir ce Palais solitaire,</l>
                        <l n="448"> Je ne vois devant moi, qu’une troupe étrangère</l>
                        <l n="449"> D’Esclaves effrayés, errants de toutes parts :</l>
                        <l n="450"> Tout, jusqu’à mon Épouse, évite mes regards.</l>
                        <l n="451"> Mon frère, en même temps, retarde mon offrande ;</l>
                        <l n="452"> Au lieu d’aller au Temple, il veut qu’ici j’attende.</l>
                        <l n="453"> Le Soleil de son cours a rempli la moitié,</l>
                        <l n="454"> Et vers moi, de sa part, aucun n’est envoyé.</l>
                        <l n="455"> L’heure de mon trépas, par les Dieux annoncée,</l>
                        <l n="456"> Cette heure que j’attends, est maintenant passée.</l>
                        <l n="457"> Toutefois, je respire, et le trait suspendu...</l>
                        <l n="458"> Ah ! c’est le prompt effet de l’Oracle rendu ;</l>
                        <l n="459"> Il n’en faut pas douter : un Sujet se signale,</l>
                        <l n="460"> Et désarme la main de la Parque fatale.</l>
                        <l n="461"> Ircas va m’éclaircir bientôt par son retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphicrate">
            <speaker> IPHICRATE. </speaker>
                        <l n="462"> Tout semble conspirer à signaler ce jour :</l>
                        <l n="463"> Seigneur, en ce moment, le grand Hercule arrive ;</l>
                        <l n="464"> Moi-même je l’ai vu descendre sur la rive.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="465"> Le fils de Jupiter !</l>
                </sp>
        <sp who="#iphicrate">
            <speaker> IPHICRATE. </speaker>
                        <l n="466"> Lui-même, et ce Héros,</l>
                        <l n="467"> Qu’un heureux sort conduit dans les murs d’Yolcos,</l>
                        <l n="468"> M’a bien plus étonné que le bruit de sa gloire.</l>
                        <l n="469"> Ce n’est point un vainqueur enflé par la victoire,</l>
                        <l n="470"> Qui d’un œil dédaigneux regarde les mortels ;</l>
                        <l n="471"> Mais un guerrier modeste et digne des Autels ;</l>
                        <l n="472"> Par sa seule vertu, formidable à la terre :</l>
                        <l n="473"> Tout montre en lui le fils du Maître du tonnerre,</l>
                        <l n="474"> Et son aspect auguste annonce à tous les yeux,</l>
                        <l n="475"> Le protecteur des Rois et le rival des Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="476"> Son retour met le comble à mon bonheur suprême,</l>
                        <l n="477"> Et je vais de ce pas le recevoir moi-même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="478"> Je te revois, Ircas. Que j’apprenne de toi</l>
                        <l n="479"> Quel fidèle Sujet vient de s’offrir pour moi.</l>
                        <l n="480"> Je brûle... Tu pâlis et tu baisses la vue.</l>
                        <l n="481"> Moi-même, en te voyant, je sens mon âme émue.</l>
                        <l n="482"> Parle, éclaircis mon doute, et, sans plus différer,</l>
                        <l n="483"> Nomme-moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="484"> Seigneur, c’est... Puis-je le proférer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="485"> Ta lenteur met le comble à mon trouble funeste.</l>
                        <l n="486"> Achève, je le veux...</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="487"> C’est votre Épouse.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="488"> Alceste !</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="489"> Prompt à vous obéir, j’abandonnais ces lieux,</l>
                        <l n="490"> Quand Cléone m’arrête, et, les larmes aux yeux,</l>
                        <l n="491"> M’informe que la Reine... Elle vient elle-même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="492"> Ah ! Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="493"> Ah ! Seigneur, que ma joie est extrême !</l>
                        <l n="494"> Et quel ravissement succède à mon effroi,</l>
                        <l n="495"> De voir hors de péril mon Époux et mon Roi !</l>
                        <l n="496"> De mes justes transports je ne suis point maîtresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="497"> Votre funeste joie augmente ma tristesse,</l>
                        <l n="498"> Et me rend plus affreux le jour dont je jouis.</l>
                        <l n="499"> Je sais que votre sang doit en être le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="500"> Ce discours me surprend...</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="501"> Il n’est plus temps de feindre</l>
                        <l n="502"> Ce que de votre amour j’avais trop lieu de craindre.</l>
                        <l n="503"> Vous vous êtes offerte, et Cléone a tout dit.</l>
                        <l n="504"> Par la bouche d’Ircas, je viens d’en être instruit.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="505"> Cléone a révélé ce qu’elle aurait dû taire :</l>
                        <l n="506"> Seigneur, vous lui devez l’aveu que je vais faire.</l>
                        <l n="507"> Voyant que vos Sujets, aussi lâches qu’ingrats,</l>
                        <l n="508"> Restaient dans le silence et craignaient le trépas,</l>
                        <l n="509"> Pour vos jours en péril, votre Épouse tremblante,</l>
                        <l n="510"> Court au premier Autel que ce lieu lui présente,</l>
                        <l n="511"> Et pour vous à la mort vient de se dévouer.</l>
                        <l n="512"> Heureuse que le Ciel ait daigné m’avouer,</l>
                        <l n="513"> Et qu’il ait révoqué l’arrêt de sa colère,</l>
                        <l n="514"> Sur la foi du serment qu’Alceste vient de faire !</l>
                        <l n="515"> Je ne pouvais le croire, et, dans mes tendres soins,</l>
                        <l n="516"> J’ai voulu que mes yeux en fussent les témoins.</l>
                        <l n="517"> Vous vivez, il suffit ; me voilà consolée :</l>
                        <l n="518"> Il ne me reste plus qu’à me voir immolée.</l>
                        <l n="519"> D’Alceste, de son nom, souvenez-vous toujours,</l>
                        <l n="520"> Qu’il vive en votre cœur, qu’il règne en vos discours.</l>
                        <l n="521"> Adieu, Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="522"> Arrêtez ; quel esprit vous anime !</l>
                        <l n="523"> Faut-il que de mon sort vous soyez la victime ?</l>
                        <l n="524"> En générosité vous m’auriez donc vaincu ?</l>
                        <l n="525"> Non, non, votre courage offense ma vertu.</l>
                        <l n="526"> Je ne permettrai point, que dans cette journée,</l>
                        <l n="527"> De festons odieux vous soyez couronnée ;</l>
                        <l n="528"> Ni, pour sauver mes jours, que, sous un fer cruel,</l>
                        <l n="529"> Votre sang généreux coule sur un Autel.</l>
                        <l n="530"> Que ton premier Arrêt, juste Ciel ! s’accomplisse :</l>
                        <l n="531"> Frappe ; la mort d’Alceste est mon plus grand supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="532"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="533"> Obéissez, rendez-vous à mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="534"> Je ne suis plus à vous, Prince, je suis aux Dieux :</l>
                        <l n="535"> Ils tiennent leur parole, et je tiendrai la mienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="536"> Non, vous ne mourrez point, la résistance est vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="537"> J’en ai fait la promesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="538"> Et j’en fais le serment.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="539"> Ah ! mon devoir le veut.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="540"> Le mien vous le défend.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="541"> Ma mort fera ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="542"> Elle ferait ma honte.</l>
                        <l n="543"> Il n’est point de périls que plutôt je n’affronte ;</l>
                        <l n="544"> Et si vous ne quittez ce dessein odieux,</l>
                        <l n="545"> Je serai la victime et le Prêtre, à vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="546"> Où s’emporte, Seigneur, votre douleur extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="547"> Hercule va paraître. Ah ! le voici lui-même.</l>
                        <l n="548"> Il saura, malgré vous, vous ravir à la mort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="549"> Prince, je vous revois, et dans mon doux transport</l>
                        <l n="550"> Mais, quoi ! vous soupirez et vous versez des larmes !</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="551"> Pardonnez cet accueil à mes justes alarmes.</l>
                        <l n="552"> Mon Épouse, pour moi, s’est offerte au trépas ;</l>
                        <l n="553"> On la doit immoler : j’implore votre bras,</l>
                        <l n="554"> Ne souffrez point, Seigneur, qu’elle me soit ravie ;</l>
                        <l n="555"> Mes jours, qu’elle a sauvés, dépendent de sa vie.</l>
                        <l n="556"> Combattez la rigueur d’un oracle odieux :</l>
                        <l n="557"> Hercule peut lui seul lutter contre les Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="558"> Quel discours ! juste Ciel ! et quel abord funeste !</l>
                        <l n="559"> Le sang qu’on doit verser, est donc le sang d’Alceste ?</l>
                        <l n="560"> Se peut-il que le Ciel proscrive tant d’appas ?</l>
                        <l n="561"> Mais non, pour la sauver, il guide ici mes pas.</l>
                        <l n="562"> Je défendrai sa vie, il y va de ma gloire :</l>
                        <l n="563"> Son trépas à jamais flétrirait ma mémoire.</l>
                        <l n="564"> Il ne sera point dit, Seigneur, qu’en votre Cour,</l>
                        <l n="565"> Le sang de votre Épouse ait marqué mon retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="566"> N’allez pas sur le Roi, par votre résistance,</l>
                        <l n="567"> Attirer de nouveau la céleste vengeance ;</l>
                        <l n="568"> Redoutez-la vous-même, et respectez ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="569"> En vous laissant périr, j’en trancherais le cours.</l>
                        <l n="570"> Si vous mouriez pour lui, pourroit.il vous survivre ?</l>
                        <l n="571"> Son amour lui ferait un devoir de vous suivre.</l>
                        <l n="572"> Je dois parer le trait qui nous menacé tous ;</l>
                        <l n="573"> Je suis inébranlable, et je l’apprends de vous.</l>
                        <l n="574"> Pardonnez-moi, Grands Dieux ! en un jour si funeste,</l>
                        <l n="575"> Si je ne puis souscrire au supplice d’Alceste :</l>
                        <l n="576"> Mais je ne saurais voir, sans opposer mon bras,</l>
                        <l n="577"> L’Innocence éprouver un barbare trépas.</l>
                        <l n="578"> Et si je le souffrais, je me croirais coupable,</l>
                        <l n="579"> Et de ma lâche crainte à vous-mêmes comptable.</l>
                        <l n="580"> Pour prix de mes travaux, accordez-moi ses jours ;</l>
                        <l n="581"> Que l’on n’ait pas en vain imploré mon secours.</l>
                        <l n="582"> C’est l’unique faveur qu’Hercule vous demande :</l>
                        <l n="583"> Il n’envisage point une gloire plus grande ;</l>
                        <l n="584"> Et sauver la vertu, m’est un bien aussi doux</l>
                        <l n="585"> Que l’honneur immortel d’être assis parmi vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="586"> Puisse, dans ce moment, votre auguste prière,</l>
                        <l n="587"> Pénétrer jusqu’aux Cieux, et fléchir leur colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="588"> L’Olympe cependant, en cette extrémité,</l>
                        <l n="589"> Une seconde fois doit être consulté.</l>
                        <l n="590"> Mais ce soin, par malheur, regarde Polidecte ;</l>
                        <l n="591"> Il préside aux Autels, et sa voix m’est suspecte.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="592"> Vous redoutez mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="593"> Oui, je crains, entre nous,</l>
                        <l n="594"> Que s’il forme des vœux, ils ne soient contre vous.</l>
                        <l n="595"> Ce n’est pas sans raison que mon cœur le soupçonne :</l>
                        <l n="596"> Larisse, d’où je viens, le plaçait sur le Trône.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="597"> Le plaçait sur le Trône ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="598"> Ah ! quel affreux projet !</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="599"> Je ne puis, en ce jour, le convaincre, en effet ;</l>
                        <l n="600"> Mais ce coup part, Seigneur, d’une brigue ennemie</l>
                        <l n="601"> Et je suis sûr qu’il trempe en cette perfidie.</l>
                        <l n="602"> Je saurai de si près l’observer aujourd’hui...</l>
                        <l n="603"> Il vient. Daignez tous deux me laisser avec lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="604"> Pour dévoiler le crime et sauver l’innocence,</l>
                        <l n="605"> Je vous arme, Seigneur, de toute ma puissance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="606"> Comme frère du Roi, Polidecte à vos yeux...</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="607"> Arrêtez, parlez-moi. Comme organe des Dieux,</l>
                        <l n="608"> Comme frère du Roi, vous pourriez faire naître</l>
                        <l n="609"> Des soupçons qui seraient trop bien fondés peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="610"> Moi !</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="611"> Larisse aujourd’hui vous avait élu Roi,</l>
                        <l n="612"> Et ce choix au soupçon me porte malgré moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="613"> Qu’osez-vous m’avouer ? Ma vertu s’en offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="614"> À vous croire, Seigneur, souffrez que je balance ;</l>
                        <l n="615"> Le temps dévoilera l’obscure vérité,</l>
                        <l n="616"> Et d’un soin plus pressant mon cœur est agité.</l>
                        <l n="617"> La Reine voit la mort qui pour elle s’apprête,</l>
                        <l n="618"> Et je ne dois songer qu’à garantir sa tête.</l>
                        <l n="619"> Puisqu’Admète jouit de la clarté des Cieux,</l>
                        <l n="620"> Je crois que votre Oracle est inspiré par eux :</l>
                        <l n="621"> Polidecte les sert, mais si je le soupçonne,</l>
                        <l n="622"> C’est d’être ambitieux et d’aspirer au Trône,</l>
                        <l n="623"> Non d’oser abuser du pouvoir des Autels,</l>
                        <l n="624"> Jusqu’à faire à son gré parler les Immortels.</l>
                        <l n="625"> Au sang dont vous sortez je serais trop d’injure,</l>
                        <l n="626"> Et votre âme, est sans doute, exempte d’imposture.</l>
                        <l n="627"> Prince, je sais d’ailleurs la force de vos droits,</l>
                        <l n="628"> Et qu’il n’est point permis d’emprunter d’autre voix.</l>
                        <l n="629"> Remplissez les devoirs de votre ministère ;</l>
                        <l n="630"> Le défenseur des Lois ne veut point s’y soustraire :</l>
                        <l n="631"> Mais du sentier prescrit ne vous écartez pas,</l>
                        <l n="632"> Et que le zèle seul dirige tous vos pas.</l>
                        <l n="633"> Pour y porter nos vœux, retournez dans le Temple ;</l>
                        <l n="634"> D’une douleur sincère allez donner l’exemple :</l>
                        <l n="635"> Pressez, n’oubliez rien pour faire rendre aux Dieux</l>
                        <l n="636"> Un oracle plus juste, et qui soit digne d’eux.</l>
                        <l n="637"> Aux jours de votre Reine Hercule s’intéresse ;</l>
                        <l n="638"> Il dévoile les cœurs, pensez-y : je vous laisse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="639"> Je n’ai pas cru sitôt qu’il dût être en ces lieux ;</l>
                        <l n="640"> Mais qu’ai-je à redouter, quand j’ai pour moi les Cieux ?</l>
                        <l n="641"> Je vois, selon mes vœux, réussir mon audace,</l>
                        <l n="642"> Et ce coup de mon art répare ma disgrâce.</l>
                        <l n="643"> L’oracle a son effet, mon piège a réussi ;</l>
                        <l n="644"> Je tiens en mon pouvoir ce que j’ai tant haï :</l>
                        <l n="645"> Il ne peut éviter la mort qui l’environne,</l>
                        <l n="646"> Et je vais me venger, pour arriver au Trône.</l>
                        <l n="647"> J’ai changé de victime ainsi que de projet,</l>
                        <l n="648"> Mais pour mieux assurer le prix de mon forfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="649"> Mais, Seigneur, (excusez le zèle qui m’entraîne ;)</l>
                        <l n="650"> Pourquoi, dans ce péril, ne pas nommer la Reine ?</l>
                        <l n="651"> Et pourquoi hasarder...</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="652"> Pour bannir tout soupçon,</l>
                        <l n="653"> Et d’une sombre nuit voiler ma trahison.</l>
                        <l n="654"> Les attentats grossiers, les crimes ordinaires,</l>
                        <l n="655"> Ne sont que les exploits des assassins vulgaires.</l>
                        <l n="656"> S’ils ne sont déguisés, j’abhorre les forfaits ;</l>
                        <l n="657"> Je veux qu’ils soient cachés sous des voiles épais,</l>
                        <l n="658"> L’objet n’excuse point, sans l’art de les conduire.</l>
                        <l n="659"> Et de couvrir l’horreur que leur noirceur inspire.</l>
                        <l n="660"> Il faut, ami, qu’un crime ait l’éclat des vertus,</l>
                        <l n="661"> Ou qu’à jamais ses traits demeurent inconnus.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="662"> Mais un Sujet pouvait braver la mort sévère.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="663"> Ah ! connais mieux du Grec quel est le caractère.</l>
                        <l n="664"> Au milieu des combats, et le fer à la main,</l>
                        <l n="665"> Il affronte en aveugle un trépas incertain :</l>
                        <l n="666"> Mais voyant la mort sûre, il manque de courage ;</l>
                        <l n="667"> Son appareil l’étonne, il tremble à cette image ;</l>
                        <l n="668"> L’extrême amour lui seul, lorsqu’il en est épris,</l>
                        <l n="669"> À vaincre cette horreur, peut porter ses esprits.</l>
                        <l n="670"> Il n’est crainte, péril, qu’un tel amour n’efface ;</l>
                        <l n="671"> Au sexe né timide il donne de l’audace.</l>
                        <l n="672"> Quand la religion, excitant sa ferveur,</l>
                        <l n="673"> Dans son âme surtout se mêle à cette ardeur,</l>
                        <l n="674"> Il brave tout alors, dans sa pieuse ivresse,</l>
                        <l n="675"> Et l’on le voit courir au trépas par faiblesse.</l>
                        <l n="676"> De l’étude des cœurs mon esprit occupé,</l>
                        <l n="677"> En fit toujours sa règle, et ne s’est point trompé.</l>
                        <l n="678"> Admète aime la Reine, et la Reine l’adore.</l>
                        <l n="679"> J’ai prévu dans ce jour ce que tout autre ignore,</l>
                        <l n="680"> Que si quelqu’un pour lui se livrait à la mort,</l>
                        <l n="681"> Elle seule oserait tenter un tel effort.</l>
                        <l n="682"> Il est vrai qu’un esclave a fait trembler mon âme ;</l>
                        <l n="683"> J’ai lu dans ses regards, le zèle qui l’enflamme :</l>
                        <l n="684"> Il brûlait de s’offrir. J’ai connu le danger,</l>
                        <l n="685"> Et j’ai du sacrifice exclu tout étranger.</l>
                        <l n="686"> Le Roi croit qu’elle meurt pour lui, pour la Patrie,</l>
                        <l n="687"> Et c’est à ma fureur que je la sacrifie.</l>
                        <l n="688"> Pour hâter ma vengeance, abandonnons ce lieu,</l>
                        <l n="689"> Et soyons, à la fois, le Ministre et le Dieu.</l>
                        <l n="690"> Mais non ; jusques au bout, je veux remplir ma haine.</l>
                        <l n="691"> Hercule prend en main l’intérêt de la Reine ;</l>
                        <l n="692"> Son âme brûle encor de sa première ardeur,</l>
                        <l n="693"> Et la simple amitié montre moins de chaleur.</l>
                        <l n="694"> Il prétend l’arracher au trépas que j’ordonne ;</l>
                        <l n="695"> Je saurai l’en punir, et quoiqu’il me soupçonne,</l>
                        <l n="696"> Je lui prépare un coup qui le doit accabler,</l>
                        <l n="697"> Et j’aurai trouvé l’art de le faire trembler.</l>
                        <l n="698"> Orgueilleux de sa force, enivré de sa gloire,</l>
                        <l n="699"> En vain à l’Univers il ose faire croire</l>
                        <l n="700"> Que du Dieu du Tonnerre il a reçu le jour,</l>
                        <l n="701"> Et qu’il doit être admis au céleste séjour ;</l>
                        <l n="702"> Il peut, par ce discours, séduire le Vulgaire :</l>
                        <l n="703"> Mais Hercule, à mes yeux, est un homme ordinaire,</l>
                        <l n="704"> Dépendant du Destin, et sujet à ses coups ;</l>
                        <l n="705"> Soumis à la Nature, et mortel comme nous.</l>
                        <l n="706"> Il a cent fois des Cieux éprouvé le colère ;</l>
                        <l n="707"> Et si, comme on le dit, Jupiter est son père,</l>
                        <l n="708"> Il recevra son ordre avec soumission,</l>
                        <l n="709"> Quand je lui parlerai de sa part, en son nom.</l>
                        <l n="710"> S’il est né d’un mortel, affectant plus de crainte,</l>
                        <l n="711"> Le fourbe obéira, pour mieux voiler sa feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="712"> S’il résiste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="713"> Ah ! mon cœur le souhaite aujourd’hui.</l>
                        <l n="714"> Je mettrai tout le Peuple et le Ciel contre lui ;</l>
                        <l n="715"> Son amour servira de prétexte à ma haine ;</l>
                        <l n="716"> Je le rendrai suspect à mon frère, à la Reine :</l>
                        <l n="717"> Des vengeances du Ciel le déclarant auteur,</l>
                        <l n="718"> Je veux que tous nos Grecs accusent son ardeur,</l>
                        <l n="719"> Et que ce demi-Dieu, quelque feu qui l’anime,</l>
                        <l n="720"> Succombe sous le nombre, et meure ma victime.</l>
                        <l n="721"> Malgré tous ses efforts, Alceste, tu mourras ;</l>
                        <l n="722"> Et toi, crédule Époux, tu vas suivre ses pas.</l>
                        <l n="723"> Je saurai t’affranchir d’une trop longue vie,</l>
                        <l n="724"> Et t’aider à rejoindre une ombre si chérie :</l>
                        <l n="725"> Un esclave gagné, secondant mon dessein,</l>
                        <l n="726"> Doit plonger, cette nuit, ton épée en ton sein.</l>
                        <l n="727"> Ton trouble, ta douleur, les ombres, la surprise,</l>
                        <l n="728"> Tout doit cacher le bras, et servir l’entreprise.</l>
                        <l n="729"> La conjecture enfin, qu’appuieront mes regrets</l>
                        <l n="730"> Fera croire demain et dire à tes Sujets,</l>
                        <l n="731"> Que, dans ton désespoir, tu t’es percé toi-même,</l>
                        <l n="732"> Et qu’Admète n’a pu survivre à ce qu’il aime.</l>
                        <l n="733"> Ainsi, ma main frappant tous ces coups à la fois,</l>
                        <l n="734"> Au lieu d’une victime, en immolera trois ;</l>
                        <l n="735"> Et d’un crime ignoré, ma politique prompte</l>
                        <l n="736"> Cueillera tout le fruit, sans en avoir la honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="737"> Songez...</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="738"> Rien désormais ne peut m’intimider :</l>
                        <l n="739"> Dans l’état où je suis, je dois tout hasarder.</l>
                        <l n="740"> Pardonne, cher objet de l’amour qui m’anime ;</l>
                        <l n="741"> Mais on ne m’a laissé que le chemin du crime.</l>
                        <l n="742"> Je ne puis t’élever que par un coup affreux,</l>
                        <l n="743"> Et te perds pour jamais, si je suis vertueux.</l>
                </sp>
        <sp who="#adraste">
            <speaker> ADRASTE. </speaker>
                        <l n="744"> Prévenez donc Hercule, et que sa résistance...</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="745"> Écoute ; à ses efforts opposons la prudence.</l>
                        <l n="746"> Tandis que de ces lieux je sors plein de fureur,</l>
                        <l n="747"> Pour revenir bientôt y porter la terreur,</l>
                        <l n="748"> Assemble nos amis, fais-leur prendre les armes ;</l>
                        <l n="749"> Peins-leur pour les Autels mon zèle et mes alarmes ;</l>
                        <l n="750"> Sous le voile sacré de la Religion,</l>
                        <l n="751"> Va semer l’épouvante et la rébellion,</l>
                        <l n="752"> Et fais, si l’on se porte à quelque violence,</l>
                        <l n="753"> Qu’un Peuple tout entier s’arme pour ma défense.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="754"> Ah ! de mon cœur, ami, j’ai su mal triompher ;</l>
                        <l n="755"> Ma tendresse renaît, je n’ai pu l’étouffer.</l>
                        <l n="756"> Mon feu s’était caché sous le nom de l’estime,</l>
                        <l n="757"> Je le croyais éteint, le péril le ranime.</l>
                        <l n="758"> D’une simple pitié je ne suis point ému :</l>
                        <l n="759"> Je tremble, je frémis en amant éperdu.</l>
                        <l n="760"> Hercule défend moins, dans l’ardeur qui le presse</l>
                        <l n="761"> L’épouse d’un ami, que sa propre maîtresse.</l>
                        <l n="762"> Nul monstre jusqu’ici ne m’a feu résister,</l>
                        <l n="763"> Et l’amour est le seul que je n’ai pu dompter.</l>
                        <l n="764"> Je rougis de moi-même et du trait qui me blesse ;</l>
                        <l n="765"> Je voudrais me cacher ma honteuse faiblesse.</l>
                        <l n="766"> Depuis mon arrivée, agité, furieux,</l>
                        <l n="767"> C’est peu que je poursuive un Pontife odieux,</l>
                        <l n="768"> Ma flamme sacrilège attaque les Dieux même ;</l>
                        <l n="769"> Elle ose soupçonner leur justice suprême ;</l>
                        <l n="770"> Elle allume en mon sein mille projets cruels,</l>
                        <l n="771"> Immole leur Ministre et brise leurs Autels.</l>
                        <l n="772"> Elle seule combat, balançant la victoire,</l>
                        <l n="773"> Ma vertu, ma raison, mon devoir et ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="774"> Je reconnais Hercule à ces nobles transports,</l>
                        <l n="775"> Et tout est grand en lui, jusques à ses remords.</l>
                        <l n="776"> Il juge son amour avec un œil sévère,</l>
                        <l n="777"> Et s’accuse d’un feu qui n’est qu’involontaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="778"> Loin de m’empoisonner par tes discours flatteurs,</l>
                        <l n="779"> Peints-moi plutôt ce feu des plus noires couleurs.</l>
                        <l n="780"> Je ne suis point de ceux dont le front téméraire</l>
                        <l n="781"> S’applaudit de montrer une flamme adultère,</l>
                        <l n="782"> Qui mettent lâchement leur bonheur souverain</l>
                        <l n="783"> À séduire un objet dont un autre a la main ;</l>
                        <l n="784"> Et prompts à publier leur indigne victoire,</l>
                        <l n="785"> Du déshonneur d’autrui, s’osent faire une gloire.</l>
                        <l n="786"> D’un triomphe si bas mon cœur n’est point flatté,</l>
                        <l n="787"> Et le crime jamais ne fie ma vanité.</l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="788"> Mais, quoi ! laisserez-vous immoler l’innocence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="789"> Non ; mon devoir m’oblige à prendre sa défense,</l>
                        <l n="790"> Et je dois protéger deux époux malheureux</l>
                        <l n="791"> Qui s’aiment tendrement, et rassemblent en eux,</l>
                        <l n="792"> Tout ce que la vertu peut avoir d’estimable.</l>
                        <l n="793"> Dans Alceste, je vois une épouse adorable,</l>
                        <l n="794"> Dont l’amour, le courage, égalent les attraits :</l>
                        <l n="795"> Dans Admète, un grand Roi, père de ses Sujets.</l>
                        <l n="796"> De quelque part ici que mon œil se promène,</l>
                        <l n="797"> Tout condamne l’Oracle, et parle pour la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="798"> Si quelqu’un doit calmer le céleste courroux,</l>
                        <l n="799"> Fils du Maître des Dieux, qui le peut mieux que vous ?</l>
                        <l n="800"> Vous qui devant, Seigneur, dans le Ciel prendre place,</l>
                        <l n="801"> Entre ces Dieux et vous, voyez si peu d’espace.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="802"> Viens, suis-moi dans le Temple où je vais les prier ;</l>
                        <l n="803"> Je connais Polidecte, et dois m’en défier.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="804"> Où courez-vous, Seigneur, plein d’un trouble funeste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="805"> Expirer sur l’Autel, et prévenir Alceste.</l>
                        <l n="806"> Je viens de la quitter, percé de ses douleurs.</l>
            <stage><em>Cessez</em>, m’a-t-elle dit, me baignant de ses pleurs,</stage>
            <stage><em>Cessez de disputer à ma tendresse extrême,</em></stage>
            <stage><em>La gloire de sauver le jour à ce que j’aime ;</em></stage>
            <stage><em>Et ne me forcez pas, par de plus longs délais,</em></stage>
            <stage><em>À répandre mon sang moi-même en ce Palais.</em></stage>
                        <l n="807"> Je ne puis plus tenir contre de telles armes ;</l>
                        <l n="808"> Il faut, par mon trépas, terminer tant d’alarmes,</l>
                        <l n="809"> Et, sans lasser le Ciel par d’inutiles vœux,</l>
                        <l n="810"> Je cours...</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="811"> Prince, arrêtez, ne quittez point ces lieux :</l>
                        <l n="812"> Que, par votre vertu, votre âme rassurée</l>
                        <l n="813"> Calme le désespoir où je la vois livrée :</l>
                        <l n="814"> Attendant que par moi le Ciel soit consulté,</l>
                        <l n="815"> Et que j’aie aux Autels, percé la vérité.</l>
                        <l n="816"> Souvenez-vous qu’en tout, les Dieux justes et sages</l>
                        <l n="817"> N’ont fait les grands revers que pour les grands courages.</l>
                        <l n="818"> Notre vertu languit dans la prospérité,</l>
                        <l n="819"> Et ne brille jamais que par l’adversité.</l>
                        <l n="820"> Les traverses toujours nous font ce que nous sommes,</l>
                        <l n="821"> Et sans elles, Seigneur, il n’est plus de grands hommes</l>
                        <l n="822"> Et ma force, en un mot, puisqu’il faut me citer,</l>
                        <l n="823"> C’est, grâce à leur secours, qu’elle vient d’éclater.</l>
                        <l n="824"> Sans les ordres cruels du tyran Eurysthée,</l>
                        <l n="825"> Sans l’effort redoublé de Junon irritée,</l>
                        <l n="826"> Je n’aurais point livré tant de combats divers,</l>
                        <l n="827"> Et serais inconnu peut-être à l’Univers.</l>
                        <l n="828"> Mais vous-même, Seigneur, en des temps si funestes,</l>
                        <l n="829"> Sans les traits rigoureux des vengeances célestes,</l>
                        <l n="830"> Pour vos Peuples mourants vous seriez-vous offert ?</l>
                        <l n="831"> Et d’un honneur nouveau vous feriez-vous couvert ?</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="832"> Seigneur, quelle vertu serait inébranlable,</l>
                        <l n="833"> Et pourrait résister au revers qui m’accable ?</l>
                        <l n="834"> Mon Épouse, pour moi, veut courir au trépas,</l>
                        <l n="835"> Et moi je le verrai, sans prévenir ses pas !</l>
                        <l n="836"> Non, vous allez au Temple, et je prétends vous suivre,</l>
                        <l n="837"> Fléchir les Dieux pour elle, ou bien cesser de vivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="838"> Ah ! Prince, autant que vous je me sens attendrir,</l>
                        <l n="839"> Et moi-même je veux la sauver ou périr.</l>
                        <l n="840"> Je sors sans plus attendre, et d’une voix pressante...</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="841"> Mon frère nous prévient, et son front m’épouvante.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="842"> Que vient nous annoncer ce regard plein d’effroi ?</l>
                        <l n="843"> Qui vous ramène ici ? Parlez, répondez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="844"> Que ne puis-je garder un éternel silence ?</l>
                        <l n="845"> Tous les Dieux ont fermé l’oreille à la clémence :</l>
                        <l n="846"> De vous le déclarer ils m’ont prescrit la loi.</l>
                        <l n="847"> Prince, pour prix du jour qu’ils accordent au Roi,</l>
                        <l n="848"> Ils veulent qu’en leur Temple on sacrifie Alceste :</l>
                        <l n="849"> Tout autre sang déplaît à la fureur céleste.</l>
                        <l n="850"> Admète, s’il s’offrait, se verrait refusé.</l>
                        <l n="851"> Tel est l’ordre du Ciel.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="852"> A-t-il tout épuisé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="853"> Rien n’a pu le calmer, encens, larmes, prière.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="854"> Si j’étais criminel, serait-il plus sévère ?</l>
            <stage><em>À Hercule.</em></stage>
                        <l n="855"> Seigneur, je vous implore une seconde fois :</l>
                        <l n="856"> Qu’Hercule soit l’arbitre et des Dieux et des Rois.</l>
                        <l n="857"> Pour ne plus la quitter, je vole vers la Reine,</l>
                        <l n="858"> Et j’attends qu’aux Autels vous désarmiez leur haine.</l>
                        <l n="859"> Satisfaits de ma mort, qu’ils se laissent fléchir,</l>
                        <l n="860"> Ou je jure par eux de leur désobéir.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="861"> Je frémis du serment qu’Admète vient de faire.</l>
                        <l n="862"> Malheureux ! Il ne fait qu’enflammer leur colère :</l>
                        <l n="863"> Il a recours à vous, mais vos efforts sont vains.</l>
                        <l n="864"> Que peut contre les Dieux la force des Humains ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="865"> Autant que leur rigueur, votre retour m’étonne.</l>
                        <l n="866"> Avez-vous oublié qu’Hercule vous soupçonne ?</l>
                        <l n="867"> Songez-vous que le Ciel, quand il est irrité,</l>
                        <l n="868"> Avec mesure et poids, doit être consulté ?</l>
                        <l n="869"> Soyez prompt, quand il faut annoncer sa clémence ;</l>
                        <l n="870"> Mais lent, quand vous devez confirmer sa vengeance.</l>
                        <l n="871"> Je ne sais quel motif vous règle et vous conduit ;</l>
                        <l n="872"> Mais mon soupçon sur vous s’accroît et s’affermit.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="873"> L’intérêt des Autels est le seul qui m’attire,</l>
                        <l n="874"> Et j’obéis au Ciel qui me presse et m’inspire.</l>
                        <l n="875"> Vous ne devez, Seigneur, vous en prendre qu’à lui.</l>
                        <l n="876"> Mais que dis-je ? Plutôt, se montrant notre appui,</l>
                        <l n="877"> Le Fils de Jupiter devrait donner l’exemple,</l>
                        <l n="878"> Et respecter en nous la majesté du Temple,</l>
                        <l n="879"> Les Dieux que nous servons, et dont il est sorti.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="880"> Je connais mon devoir sans en être averti,</l>
                        <l n="881"> Et loin de m’effrayer de vos regards sinistres,</l>
                        <l n="882"> Je sais d’avec les Dieux distinguer leurs Ministres.</l>
                        <l n="883"> J’adore les premiers, sans rien examiner ;</l>
                        <l n="884"> Quant aux autres, j’attends pour me déterminer.</l>
                        <l n="885"> S’ils font voir les vertus de leurs Maîtres suprêmes,</l>
                        <l n="886"> S’ils en ont la clémence, ils font des Dieux eux-mêmes.</l>
                        <l n="887"> Osent-ils s’écarter de cet étroit chemin :</l>
                        <l n="888"> Ils semblent dépouillés de ce titre divin.</l>
                        <l n="889"> Un Prêtre, en les servant, alors les déshonore :</l>
                        <l n="890"> Il vante leur pouvoir, sa bouche les implore ;</l>
                        <l n="891"> Mais son cœur la dément, et par ses actions,</l>
                        <l n="892"> Plus qu’aux Dieux qu’il invoque, immole aux passions.</l>
                        <l n="893"> Votre âme ambitieuse usurpe leur puissance,</l>
                        <l n="894"> Partage leur encens, fait taire leur clémence ;</l>
                        <l n="895"> Et vous osez vous rendre, abusant de vos droits,</l>
                        <l n="896"> Les idoles du Peuple et les tyrans des Rois.</l>
                        <l n="897"> Polidecte m’oblige à tenir ce langage,</l>
                        <l n="898"> Et force ma raison à percer le nuage.</l>
                        <l n="899"> Son reproche est injuste, il mérite le mien ;</l>
                        <l n="900"> Je suis dans mon devoir, il est sorti du sien.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="901"> Quelque soit le soupçon que vous faites paraître,</l>
                        <l n="902"> Polidecte, à ces traits, doit peu se reconnaître ;</l>
                        <l n="903"> Et quoi que contre moi vous puissiez publier,</l>
                        <l n="904"> Ma conduite suffit pour me justifier.</l>
                        <l n="905"> À décider des cœurs, votre âme est un peu prompte.</l>
                        <l n="906"> Non que je veuille ici, Seigneur, vous rendre compte.</l>
                        <l n="907"> Le Ciel est mon seul maître ; il serait offensé,</l>
                        <l n="908"> Si jusques à ce point je m’étais abaissé.</l>
                        <l n="909"> Je soutiens mieux ses droits : ainsi vous devez croire</l>
                        <l n="910"> Que, si je vous réponds, ce n’est que pour sa gloire.</l>
                        <l n="911"> Eh ! sur quels fondements, et par quelles raisons</l>
                        <l n="912"> Formez-vous contre moi ces indignes soupçons ?</l>
                        <l n="913"> Eh ! que m’importe à moi le trépas de la Reine ?</l>
                        <l n="914"> Si j’écoutais l’orgueil, si je suivais la haine,</l>
                        <l n="915"> De la soif de régner si j’étais embrasé,</l>
                        <l n="916"> À voir périr le Roi me serais-je opposé ?</l>
                        <l n="917"> N’aurais-je pas plutôt, pour occuper sa place,</l>
                        <l n="918"> Laissé tomber sur lui le coup qui le menace ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="919"> Je ne puis démêler vos détours captieux ;</l>
                        <l n="920"> Votre main sait cacher la lumière à mes yeux :</l>
                        <l n="921"> Mais quoiqu’un art profond voile votre conduite,</l>
                        <l n="922"> J’ai vu que, par vos dons une troupe séduite,</l>
                        <l n="923"> Dans Larisse aujourd’hui, vous avait élu Roi :</l>
                        <l n="924"> Pour former des soupçons, c’en est assez pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="925"> Ah ! ce n’est pas, Seigneur, sur une conjecture</l>
                        <l n="926"> Qu’on fait à mes pareils cette mortelle injure.</l>
                        <l n="927"> Mais parlez : est-ce à vous de soupçonner mon cœur,</l>
                        <l n="928"> Vous, malheureux, brûlant d’une coupable ardeur ;</l>
                        <l n="929"> Et de qui les désirs allument le tonnerre</l>
                        <l n="930"> Qui, tout prêt d’éclater, gronde sur cette terre ;</l>
                        <l n="931"> Vous, que l’intérêt seul d’un adultère amour</l>
                        <l n="932"> Pour l’Épouse d’Admète anime dans ce jour ?</l>
                        <l n="933"> N’accusez que vous seul de son sort déplorable ;</l>
                        <l n="934"> Vous en êtes la cause, et la cause coupable.</l>
                        <l n="935"> Le Ciel vous en punit dans toute sa rigueur,</l>
                        <l n="936"> Et ce n’est pas ma main qui doit percer son cœur.</l>
                        <l n="937"> Pour cet emploi funeste, il a fait choix d’une autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="938"> Eh ! quel bras l’osera sacrifier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="939"> Le vôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="940"> Mon bras ! Ah ! malheureux ! qu’osez-vous m’annoncer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="941"> Ce que les Immortels viennent de prononcer.</l>
                        <l n="942"> Ils parlent par ma voix.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="943"> Non, je ne saurais croire</l>
                        <l n="944"> Que le Ciel, à ce point, veuille flétrir ma gloire ;</l>
                        <l n="945"> Que sur la Vertu même il veuille se venger.</l>
                        <l n="946"> Grands Dieux ! de tant d’horreurs je n’ose vous charger.</l>
                        <l n="947"> Votre organe, sans doute, en est lui seul coupable,</l>
                        <l n="948"> Et grossit à mes yeux votre haine implacable.</l>
                        <l n="949"> Il se remet sur moi du soin de la servir,</l>
                        <l n="950"> Et ma juste fureur ne peut se contenir.</l>
                        <l n="951"> Je ne verse du sang que pour punir le crime :</l>
                        <l n="952"> Si je suis le Ministre, il sera la victime.</l>
                        <l n="953"> Malgré la dignité dont il est revêtu,</l>
                        <l n="954"> On verra sur l’Autel tout son sang répandu :</l>
                        <l n="955"> Il servira d’exemple à tout Prêtre perfide,</l>
                        <l n="956"> Qui de meurtre et de sang montre son cœur avide,</l>
                        <l n="957"> Et qui la foudre en main peignant toujours les Dieux,</l>
                        <l n="958"> Rend leur pouvoir injuste et leur culte odieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="959"> Dussiez-vous m’immoler, sans plus longtemps attendre,</l>
                        <l n="960"> Au nom de Jupiter, je dois vous faire entendre</l>
                        <l n="961"> Que votre résistance allume son courroux,</l>
                        <l n="962"> Et j’étends ma pitié jusqu’à trembler pour vous.</l>
                        <l n="963"> Une sainte fureur s’empare de mon âme :</l>
                        <l n="964"> Votre père lui-même et m’agite et m’enflamme.</l>
                        <l n="965"> D’attendre si longtemps, le Ciel est indigné.</l>
                        <l n="966"> Avant que par la nuit le jour soit terminé,</l>
                        <l n="967"> Si la Reine n’expire, et par la main d’Hercule,</l>
                        <l n="968"> S’il n’éteint dans son sang la flamme dont il brûle,</l>
                        <l n="969"> Tremblez. Le Ciel vengeur, sur ces funestes lieux,</l>
                        <l n="970"> Fera bientôt pleuvoir un déluge de feux ;</l>
                        <l n="971"> Et les mers, franchissant leurs digues inutiles,</l>
                        <l n="972"> Inonderont nos champs, submergeront nos villes.</l>
                        <l n="973"> Quel spectacle ! Je vois, sous ce mur embrasé,</l>
                        <l n="974"> Le Fils de Jupiter par la foudre écrasé.</l>
                        <l n="975"> Il est exclu des Cieux, privé de sépulture,</l>
                        <l n="976"> Jouet des Immortels, rebut de la Nature.</l>
                        <l n="977"> Admète, alors, Admète aura beau les prier,</l>
                        <l n="978"> Il verra notre perte, et mourra le dernier.</l>
            <stage><em>Il sort avec sa suite.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="979"> Retenez le Grand-Prêtre ; il peut, dans sa furie,</l>
                        <l n="980"> Soulever contre nous toute la Thessalie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE, seul </speaker>
                        <l n="981"> Quel coup il m’a porté ! Par quels secrets avis</l>
                        <l n="982"> A-t-il pu de mon cœur pénétrer les replis ?</l>
                        <l n="983"> Dieux ! Auriez-vous parlé par sa voix redoutable ?</l>
                        <l n="984"> Et serais-je l’auteur... Ah ! ce doute m’accable.</l>
                        <l n="985"> Quand il est criminel, malgré tous ses efforts,</l>
                        <l n="986"> Qu’un cœur né vertueux éprouve de remords !</l>
                        <l n="987"> Mais quoi ! le Ciel est juste ; il sait, fuyant la Reine,</l>
                        <l n="988"> Que j’ai tout fait pour rompre une funeste chaîne.</l>
                        <l n="989"> Le jour même où l’hymen me l’ôta sans retour,</l>
                        <l n="990"> Sans pouvoir le dompter, j’enchaînai mon amour.</l>
                        <l n="991"> Je soumis au devoir mon âme trop sensible,</l>
                        <l n="992"> Et de tous mes travaux, ce fut le plus pénible.</l>
                        <l n="993"> Ah ! la raison m’éclaire et chaise ma terreur :</l>
                        <l n="994"> J’ai défendu la Reine avec trop de chaleur ;</l>
                        <l n="995"> Et m’ayant soupçonné, le fourbe, avec adresse,</l>
                        <l n="996"> A su, par ses discours, pénétrer ma tendresse.</l>
                        <l n="997"> Mon trouble, mes regards, l’ont sans doute éclairé,</l>
                        <l n="998"> Et ce sont là les Dieux qui l’auront inspiré.</l>
                        <l n="999"> Oui, c’est trop m’effrayer des menaces d’un traître.</l>
                        <l n="1000"> Par une impression dont on n’est pas le maître,</l>
                        <l n="1001"> Leur voix, au fond des cœurs, porte un frémissement</l>
                        <l n="1002"> Qui naît de la surprise, et que l’esprit dément.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="1003"> Tous les Thessaliens, Seigneur, ont pris les armes.</l>
                        <l n="1004"> Adraste est à leur tête, il accroît leurs alarmes ;</l>
                        <l n="1005"> Leur peint, dans ce Palais, le Grand-Prêtre enchaîné,</l>
                        <l n="1006"> Les Dieux désobéis, leur culte abandonné,</l>
                        <l n="1007"> Et, pour les écraser, la foudre toute prête,</l>
                        <l n="1008"> Si, mourant sur l’Autel, Alceste ne l’arrête.</l>
                        <l n="1009"> Il vous nomme l’auteur des vengeances des Cieux ;</l>
                        <l n="1010"> Et le Peuple qui croit ce Chef séditieux,</l>
                        <l n="1011"> Veut, la force à la main, dans l’effroi qui l’entraîne,</l>
                        <l n="1012"> Arracher de ces lieux le Pontife et la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="1013"> Les traîtres méritaient un Tyran, non un Roi :</l>
                        <l n="1014"> Mais je cours les combattre, et je ne veux que moi.</l>
                        <l n="1015"> Peuple lâche et trop prompt à se laisser séduire</l>
                        <l n="1016"> Qui punit les Tyrans, saura bien te réduire.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="1017"> Quel spectacle, Seigneur, offre-t-on à mes yeux ?</l>
                        <l n="1018"> On vous retient captif dans ces profanes lieux !</l>
                        <l n="1019"> De douleur et d’effroi vous m’en voyez saisie.</l>
                        <l n="1020"> Vous seriez libre, hélas ! si j’étais obéie,</l>
                        <l n="1021"> Et mon sang, par vos mains, répandu sur l’Autel,</l>
                        <l n="1022"> Laverait au plutôt cet outrage mortel.</l>
                        <l n="1023"> Du plus sanglant trépas l’appareil redoutable</l>
                        <l n="1024"> N’a rien qui m’épouvante, et qui soit comparable</l>
                        <l n="1025"> À l’horreur d’une vie exécrable à mes yeux,</l>
                        <l n="1026"> Que poursuit tout l’État et qu’attendent les Dieux,</l>
                        <l n="1027"> Que je dois aux efforts d’un attentat impie,</l>
                        <l n="1028"> Et qui, contre son Prince, arme la Thessalie,</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1029"> Madame, je vous plains. Si je suis outragé,</l>
                        <l n="1030"> Avant la fin du jour, je serai trop vengé :</l>
                        <l n="1031"> Déjà le bras des Dieux à frapper se dispose.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="1032"> Ah ! de tant de malheurs, c’est moi qui suis la cause :</l>
                        <l n="1033"> J’irrite leur colère, et le jour que je vois</l>
                        <l n="1034"> Remplit le Ciel d’horreur, et la Terre d’effroi.</l>
                        <l n="1035"> Je dois seule assouvir sa vengeance suprême,</l>
                        <l n="1036"> Et je sens qu’il me porte à m’immoler moi-même.</l>
                        <l n="1037"> Le Fils de Jupiter résiste, mais en vain ;</l>
                        <l n="1038"> Au défaut de son bras, je puis armer ma main.</l>
                        <l n="1039"> Pour me rendre aux Autels, l’instant me favorise ;</l>
                        <l n="1040"> Ou voit régner partout le trouble, la surprise ;</l>
                        <l n="1041"> Et repoussant l’effort du Peuple furieux,</l>
                        <l n="1042"> Hercule et mon Époux sont absents de ces lieux.</l>
                        <l n="1043"> Je cours exécuter ce que mon cœur projette,</l>
                        <l n="1044"> Vous mettre en liberté, sauver les jours d’Admète ;</l>
                        <l n="1045"> Terminer, par ma mort, un combat odieux,</l>
                        <l n="1046"> Et calmer, d’un seul coup, nos Peuples et nos Dieux.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE, seul </speaker>
                        <l n="1047"> Dans le piège fatal, au gré de mon envie,</l>
                        <l n="1048"> Je vois courir enfin ma mortelle ennemie.</l>
                        <l n="1049"> Seconde mes projets, Fortune ! exauce-moi.</l>
                        <l n="1050"> Mon sort est dans tes mains, je n’implore que toi ;</l>
                        <l n="1051"> Fais qu’Hercule accablé succombe sous le nombre,</l>
                        <l n="1052"> Qu’Admète, en combattant, accompagne son ombre ;</l>
                        <l n="1053"> Qu’il me soit immolé par ses propres Sujets,</l>
                        <l n="1054"> Et que l’évènement couronne mes forfaits.</l>
                        <l n="1055"> Mais dussé-je éprouver ta fatale inconstance,</l>
                        <l n="1056"> Dût Hercule des Grecs vaincre la résistance,</l>
                        <l n="1057"> Dût mon frère avec lui, désarmant leur fureur,</l>
                        <l n="1058"> Échapper à leurs coups, et revenir vainqueur,</l>
                        <l n="1059"> En cet instant propice, Alceste qui s’immole,</l>
                        <l n="1060"> Répare ma disgrâce, et de tout me console.</l>
                        <l n="1061"> Au Trône désiré sa mort m’ouvre un chemin,</l>
                        <l n="1062"> Et la nuit que j’attends, sert mon premier dessein.</l>
                        <l n="1063"> Opposons mon courage au péril qui me presse,</l>
                        <l n="1064"> Et chassons les remords enfants de la faiblesse.</l>
                        <l n="1065"> Forcé par mon malheur ; j’ai fait ce que j’ai dû ;</l>
                        <l n="1066"> Le crime a ses héros ainsi que la vertu.</l>
                        <l n="1067"> Je saurais... Mais on vient : Justes Dieux ! c’est mon frère :</l>
                        <l n="1068"> Ah ! je lis dans ses yeux, que le sort m’est contraire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE, sans voir Polidecte. </speaker>
                        <l n="1069"> La paix règne partout, et succède à l’effroi,</l>
                        <l n="1070"> Mon lâche Peuple a fui devant Hercule et moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE, à part. </speaker>
                        <l n="1071"> Qu’entends-je ? Mais cachons ma douleur à sa vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1072"> Rassurons au plutôt mon épouse éperdue.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1073"> Eh ! bien, avez-vous mis le comble à vos forfaits ?</l>
                        <l n="1074"> Revenez-vous couvert du sang de vos Sujets ?</l>
                        <l n="1075"> Armé contre les Dieux et contre la Patrie,</l>
                        <l n="1076"> Vous applaudissez-vous d’une victoire impie ?</l>
                        <l n="1077"> Il ne vous reste plus qu’à briser leurs Autels,</l>
                        <l n="1078"> Qu’à livrer leur Ministre à des tourments cruels,</l>
                        <l n="1079"> Qu’à renverser leur Temple, attendant que leur foudre</l>
                        <l n="1080"> Embrase ce Palais et vous réduise en poudre.</l>
                        <l n="1081"> À force d’attentats, méritez leur courroux,</l>
                        <l n="1082"> Et par votre fureur, justifiez leurs coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1083"> Quel est donc ce discours ? M’osez-vous faire un crime</l>
                        <l n="1084"> D’avoir su me servir d’un pouvoir légitime ?</l>
                        <l n="1085"> Et d’avoir repoussé d’infidèles Sujets</l>
                        <l n="1086"> Qui venaient m’attaquer jusques dans mon Palais ?</l>
                        <l n="1087"> Je me suis vu par eux contraint de me défendre,</l>
                        <l n="1088"> Et, sans blesser les Dieux, mon bras eût pu répandre</l>
                        <l n="1089"> Le sang d’un Peuple ingrat qui méconnaît son Roi,</l>
                        <l n="1090"> Et qui voulait m’ôter le jour qu’il tient de moi.</l>
                        <l n="1091"> Mais je n’ai consulté que ma seule clémence ;</l>
                        <l n="1092"> Content de mettre un frein à sa lâche insolence,</l>
                        <l n="1093"> Sans répandre son sang, j’ai désarmé sa main.</l>
                        <l n="1094"> Qui s’immole pour lui, n’est pas son assassin.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1095"> Le Peuple est désarmé ; mais du Ciel invincible</l>
                        <l n="1096"> Avez-vous enchaîné la colère terrible ?</l>
                        <l n="1097"> Hercule, signalant ses efforts criminels,</l>
                        <l n="1098"> Croit-il avoir en eux dompté les Immortels ?</l>
                        <l n="1099"> Vous n’avez fait tous deux que grossir sa vengeance,</l>
                        <l n="1100"> Et vous avez manqué vous seul d’obéissance.</l>
                        <l n="1101"> N’accusez point les Grecs d’être séditieux,</l>
                        <l n="1102"> Nos premiers Souverains, sont les maîtres des Cieux.</l>
                        <l n="1103"> Ce Peuple a dû s’armer pour leur cause immortelle ;</l>
                        <l n="1104"> Vous, qui l’avez vaincu, vous êtes le rebelle.</l>
                        <l n="1105"> Les Rois sont, comme nous, soumis à leurs décrets,</l>
                        <l n="1106"> Et vous n’êtes, des Dieux, que les premiers Sujets.</l>
                        <l n="1107"> Ces Dieux veulent qu’en vous l’Univers les contemple,</l>
                        <l n="1108"> Et s’ils vous font régner, c’est pour donner l’exemple.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1109"> Ah ! c’est trop m’éblouir par de fausses couleurs,</l>
                        <l n="1110"> Et trop m’épouvanter des célestes fureurs :</l>
                        <l n="1111"> J’ai longtemps combattu, mais vous forcez mon âme</l>
                        <l n="1112"> À soupçonner enfin l’ardeur qui vous enflamme.</l>
                        <l n="1113"> Quiconque est innocent, quiconque est vertueux,</l>
                        <l n="1114"> Dans le fond de son cœur, peut consulter les Cieux.</l>
                        <l n="1115"> Je le suis, et leur voix me dit que leur vengeance</l>
                        <l n="1116"> Poursuit toujours le crime, et jamais l’innocence.</l>
                        <l n="1117"> J’ai lieu d’appréhender que, sous le nom des Dieux,</l>
                        <l n="1118"> Vous n’ayez pour vous-même armé les factieux.</l>
                        <l n="1119"> Vous prenez leur défense avec trop d’artifice,</l>
                        <l n="1120"> Et peut-être leur Chef n’est que votre complice.</l>
                        <l n="1121"> Quoi qu’il en soit, le traître est puni maintenant,</l>
                        <l n="1122"> Et sous le bras d’Hercule, expire en ce moment.</l>
                        <l n="1123"> Ce Héros doit, au Temple, interroger son père,</l>
                        <l n="1124"> Et pénétrer l’horreur de ce sombre mystère.</l>
                        <l n="1125"> J’attends de voir par lui le voile déchiré,</l>
                        <l n="1126"> Et je tremble, sur vous, d’être trop éclairé.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="1127"> Ah ! pardonnez, Seigneur, à mon désordre extrême ;</l>
                        <l n="1128"> Mais la Reine est au Temple, et s’immole elle-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1129"> Ah ! Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="1130"> J’ai vu courir Hercule à son secours ;</l>
                        <l n="1131"> Mais je crains qu’elle n’aie déjà tranché ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1132"> Rendez grâce à sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1133"> Je suivrai son exemple ;</l>
                        <l n="1134"> Mon sang, après le sien, va couler dans le Temple.</l>
                        <l n="1135"> Vous n’avez aujourd’hui demandé, justes Dieux !</l>
                        <l n="1136"> Qu’une seule victime, et vous en aurez deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ircas">
            <speaker> IRCAS. </speaker>
                        <l n="1137"> On vient. Ah ! c’est Hercule ; il a sauvé la Reine :</l>
                        <l n="1138"> Je la vois qui le suit.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE, à part. </speaker>
                        <l n="1139"> Ô Fortune inhumaine !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE, à Admète. </speaker>
                        <l n="1140"> J’ai, pour sauver ses jours, heureusement volé,</l>
                        <l n="1141"> Et le crime, Seigneur, est enfin dévoilé.</l>
                        <l n="1142"> Son âme est détrompée.</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1143"> En croirai-je ma vue ?</l>
                        <l n="1144"> Alceste !...</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="1145"> Cher Époux !...</l>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1146"> Vous m’êtes donc rendue !</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE, apercevant Polidecte. </speaker>
                        <l n="1147"> Perfide ! oses-tu bien te montrer à mes yeux ?</l>
                        <l n="1148"> Et peux-tu soutenir la lumière des Cieux ?</l>
                        <l n="1149"> Adraste n’a rien fait qu’inspiré par ta rage,</l>
                        <l n="1150"> Et de tant de fureurs, ton oracle est l’ouvrage.</l>
                        <l n="1151"> Expirant sous mes coups, le perfide a parlé,</l>
                        <l n="1152"> Et pressé de remords, il m’a tout révélé.</l>
                        <l n="1153"> Ton crime est découvert par ton propre complice.</l>
                        <l n="1154"> Malheureux ! de ton Roi redoute la justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#polidecte">
            <speaker> POLIDECTE. </speaker>
                        <l n="1155"> Il suffit ; je n’attends ni grâce, ni pitié,</l>
                        <l n="1156"> Et je suis convaincu, mais non pas effrayé.</l>
                        <l n="1157"> Prévoyant mort Arrêt, sans qu’on me le prononce,</l>
            <stage><em>Il se tue.</em></stage>
                        <l n="1158"> J’en brave la rigueur, et voilà ma réponse.</l>
                        <l n="1159"> Au Trône paternel je n’ai pu parvenir ;</l>
                        <l n="1160"> C’est-là mon plus grand crime, et je sais m’en punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alceste">
            <speaker> ALCESTE. </speaker>
                        <l n="1161"> Quelle fureur !</l>
            <stage><em>On emporte Polidecte.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#admète">
            <speaker> ADMÈTE. </speaker>
                        <l n="1162"> Après une action si noire,</l>
                        <l n="1163"> Périsse avec son nom, son affreuse mémoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#hercule">
            <speaker> HERCULE. </speaker>
                        <l n="1164"> Dieux ! avec tant de force et d’intrépidité,</l>
                        <l n="1165"> Que n’avait-il un cœur à la vertu porté ?</l>
                        <l n="1166"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>