<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Sganarelle ou le Cocu imaginaire</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <surname>Molière</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/590 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1660-05-20">Représentée pour la première fois sur le Théâtre du Petit-Bourbon le 20 mai 1660, par le Troupe de Monsieur, frère unique du Roi.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="gorgibus" sex="SEX">
                            <persName>GORGIBUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="célie" sex="SEX">
                            <persName>CÉLIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lélie" sex="SEX">
                            <persName>LÉLIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gros-rené" sex="SEX">
                            <persName>GROS-RENÉ</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sganarelle" sex="SEX">
                            <persName>SGANARELLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="la-femme-de-sganarelle" sex="SEX">
                            <persName>LA FEMME DE SGANARELLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="villebrequin" sex="SEX">
                            <persName>VILLEBREQUIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="la-suivante-de-célie" sex="SEX">
                            <persName>LA SUIVANTE DE CÉLIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-parent-de-la-femme-de-sganarelle" sex="SEX">
                            <persName>UN PARENT DE LA FEMME DE SGANARELLE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">SGANARELLE OU LE COCU IMAGINAIRE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois sur le Théâtre du Petit-Bourbon le 20 mai 1660, par le Troupe de Monsieur, frère unique du Roi.</ab><!--@date="1660-05-20"-->
        </performance>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, sortant toute éplorée, et son père la suivant. </speaker>
                        <l n="1"> Ah ! n’espérez jamais que mon cœur y consente.</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="2"> Que marmottez-vous là, petite impertinente ?</l>
                        <l n="3"> Vous prétendez choquer ce que j’ai résolu ?</l>
                        <l n="4"> Je n’aurai pas sur vous un pouvoir absolu ?</l>
                        <l n="5"> Et par sottes raisons, votre jeune cervelle</l>
                        <l n="6"> Voudrait régler ici la raison paternelle ?</l>
                        <l n="7"> Qui de nous deux à l’autre a droit de faire loi ?</l>
                        <l n="8"> À votre avis, qui mieux, ou de vous, ou de moi,</l>
                        <l n="9"> Ô sotte ! peut juger ce qui vous est utile ?</l>
                        <l n="10"> Par la corbleu ! gardez d’échauffer trop ma bile ;[1]</l>
                        <l n="11"> Vous pourriez éprouver, sans beaucoup de longueur,</l>
                        <l n="12"> Si mon bras sait encor montrer quelque vigueur.</l>
                        <l n="13"> Votre plus court sera, madame la mutine,</l>
                        <l n="14"> D’accepter sans façons l’époux qu’on vous destine.</l>
                        <l n="15"> J’ignore, dites-vous, de quelle humeur il est,</l>
                        <l n="16"> Et dois auparavant consulter s’il vous plaît :</l>
                        <l n="17"> Informé du grand bien qui lui tombe en partage,</l>
                        <l n="18"> Dois-je prendre le soin d’en savoir davantage ?</l>
                        <l n="19"> Et cet époux, ayant vingt mille bons ducats,</l>
                        <l n="20"> Pour être aimé de vous, doit-il manquer d’appas ?</l>
                        <l n="21"> Allez, tel qu’il puisse être, avecque cette somme</l>
                        <l n="22"> Je vous suis caution qu’il est très honnête homme.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="23"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="24"> Hé bien, hélas ! Que veut dire ceci ?</l>
                        <l n="25"> Voyez le bel hélas qu’elle nous donne ici !</l>
                        <l n="26"> Hé ! que si la colère une fois me transporte,</l>
                        <l n="27"> Je vous ferai chanter hélas de belle sorte !</l>
                        <l n="28"> Voilà, voilà le fruit de ces empressements</l>
                        <l n="29"> Qu’on vous voit nuit et jour à lire vos romans ;</l>
                        <l n="30"> De quolibets d’amour votre tête est remplie,</l>
                        <l n="31"> Et vous parlez de Dieu bien moins que de Clélie.</l>
                        <l n="32"> Jetez-moi dans le feu tous ces méchants écrits</l>
                        <l n="33"> Qui gâtent tous les jours tant de jeunes esprits ;</l>
                        <l n="34"> Lisez-moi comme il faut, au lieu de ces sornettes,</l>
                        <l n="35"> Les Quatrains de Pibrac, et les doctes Tablettes</l>
                        <l n="36"> Du conseiller Matthieu : ouvrage de valeur[2]</l>
                        <l n="37"> Et plein de beaux dictons à réciter par cœur.</l>
                        <l n="38"> La Guide des pécheurs est encore un bon livre :</l>
                        <l n="39"> C’est là qu’en peu de temps on apprend à bien vivre ;</l>
                        <l n="40"> Et si vous n’aviez lu que ces moralités,</l>
                        <l n="41"> Vous sauriez un peu mieux suivre mes volontés.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="42"> Quoi vous prétendez donc, mon père, que j’oublie</l>
                        <l n="43"> La constante amitié que je dois à Lélie ?</l>
                        <l n="44"> J’aurais tort si, sans vous, je disposais de moi ;</l>
                        <l n="45"> Mais vous-même à ses vœux engageâtes ma foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="46"> Lui fût-elle engagée encore davantage,</l>
                        <l n="47"> Un autre est survenu, dont le bien l’en dégage.</l>
                        <l n="48"> Lélie est fort bien fait ; mais apprends qu’il n’est rien</l>
                        <l n="49"> Qui ne doive céder au soin d’avoir du bien ;</l>
                        <l n="50"> Que l’or donne aux plus laids certain charme pour plaire,</l>
                        <l n="51"> Et que sans lui le reste est une triste affaire.</l>
                        <l n="52"> Valère, je crois bien, n’est pas de toi chéri ;</l>
                        <l n="53"> Mais s’il ne l’est amant, il le sera mari.</l>
                        <l n="54"> Plus que l’on ne le croit, ce nom d’époux engage ;</l>
                        <l n="55"> Et l’amour est souvent un fruit du mariage.</l>
                        <l n="56"> Mais suis-je pas bien fat de vouloir raisonner</l>
                        <l n="57"> Où de droit absolu j’ai pouvoir d’ordonner ?</l>
                        <l n="58"> Trêve donc, je vous prie, à vos impertinences :</l>
                        <l n="59"> Que je n’entende plus vos sottes doléances.</l>
                        <l n="60"> Ce gendre doit venir vous visiter ce soir ;</l>
                        <l n="61"> Manquez un peu, manquez à le bien recevoir !</l>
                        <l n="62"> Si je ne vous lui vois faire fort bon visage,</l>
                        <l n="63"> Je vous... Je ne veux pas en dire davantage.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="64"> Quoi ! refuser, madame, avec cette rigueur,</l>
                        <l n="65"> Ce que tant d’autres gens voudraient de tout leur cœur !</l>
                        <l n="66"> À des offres d’hymen répondre par des larmes,</l>
                        <l n="67"> Et tarder tant à dire un oui si plein de charmes !</l>
                        <l n="68"> Hélas ! que ne veut-on aussi me marier !</l>
                        <l n="69"> Ce ne serait pas moi qui se ferait prier ;</l>
                        <l n="70"> Et, loin qu’un pareil oui me donnât de la peine,</l>
                        <l n="71"> Croyez que j’en dirais bien vite une douzaine.</l>
                        <l n="72"> Le précepteur qui fait répéter la leçon</l>
                        <l n="73"> À votre jeune frère a fort bonne raison</l>
                        <l n="74"> Lorsque nous discourant des choses de la terre,</l>
                        <l n="75"> Il dit que la femelle est ainsi que le lierre,</l>
                        <l n="76"> Qui croît beau tant qu’à l’arbre il se tient bien serré,</l>
                        <l n="77"> Et ne profite point s’il en est séparé.</l>
                        <l n="78"> Il n’est rien de plus vrai, ma très chère maîtresse,</l>
                        <l n="79"> Et je l’éprouve en moi, chétive pécheresse !</l>
                        <l n="80"> Le bon Dieu fasse paix à mon pauvre Martin !</l>
                        <l n="81"> Mais j’avais, lui vivant, le teint d’un chérubin,</l>
                        <l n="82"> L’embonpoint merveilleux, l’œil gai, l’âme contente ;</l>
                        <l n="83"> Et je suis maintenant[3] ma commère dolente.</l>
                        <l n="84"> Pendant cet heureux temps, passé comme un éclair,</l>
                        <l n="85"> Je me couchais sans feu dans le fort de l’hiver ;</l>
                        <l n="86"> Sécher même les draps me semblait ridicule :</l>
                        <l n="87"> Et je tremble à présent dedans la canicule.</l>
                        <l n="88"> Enfin il n’est rien tel, madame, croyez-moi,</l>
                        <l n="89"> Que d’avoir un mari la nuit auprès de soi,[4]</l>
                        <l n="90"> Ne fût-ce que pour l’heur d’avoir qui vous salue</l>
                        <l n="91"> D’un Dieu vous soit en aide ! alors qu’on éternue.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="92"> Peux-tu me conseiller de commettre un forfait,</l>
                        <l n="93"> D’abandonner Lélie, et prendre ce mal fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="94"> Votre Lélie aussi n’est, ma foi, qu’une bête,</l>
                        <l n="95"> Puisque si hors de temps son voyage l’arrête ;</l>
                        <l n="96"> Et la grande longueur de son éloignement</l>
                        <l n="97"> Me le fait soupçonner de quelque changement.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, lui montrant le portrait de Lélie. </speaker>
                        <l n="98"> Ah ! ne m’accable point par ce triste présage.</l>
                        <l n="99"> Vois attentivement les traits de ce visage ;</l>
                        <l n="100"> Ils jurent à mon cœur d’éternelles ardeurs :</l>
                        <l n="101"> Je veux croire, après tout, qu’ils ne sont pas menteurs,</l>
                        <l n="102"> Et, comme c’est celui que l’art y représente,[5]</l>
                        <l n="103"> Il conserve à mes feux une amitié constante.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="104"> Il est vrai que ces traits marquent un digne amant,</l>
                        <l n="105"> Et que vous avez lieu de l’aimer tendrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="106"> Et cependant il faut... Ah ! soutiens-moi.</l>
            <stage><em>Laissant tomber le portrait de Lélie.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="107"> Madame,</l>
                        <l n="108"> D’où vous pourrait venir... Ah ! bons dieux ! elle pâme !</l>
                        <l n="109"> Hé ! vite, holà ! quelqu’un.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="110"> Qu’est-ce  donc ? me voilà !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="111"> Ma maîtresse se meurt.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="112"> Quoi ! n’est-ce que cela ?[6]</l>
                        <l n="113"> Je croyais tout perdu, de crier de la sorte.</l>
                        <l n="114"> Mais approchons pourtant. Madame, êtes-vous morte ?</l>
                        <l n="115"> Hays ! Elle ne dit mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="116"> Je vais faire venir</l>
                        <l n="117"> Quelqu’un pour l’emporter ; veuillez la soutenir.[7]</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, en passant la main sur le sein de Célie. </speaker>
                        <l n="118"> Elle est froide partout, et je ne sais qu’en dire.</l>
                        <l n="119"> Approchons-nous pour voir si sa bouche respire.</l>
                        <l n="120"> Ma foi, je ne sais pas, mais j’y trouve encor, moi,</l>
                        <l n="121"> Quelque signe de vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE, regardant par la fenêtre. </speaker>
                        <l n="122"> Ah ! qu’est-ce que je voi ?</l>
                        <l n="123"> Mon mari dans ses bras... Mais je m’en vais descendre ;</l>
                        <l n="124"> Il me trahit sans doute, et je veux le surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="125"> Il faut se dépêcher de l’aller secourir ;</l>
                        <l n="126"> Certes, elle aurait tort de se laisser mourir.</l>
                        <l n="127"> Aller en l’autre monde est très grande sottise,</l>
                        <l n="128"> Tant que dans celui-ci l’on peut être de mise.</l>
            <stage><em>Il la porte chez elle avec un homme que la suivante amène</em>.</stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE </speaker>
                        <l n="129"> Il s’est subitement éloigné de ces lieux,</l>
                        <l n="130"> Et sa fuite a trompé mon désir curieux ;</l>
                        <l n="131"> Mais de sa trahison je ne fais plus de doute,[8]</l>
                        <l n="132"> Et le peu que j’ai vu me la découvre toute.</l>
                        <l n="133"> Je ne m’étonne plus de l’étrange froideur</l>
                        <l n="134"> Dont je le vois répondre à ma pudique ardeur ;[9]</l>
                        <l n="135"> Il réserve, l’ingrat, ses caresses à d’autres,</l>
                        <l n="136"> Et nourrit leurs plaisirs par le jeûne des nôtres.</l>
                        <l n="137"> Voilà de nos maris, le procédé commun :</l>
                        <l n="138"> Ce qui leur est permis, leur devient importun.</l>
                        <l n="139"> Dans les commencements ce sont toutes merveilles,</l>
                        <l n="140"> Ils témoignent pour nous des ardeurs nonpareilles :</l>
                        <l n="141"> Mais les traîtres bientôt se lassent de nos feux,</l>
                        <l n="142"> Et portent autre part ce qu’ils doivent chez eux.</l>
                        <l n="143"> Ah ! que j’ai de dépit que la loi n’autorise</l>
                        <l n="144"> À changer de mari comme on fait de chemise !</l>
                        <l n="145"> Cela serait commode ; et j’en sais telle ici</l>
                        <l n="146"> Qui, comme moi, ma foi, le voudrait bien aussi.</l>
            <stage><em>En ramassant le portrait que Célie avait laissé tomber.</em></stage>
                        <l n="147"> Mais quel est ce bijou que le sort me présente ?</l>
                        <l n="148"> L’émail en est fort beau, la gravure charmante.</l>
                        <l n="149"> Ouvrons.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, se croyant seul. </speaker>
                        <l n="150"> On la croyait morte, et ce n’était rien.</l>
                        <l n="151"> Il n’en faut plus qu’autant : elle se porte bien.</l>
                        <l n="152"> Mais j’aperçois ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="153"> Ô ciel ! c’est miniature !</l>
                        <l n="154"> Et voilà d’un bel homme une vive peinture !</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part, et regardant sur l’épaule de sa femme. </speaker>
                        <l n="155"> Que considère-t-elle avec attention ?</l>
                        <l n="156"> Ce portrait, mon honneur, ne nous dit rien de bon.</l>
                        <l n="157"> D’un fort vilain soupçon je me sens l’âme émue.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE, sans apercevoir son mari. </speaker>
                        <l n="158"> Jamais rien de plus beau ne s’offrit à ma vue ;</l>
                        <l n="159"> Le travail plus que l’or s’en doit encor priser.</l>
                        <l n="160"> Hon ! que cela sent bon ![10]</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="161"> Quoi ! peste, le baiser !</l>
                        <l n="162"> Ah ! j’en tiens !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE poursuit. </speaker>
                        <l n="163"> Avouons qu’on doit être ravie</l>
                        <l n="164"> Quand d’un homme ainsi fait on se peut voir servie,</l>
                        <l n="165"> Et que, s’il en contait avec attention,</l>
                        <l n="166"> Le penchant serait grand à la tentation.</l>
                        <l n="167"> Ah ! que n’ai-je un mari d’une aussi bonne mine !</l>
                        <l n="168"> Au lieu de mon pelé, de mon rustre...</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, lui arrachant le portrait. </speaker>
                        <l n="169"> Ah ! mâtine !</l>
                        <l n="170"> Nous vous y surprenons en faute contre nous,</l>
                        <l n="171"> Et diffamant l’honneur de votre cher époux.</l>
                        <l n="172"> Donc à votre calcul, ô ma trop digne femme,</l>
                        <l n="173"> Monsieur, tout bien compté, ne vaut pas bien madame ?</l>
                        <l n="174"> Et, de par Belzébut, qui vous puisse emporter !</l>
                        <l n="175"> Quel plus rare parti pourriez-vous souhaiter ?</l>
                        <l n="176"> Qui peut trouver en moi quelque chose à redire ?</l>
                        <l n="177"> Cette taille, ce port que tout le monde admire,</l>
                        <l n="178"> Ce visage, si propre à donner de l’amour,</l>
                        <l n="179"> Pour qui mille beautés soupirent nuit et jour ;</l>
                        <l n="180"> Bref, en tout et partout, ma personne charmante</l>
                        <l n="181"> N’est donc pas un morceau dont vous soyez contente ?</l>
                        <l n="182"> Et, pour rassasier votre appétit gourmand,</l>
                        <l n="183"> Il faut à son mari le ragoût d’un galant ?[11]</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="184"> J’entends à demi-mot où va la raillerie.</l>
                        <l n="185"> Tu crois par ce moyen...</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="186"> À d’autres, je vous prie :</l>
                        <l n="187"> La chose est avérée, et je tiens dans mes mains</l>
                        <l n="188"> Un bon certificat du mal dont je me plains.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="189"> Mon courroux n’a déjà que trop de violence,</l>
                        <l n="190"> Sans le charger encor d’une nouvelle offense.</l>
                        <l n="191"> Écoute, ne crois pas retenir mon bijou ;</l>
                        <l n="192"> Et songe un peu...</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="193"> Je songe à te rompre le cou.</l>
                        <l n="194"> Que ne puis-je, aussi bien que je tiens la copie,</l>
                        <l n="195"> Tenir l’original !</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="196"> Pourquoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="197"> Pour rien ma mie.</l>
                        <l n="198"> Doux objet de mes vœux, j’ai grand tort de crier,</l>
                        <l n="199"> Et mon front de vos dons vous doit remercier.</l>
            <stage><em>Regardant le portrait de Lélie.</em></stage>
                        <l n="200"> Le voilà le beau fils, le mignon de couchette,</l>
                        <l n="201"> Le malheureux tison de ta flamme secrète,</l>
                        <l n="202"> Le drôle avec lequel...</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="203"> Avec lequel... Poursuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="204"> Avec lequel, te dis-je... et j’en crève d’ennuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="205"> Que me veut donc par là conter ce maître ivrogne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="206"> Tu ne m’entends que trop, madame la carogne.</l>
                        <l n="207"> Sganarelle est un nom qu’on ne me dira plus,</l>
                        <l n="208"> Et l’on va m’appeler seigneur Cornelius.</l>
                        <l n="209"> J’en suis pour mon honneur ; mais à toi qui me l’ôtes,</l>
                        <l n="210"> Je t’en ferai du moins pour un bras ou deux côtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="211"> Et tu m’oses tenir de semblables discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="212"> Et tu m’oses jouer de ces diables de tours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="213"> Et quels diables de tours ? Parle donc sans rien feindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="214"> Ah ! cela ne vaut pas la peine de se plaindre !</l>
                        <l n="215"> D’un panache de cerf sur le front me pourvoir :</l>
                        <l n="216"> Hélas ! voilà vraiment un beau venez-y voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="217"> Donc, après m’avoir fait la plus sensible offense</l>
                        <l n="218"> Qui puisse d’une femme exciter la vengeance,</l>
                        <l n="219"> Tu prends d’un feint courroux le vain amusement</l>
                        <l n="220"> Pour prévenir l’effet de mon ressentiment ?</l>
                        <l n="221"> D’un pareil procédé l’insolence est nouvelle !</l>
                        <l n="222"> Celui qui fait l’offense est celui qui querelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="223"> Eh ! la bonne effrontée ! À voir ce fier maintien,</l>
                        <l n="224"> Ne la croirait-on pas une femme de bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="225"> Va, poursuis ton chemin, cajole tes maîtresses,[12]</l>
                        <l n="226"> Adresse-leur tes vœux, et fais-leur des caresses ;</l>
                        <l n="227"> Mais rends-moi mon portrait sans te jouer de moi.</l>
            <stage><em>Elle lui arrache le portrait, et s’enfuit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, courant après elle. </speaker>
                        <l n="228"> Oui, tu crois m’échapper ; je l’aurai malgré toi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="229"> Enfin nous y voici. Mais, monsieur, si je l’ose,</l>
                        <l n="230"> Je voudrais vous prier de me dire une chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="231"> Eh bien ! parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="232"> Avez-vous le diable dans le corps,</l>
                        <l n="233"> Pour ne pas succomber à de pareils efforts ?</l>
                        <l n="234"> Depuis huit jours entiers, avec vos longues traites,</l>
                        <l n="235"> Nous sommes à piquer de chiennes de mazettes,[13]</l>
                        <l n="236"> De qui le train maudit nous a tant secoués</l>
                        <l n="237"> Que je m’en sens, pour moi, tous les membres roués ;</l>
                        <l n="238"> Sans préjudice encor d’un accident bien pire,</l>
                        <l n="239"> Qui m’afflige un endroit que je ne veux pas dire :</l>
                        <l n="240"> Cependant, arrivé, vous sortez bien et beau,</l>
                        <l n="241"> Sans prendre de repos, ni manger un morceau.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="242"> Ce grand empressement n’est point digne de blâme ;[14]</l>
                        <l n="243"> De l’hymen de Célie on alarme mon âme ;</l>
                        <l n="244"> Tu sais que je l’adore ; et je veux être instruit,</l>
                        <l n="245"> Avant tout autre soin, de ce funeste bruit.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="246"> Oui, mais un bon repas vous serait nécessaire</l>
                        <l n="247"> Pour s’aller éclaircir, monsieur, de cette affaire ;</l>
                        <l n="248"> Et votre cœur, sans doute, en deviendrait plus fort</l>
                        <l n="249"> Pour pouvoir résister aux attaques du sort :</l>
                        <l n="250"> J’en juge par moi-même, et la moindre disgrâce,</l>
                        <l n="251"> Lorsque je suis à jeun, me saisit, me terrasse ;</l>
                        <l n="252"> Mais, quand j’ai bien mangé, mon âme est ferme à tout,</l>
                        <l n="253"> Et les plus grands revers n’en viendraient pas à bout.</l>
                        <l n="254"> Croyez-moi, bourrez-vous, et sans réserve aucune,</l>
                        <l n="255"> Contre les coups que peut vous porter la fortune ;</l>
                        <l n="256"> Et, pour fermer chez vous l’entrée à la douleur,</l>
                        <l n="257"> De vingt verres de vin entourez votre cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="258"> Je ne saurais manger.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ, bas, à part. </speaker>
                        <l n="259"> Si ferait bien, je meure ![15]</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="260"> Votre dîné pourtant serait prêt tout à l’heure.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="261"> Tais-toi, je te l’ordonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="262"> Ah ! quel ordre inhumain !</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="263"> J’ai de l’inquiétude, et non pas de la faim.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="264"> Et moi, j’ai de la faim, et de l’inquiétude</l>
                        <l n="265"> De voir qu’un sot amour fait toute votre étude.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="266"> Laisse-moi m’informer de l’objet de mes vœux,</l>
                        <l n="267"> Et, sans m’importuner, va manger si tu veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#gros-rené">
            <speaker> GROS-RENÉ. </speaker>
                        <l n="268"> Je ne réplique point à ce qu’un maître ordonne.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, seul </speaker>
                        <l n="269"> Non, non, à trop de peur mon âme s’abandonne ;</l>
                        <l n="270"> Le père m’a promis, et la fille a fait voir</l>
                        <l n="271"> Des preuves d’un amour qui soutient mon espoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, sans voir Lélie, et tenant dans ses mains le portrait. </speaker>
                        <l n="272"> Du malheureux pendard qui cause ma vergogne.</l>
                        <l n="273"> Il ne m’est point connu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="274"> Dieu ! qu’aperçois-je ici ?</l>
                        <l n="275"> Et, si c’est mon portrait, que dois-je croire aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, continue, sans voir Lélie. </speaker>
                        <l n="276"> Ah ! pauvre Sganarelle ! à quelle destinée</l>
                        <l n="277"> Ta réputation est-elle condamnée !</l>
                        <l n="278"> Faut...</l>
            <stage><em>Apercevant Lélie, qui le regarde, il se retourne d’un autre côté.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="279"> Ce gage ne peut, sans alarmer ma foi,</l>
                        <l n="280"> Être sorti des mains qui le tenaient de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="281"> Faut-il que désormais à deux doigts l’on te montre,[16]</l>
                        <l n="282"> Qu’on te mette en chansons, et qu’en toute rencontre</l>
                        <l n="283"> On te rejette au nez le scandaleux affront</l>
                        <l n="284"> Qu’une femme mal née imprime sur ton front ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="285"> Me trompé-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="286"> Ah ! truande, as-tu bien le courage</l>
                        <l n="287"> De m’avoir fait cocu dans la fleur de mon âge ?</l>
                        <l n="288"> Et, femme d’un mari qui peut passer pour beau,</l>
                        <l n="289"> Faut-il qu’un marmouset, un maudit étourneau...</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part, et regardant encore son portrait que tient Sganarelle. </speaker>
                        <l n="290"> Je ne m’abuse point, c’est mon portrait lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE lui tourne le dos. </speaker>
                        <l n="291"> Cet homme est curieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="292"> Ma surprise est extrême !</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="293"> À qui donc en a-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="294"> Je le veux accoster.</l>
            <stage><em>Haut.</em><em> Sganarelle veut s’éloigner.</em></stage>
                        <l n="295"> Puis-je... ? Eh ! de grâce, un mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part, s’éloignant encore. </speaker>
                        <l n="296"> Que me veut-il conter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="297"> Puis-je obtenir de vous, de savoir l’aventure</l>
                        <l n="298"> Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture ?[17]</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="299"> D’où lui vient ce désir ? Mais je m’avise ici...</l>
            <stage><em>Il examine Lélie et le portrait qu’il tient.</em></stage>
                        <l n="300"> Ah ! ma foi, me voilà de son trouble éclairci !</l>
                        <l n="301"> Sa surprise à présent n’étonne plus mon âme ;</l>
                        <l n="302"> C’est mon homme ; ou plutôt, c’est celui de ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="303"> Retirez-moi de peine, et dites d’où vous vient...</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="304"> Nous savons, Dieu merci, le souci qui vous tient.</l>
                        <l n="305"> Ce portrait qui vous fâche est votre ressemblance ;</l>
                        <l n="306"> Il était en des mains de votre connaissance ;</l>
                        <l n="307"> Et ce n’est pas un fait qui soit secret pour nous</l>
                        <l n="308"> Que les douces ardeurs de la dame et de vous.</l>
                        <l n="309"> Je ne sais pas si j’ai, dans sa galanterie,</l>
                        <l n="310"> L’honneur d’être connu de Votre Seigneurie ;</l>
                        <l n="311"> Mais faites-moi celui de cesser désormais</l>
                        <l n="312"> Un amour qu’un mari peut trouver fort mauvais ;</l>
                        <l n="313"> Et songez que les nœuds du sacré mariage...</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="314"> Quoi ! celle, dites-vous dont vous tenez ce gage...[18]</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="315"> Est ma femme, et je suis son mari.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="316"> Son mari ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="317"> Oui, son mari, vous dis-je, et mari très marri ;</l>
                        <l n="318"> Vous en savez la cause, et je m’en vais l’apprendre</l>
                        <l n="319"> Sur l’heure à ses parents.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, seul </speaker>
                        <l n="320"> Ah ! que viens-je d’entendre !</l>
                        <l n="321"> L’on me l’avait bien dit,[19] et que c’était de tous</l>
                        <l n="322"> L’homme le plus mal fait qu’elle avait pour époux.</l>
                        <l n="323"> Ah ! quand mille serments de ta bouche infidèle</l>
                        <l n="324"> Ne m’auraient pas promis une flamme éternelle,</l>
                        <l n="325"> Le seul mépris d’un choix si bas et si honteux</l>
                        <l n="326"> Devait bien soutenir l’intérêt de mes feux,</l>
                        <l n="327"> Ingrate ! et quelque bien... Mais ce sensible outrage,</l>
                        <l n="328"> Se mêlant aux travaux d’un assez long voyage,</l>
                        <l n="329"> Me donne tout à coup un choc si violent</l>
                        <l n="330"> Que mon cœur devient faible, et mon corps chancelant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XI ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE, se croyant seule.  </speaker>
                        <l n="331"> Malgré moi mon perfide...</l>
            <stage><em>Apercevant Lélie.</em></stage>
                        <l n="332"> Hélas ! quel mal vous presse ?</l>
                        <l n="333"> Je vous vois prêt, monsieur, à tomber en faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="334"> C’est un mal qui m’a pris assez subitement.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="335"> Je crains ici pour vous l’évanouissement ;</l>
                        <l n="336"> Entrez dans cette salle, en attendant qu’il passe.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="337"> Pour un moment ou deux j’accepte cette grâce.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XII ">
            <head> Scène XII </head>
        <sp who="#le-parent">
            <speaker> LE PARENT. </speaker>
                        <l n="338"> D’un mari sur ce point j’approuve le souci ;</l>
                        <l n="339"> Mais c’est prendre la chèvre un peu bien vite aussi ;</l>
                        <l n="340"> Et tout ce que de vous je viens d’ouïr contre elle</l>
                        <l n="341"> Ne conclut point, parent, qu’elle soit criminelle.</l>
                        <l n="342"> C’est un point délicat ; et de pareils forfaits,</l>
                        <l n="343"> Sans les bien avérer, ne s’imputent jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="344"> C’est-à-dire qu’il faut toucher au doigt la chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-parent">
            <speaker> LE PARENT. </speaker>
                        <l n="345"> Le trop de promptitude à l’erreur nous expose.</l>
                        <l n="346"> Qui sait comme en ses mains ce portrait est venu,[20]</l>
                        <l n="347"> Et si l’homme, après tout, lui peut être connu ?</l>
                        <l n="348"> Informez-vous-en donc, et, si c’est ce qu’on pense,[21]</l>
                        <l n="349"> Nous serons les premiers à punir son offense.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XIII ">
            <head> Scène XIII </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, seul </speaker>
                        <l n="350"> On ne peut pas mieux dire : en effet, il est bon</l>
                        <l n="351"> D’aller tout doucement. Peut-être sans raison</l>
                        <l n="352"> Me suis-je en tête mis ces visions cornues ;</l>
                        <l n="353"> Et les sueurs au front m’en sont trop tôt venues.</l>
                        <l n="354"> Par ce portrait enfin, dont je suis alarmé,</l>
                        <l n="355"> Mon déshonneur n’est pas tout à fait confirmé.</l>
                        <l n="356"> Tâchons donc par nos soins...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XIV ">
            <head> Scène XIV </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part, les voyant. </speaker>
                        <l n="357"> Ah ! que vois-je ? Je meure !</l>
                        <l n="358"> Il n’est plus question de portrait à cette heure ;</l>
                        <l n="359"> Voici, ma foi, la chose en propre original.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE, à Lélie. </speaker>
                        <l n="360"> C’est par trop vous hâter, monsieur ; et votre mal,</l>
                        <l n="361"> Si vous sortez si tôt, pourra bien vous reprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="362"> Non, non, je vous rends grâce, autant qu’on puisse rendre,</l>
                        <l n="363"> De l’obligeant secours que vous m’avez prêté.[22]</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="364"> La masque encore après lui fait civilité !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XV ">
            <head> Scène XV </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="365"> Il m’aperçoit ; voyons ce qu’il me pourra dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à part. </speaker>
                        <l n="366"> Ah ! mon âme s’émeut, et cet objet m’inspire...</l>
                        <l n="367"> Mais je dois condamner cet injuste transport,</l>
                        <l n="368"> Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon sort.</l>
                        <l n="369"> Envions seulement le bonheur de sa flamme.</l>
            <stage><em>Passant auprès de lui, et le regardant.</em></stage>
                        <l n="370"> Oh ! trop heureux d’avoir une si belle femme !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XVI ">
            <head> Scène XVI </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, seul. </speaker>
                        <l n="371"> Ce n’est point s’expliquer en termes ambigus.</l>
                        <l n="372"> Cet étrange propos me rend aussi confus</l>
                        <l n="373"> Que s’il m’était venu des cornes à la tête !</l>
            <stage><em>Il se tourne du côté par où Lélie est sorti.</em></stage>
                        <l n="374"> Allez, ce procédé n’est point du tout honnête.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, à part, en entrant. </speaker>
                        <l n="375"> Quoi ! Lélie a paru tout à l’heure à mes yeux !</l>
                        <l n="376"> Qui pourrait me cacher son retour en ces lieux ?</l>
            <stage><em>Célie approche peu à peu de Sganarelle, et attend, pour lui parler,</em> <em>que son transport soit fini.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, poursuit, sans voir Célie. </speaker>
                        <l n="377"> « Oh ! trop heureux, d’avoir une si belle femme ! »</l>
                        <l n="378"> Malheureux bien plutôt de l’avoir, cette infâme,</l>
                        <l n="379"> Dont le coupable feu, trop bien vérifié,</l>
                        <l n="380"> Sans respect ni demi nous a cocufié !</l>
                        <l n="381"> Mais je le laisse aller après un tel indice,</l>
                        <l n="382"> Et demeure les bras croisés comme un jocrisse !</l>
                        <l n="383"> Ah ! je devais du moins lui jeter son chapeau,</l>
                        <l n="384"> Lui ruer quelque pierre ou crotter son manteau,</l>
                        <l n="385"> Et sur lui hautement, pour contenter ma rage,</l>
                        <l n="386"> Faire au larron d’honneur crier le voisinage.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, à Sganarelle. </speaker>
                        <l n="387"> Celui qui maintenant devers vous est venu,</l>
                        <l n="388"> Et qui vous a parlé, d’où vous est-il connu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="389"> Hélas ! ce n’est pas moi qui le connaît, madame,</l>
                        <l n="390"> C’est ma femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="391"> Quel trouble agite ainsi votre âme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="392"> Ne me condamnez point d’un deuil hors de saison,</l>
                        <l n="393"> Et laissez-moi pousser des soupirs à foison.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="394"> D’où vous peuvent venir ces douleurs non communes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="395"> Si je suis affligé, ce n’est pas pour des prunes,</l>
                        <l n="396"> Et je le donnerais à bien d’autres qu’à moi,</l>
                        <l n="397"> De se voir sans chagrin au point où je me voi.</l>
                        <l n="398"> Des maris malheureux vous voyez le modèle :</l>
                        <l n="399"> On dérobe l’honneur au pauvre Sganarelle ;</l>
                        <l n="400"> Mais c’est peu que l’honneur dans mon affliction,</l>
                        <l n="401"> L’on me dérobe encor la réputation.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="402"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="403"> Ce damoiseau, parlant par révérence,</l>
                        <l n="404"> Me fait cocu, madame, avec toute licence ;</l>
                        <l n="405"> Et j’ai su par mes yeux avérer aujourd’hui</l>
                        <l n="406"> Le commerce secret de ma femme et de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="407"> Celui qui maintenant...</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="408"> Oui, oui, me déshonore ;</l>
                        <l n="409"> Il adore ma femme, et ma femme l’adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="410"> Ah ! j’avais bien jugé que ce secret retour</l>
                        <l n="411"> Ne pouvait me couvrir que quelque lâche tour,</l>
                        <l n="412"> Et j’ai tremblé d’abord, en le voyant paraître,</l>
                        <l n="413"> Par un pressentiment de ce qui devait être.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="414"> Vous prenez ma défense avec trop de bonté :</l>
                        <l n="415"> Tout le monde n’a pas la même charité ;</l>
                        <l n="416"> Et plusieurs qui tantôt ont appris mon martyre,</l>
                        <l n="417"> Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rire.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="418"> Est-il rien de plus noir que ta lâche action ?</l>
                        <l n="419"> Et peut-on lui trouver une punition ?</l>
                        <l n="420"> Dois-tu ne te pas croire indigne de la vie,</l>
                        <l n="421"> Après t’être souillé de cette perfidie ?</l>
                        <l n="422"> Ô ciel ! est-il possible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="423"> Il est trop vrai pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="424"> Ah ! traître, scélérat, âme double et sans foi !</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="425"> La bonne âme !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="426"> Non, non, l’enfer n’a point de gêne</l>
                        <l n="427"> Qui ne soit pour ton crime une trop douce peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="428"> Que voilà bien parler !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="429"> Avoir ainsi traité</l>
                        <l n="430"> Et la même innocence et la même bonté ![23]</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE soupire haut. </speaker>
                        <l n="431"> Hai !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="432"> Un cœur qui jamais n’a fait la moindre chose</l>
                        <l n="433"> À mériter l’affront où ton mépris l’expose !</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="434"> Il est vrai.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="435"> Qui bien loin... Mais c’est trop, et ce cœur</l>
                        <l n="436"> Ne saurait y songer sans mourir de douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="437"> Ne vous fâchez pas tant, ma très chère madame ;</l>
                        <l n="438"> Mon mal vous touche trop, et vous me percez l’âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="439"> Mais ne t’abuse pas jusqu’à te figurer</l>
                        <l n="440"> Qu’à des plaintes sans fruit j’en veuille demeurer :</l>
                        <l n="441"> Mon cœur, pour se venger, sait ce qu’il te faut faire,</l>
                        <l n="442"> Et j’y cours de ce pas ; rien ne m’en peut distraire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XVII ">
            <head> Scène XVII </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, seul </speaker>
                        <l n="443"> Que le ciel la préserve à jamais de danger !</l>
                        <l n="444"> Voyez quelle bonté de vouloir me venger !</l>
                        <l n="445"> En effet, son courroux, qu’excite ma disgrâce,</l>
                        <l n="446"> M’enseigne hautement ce qu’il faut que je fasse ;</l>
                        <l n="447"> Et l’on ne doit jamais souffrir sans dire mot</l>
                        <l n="448"> De semblables affronts, à moins qu’être un vrai sot.</l>
                        <l n="449"> Courons donc le chercher, cependant qui m’affronte ;[24]</l>
                        <l n="450"> Montrons notre courage à venger notre honte.</l>
                        <l n="451"> Vous apprendrez, maroufle, à rire à nos dépens,</l>
                        <l n="452"> Et, sans aucun respect, faire cocus les gens.</l>
            <stage><em>Il se retourne, ayant fait trois ou quatre pas.</em></stage>
                        <l n="453"> Doucement, s’il vous plaît ; cet homme a bien la mine</l>
                        <l n="454"> D’avoir le sang bouillant et l’âme un peu mutine ;</l>
                        <l n="455"> Il pourrait bien, mettant affront dessus affront,</l>
                        <l n="456"> Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front.</l>
                        <l n="457"> Je hais de tout mon cœur les esprits colériques,</l>
                        <l n="458"> Et porte grand amour aux hommes pacifiques ;</l>
                        <l n="459"> Je ne suis point battant, de peur d’être battu,</l>
                        <l n="460"> Et l’humeur débonnaire est ma grande vertu.</l>
                        <l n="461"> Mais mon honneur me dit que d’une telle offense</l>
                        <l n="462"> Il faut absolument que je prenne vengeance :</l>
                        <l n="463"> Ma foi, laissons-le dire autant qu’il lui plaira ;</l>
                        <l n="464"> Au diantre qui pourtant rien du tout en fera !</l>
                        <l n="465"> Quand j’aurai fait le brave, et qu’un fer, pour ma peine,</l>
                        <l n="466"> M’aura d’un vilain coup transpercé la bedaine,</l>
                        <l n="467"> Que par la ville ira le bruit de mon trépas,</l>
                        <l n="468"> Dites-moi, mon honneur, en serez-vous plus gras ?</l>
                        <l n="469"> La bière est un séjour par trop mélancolique,</l>
                        <l n="470"> Et trop malsain pour ceux qui craignent la colique.</l>
                        <l n="471"> Et quant à moi, je trouve, ayant tout compassé,</l>
                        <l n="472"> Qu’il vaut mieux être encor cocu que trépassé.</l>
                        <l n="473"> Quel mal cela fait-il ? La jambe en devient-elle</l>
                        <l n="474"> Plus tortue, après tout, et la taille moins belle ?</l>
                        <l n="475"> Peste soit qui premier trouva l’invention</l>
                        <l n="476"> De s’affliger l’esprit de cette vision,</l>
                        <l n="477"> Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus sage</l>
                        <l n="478"> Aux choses que peut faire une femme volage !</l>
                        <l n="479"> Puisqu’on tient, à bon droit, tout crime personnel,</l>
                        <l n="480"> Que fait là notre honneur pour être criminel ?</l>
                        <l n="481"> Des actions d’autrui l’on nous donne le blâme.</l>
                        <l n="482"> Si nos femmes sans nous ont un commerce infâme,</l>
                        <l n="483"> Il faut que tout le mal tombe sur notre dos :</l>
                        <l n="484"> Elles font la sottise, et nous sommes les sots.</l>
                        <l n="485"> C’est un vilain abus, et les gens de police</l>
                        <l n="486"> Nous devraient bien régler une telle injustice.</l>
                        <l n="487"> N’avons-nous pas assez des autres accidents</l>
                        <l n="488"> Qui nous viennent happer en dépit de nos dents ?</l>
                        <l n="489"> Les querelles, procès, faim, soif et maladie,</l>
                        <l n="490"> Troublent-ils pas assez le repos de la vie,</l>
                        <l n="491"> Sans s’aller, de surcroît, aviser sottement</l>
                        <l n="492"> De se faire un chagrin qui n’a nul fondement ?</l>
                        <l n="493"> Moquons-nous de cela, méprisons les alarmes,</l>
                        <l n="494"> Et mettons sous nos pieds les soupirs et les larmes.</l>
                        <l n="495"> Si ma femme a failli, qu’elle pleure bien fort ;</l>
                        <l n="496"> Mais pourquoi, moi, pleurer, puisque je n’ai point tort ?</l>
                        <l n="497"> En tout cas, ce qui peut m’ôter ma fâcherie,</l>
                        <l n="498"> C’est que je ne suis pas seul de ma confrérie.</l>
                        <l n="499"> Voir cajoler sa femme, et n’en témoigner rien,</l>
                        <l n="500"> Se pratique aujourd’hui par force gens de bien.</l>
                        <l n="501"> N’allons donc point chercher à faire une querelle</l>
                        <l n="502"> Pour un affront qui n’est que pure bagatelle.</l>
                        <l n="503"> L’on m’appellera sot de ne me venger pas ;</l>
                        <l n="504"> Mais je le serais fort de courir au trépas.</l>
            <stage><em>Mettant la main sur son estomac.</em></stage>
                        <l n="505"> Je me sens là pourtant remuer une bile</l>
                        <l n="506"> Qui veut me conseiller quelque action virile.</l>
                        <l n="507"> Oui, le courroux me prend ; c’est trop être poltron :</l>
                        <l n="508"> Je veux résolûment me venger du larron.</l>
                        <l n="509"> Déjà pour commencer, dans l’ardeur qui m’enflamme,</l>
                        <l n="510"> Je vais dire partout qu’il couche avec ma femme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XVIII ">
            <head> Scène XVIII </head>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="511"> Oui, je veux bien subir une si juste loi :</l>
                        <l n="512"> Mon père, disposez de mes vœux et de moi ;</l>
                        <l n="513"> Faites, quand vous voudrez, signer cet hyménée :</l>
                        <l n="514"> À suivre mon devoir je suis déterminée ;</l>
                        <l n="515"> Je prétends gourmander mes propres sentiments,</l>
                        <l n="516"> Et me soumettre en tout à vos commandements.</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="517"> Ah ! voilà qui me plaît de parler de la sorte.</l>
                        <l n="518"> Parbleu ![25] si grande joie à l’heure me transporte</l>
                        <l n="519"> Que mes jambes sur l’heure en cabrioleraient,</l>
                        <l n="520"> Si nous n’étions point vus de gens qui s’en riraient !</l>
                        <l n="521"> Approche-toi de moi ; viens çà, que je t’embrasse.</l>
                        <l n="522"> Une belle action n’a pas mauvaise grâce :</l>
                        <l n="523"> Un père, quand il veut, peut sa fille baiser,</l>
                        <l n="524"> Sans que l’on ait sujet de s’en scandaliser.</l>
                        <l n="525"> Va, le contentement de te voir si bien née</l>
                        <l n="526"> Me fera rajeunir de dix fois une année.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XIX ">
            <head> Scène XIX </head>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="527"> Ce changement m’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="528"> Et lorsque tu sauras</l>
                        <l n="529"> Par quel motif j’agis, tu m’en estimeras.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="530"> Cela pourrait bien être.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="531"> Apprends donc que Lélie</l>
                        <l n="532"> A pu blesser mon cœur par une perfidie ;</l>
                        <l n="533"> Qu’il était en ces lieux sans...</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="534"> Mais il vient à nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XX ">
            <head> Scène XX </head>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="535"> Avant que pour jamais je m’éloigne de vous,</l>
                        <l n="536"> Je veux vous reprocher au moins en cette place...</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="537"> Quoi me parler encore ! Avez-vous cette audace ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="538"> Il est vrai qu’elle est grande, et votre choix est tel</l>
                        <l n="539"> Qu’à vous rien reprocher je serais criminel.</l>
                        <l n="540"> Vivez, vivez contente, et bravez ma mémoire</l>
                        <l n="541"> Avec le digne époux qui vous comble de gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="542"> Oui, traître, j’y veux vivre ; et mon plus grand désir</l>
                        <l n="543"> Ce serait que ton cœur en eût du déplaisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="544"> Qui rend donc contre moi ce courroux légitime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="545"> Quoi tu fais le surpris, et demandes ton crime ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XXI ">
            <head> Scène XXI </head>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="546"> Guerre, guerre mortelle à ce larron d’honneur,</l>
                        <l n="547"> Qui, sans miséricorde, a souillé notre honneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, à Lélie, lui montrant Sganarelle. </speaker>
                        <l n="548"> Tourne, tourne les yeux sans me faire répondre.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="549"> Ah ! je vois...</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="550"> Cet objet suffit pour te confondre.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="551"> Mais pour vous obliger bien plutôt à rougir.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="552"> Ma colère à présent est en état d’agir ;</l>
                        <l n="553"> Dessus ses grands chevaux est monté mon courage ;</l>
                        <l n="554"> Et si je le rencontre, on verra du carnage.[26]</l>
                        <l n="555"> Oui, j’ai juré sa mort ; rien ne peut m’empêcher :[27]</l>
                        <l n="556"> Où je le trouverai, je le veux dépêcher.</l>
            <stage><em>Tirant son épée à demi, il approche de Lélie.</em></stage>
                        <l n="557"> Au beau milieu du cœur il faut que je lui donne...</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, se retournant. </speaker>
                        <l n="558"> À qui donc en veut-on ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="559"> Je n’en veux à personne.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="560"> Pourquoi ces armes-là ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="561"> C’est un habillement</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="562"> Que j'ai pris pour la pluie. Ah ! quel contentement</l>
                        <l n="563"> J’aurais à le tuer ! Prenons-en le courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, se retournant encore. </speaker>
                        <l n="564"> Hai ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="565"> Je ne parle pas.</l>
            <stage><em>À part, après s’être donné des coups de poing sur l’estomac et des soufflets pour s’exciter.</em></stage>
                        <l n="566"> Ah ! poltron ! dont j’enrage ;</l>
                        <l n="567"> Lâche ! vrai cœur de poule !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, à Lélie. </speaker>
                        <l n="568"> Il t’en doit dire assez,</l>
                        <l n="569"> Cet objet dont tes yeux nous paraissent blessés.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="570"> Oui, je connais par là que vous êtes coupable</l>
                        <l n="571"> De l’infidélité la plus inexcusable</l>
                        <l n="572"> Qui jamais d’un amant puisse outrager la foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="573"> Que n’ai-je un peu de cœur !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="574"> Ah ! cesse devant moi,</l>
                        <l n="575"> Traître, de ce discours l’insolence cruelle !</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à part. </speaker>
                        <l n="576"> Sganarelle, tu vois qu’elle prend ta querelle :</l>
                        <l n="577"> Courage, mon enfant, sois un peu vigoureux.</l>
                        <l n="578"> Là, hardi ! tâche à faire un effort généreux,</l>
                        <l n="579"> En le tuant tandis qu’il tourne le derrière.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, faisant deux ou trois pas sans dessein, fait retourner Sganarelle, qui s’approchait pour le tuer. </speaker>
                        <l n="580"> Puisqu’un pareil discours émeut votre colère,</l>
                        <l n="581"> Je dois de votre cœur me montrer satisfait,</l>
                        <l n="582"> Et l’applaudir ici du beau choix qu’il a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="583"> Oui, oui, mon choix est tel qu’on n’y peut rien reprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="584"> Allez, vous faites bien de le vouloir défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="585"> Sans doute, elle fait bien de défendre mes droits.</l>
                        <l n="586"> Cette action, monsieur, n’est point selon les lois :</l>
                        <l n="587"> J’ai raison de m’en plaindre, et, si je n’étais sage,</l>
                        <l n="588"> On verrait arriver un étrange carnage.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="589"> D’où vous naît cette plainte, et quel chagrin brutal... ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="590"> Suffit. Vous savez bien où le bois me fait mal ;[28]</l>
                        <l n="591"> Mais votre conscience et le soin de votre âme</l>
                        <l n="592"> Vous devraient mettre aux yeux que ma femme est ma femme ;</l>
                        <l n="593"> Et vouloir, à ma barbe, en faire votre bien,</l>
                        <l n="594"> Que ce n’est pas du tout agir en bon chrétien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="595"> Un semblable soupçon est bas et ridicule.</l>
                        <l n="596"> Allez, dessus ce point n’ayez aucun scrupule :</l>
                        <l n="597"> Je sais qu’elle est à vous ; et, bien loin de brûler...</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="598"> Ah ! qu’ici tu sais bien, traître, dissimuler !</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="599"> Quoi ! me soupçonnez-vous d’avoir une pensée</l>
                        <l n="600"> De qui son âme ait lieu de se croire offensée ?[29]</l>
                        <l n="601"> De cette lâcheté voulez-vous me noircir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="602"> Parle, parle à lui-même ; il pourra t’éclaircir.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à Célie. </speaker>
                        <l n="603"> Vous me défendez mieux que je ne saurais faire,[30]</l>
                        <l n="604"> Et du biais qu’il faut vous prenez cette affaire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XXII ">
            <head> Scène XXII </head>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="605"> Je ne suis point d’humeur à vouloir contre vous</l>
                        <l n="606"> Faire éclater, madame, un esprit trop jaloux ;</l>
                        <l n="607"> Mais je ne suis point dupe, et vois ce qui se passe :</l>
                        <l n="608"> Il est de certains feux de fort mauvaise grâce ;</l>
                        <l n="609"> Et votre âme devrait prendre un meilleur emploi</l>
                        <l n="610"> Que de séduire un cœur qui doit n’être qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="611"> La déclaration est assez ingénue.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, à sa femme. </speaker>
                        <l n="612"> L’on ne demandait pas, carogne ta venue :</l>
                        <l n="613"> Tu la viens quereller lorsqu’elle me défend,</l>
                        <l n="614"> Et tu trembles de peur qu’on t’ôte ton galant.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="615"> Allez, ne croyez pas que l’on en ait envie.</l>
            <stage><em>Se tournant vers Lélie.</em></stage>
                        <l n="616"> Tu vois si c’est mensonge ; et j’en suis fort ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="617"> Que me veut-on conter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="618"> Ma foi, je ne sais pas</l>
                        <l n="619"> Quand on verra finir ce galimatias ;</l>
                        <l n="620"> Déjà depuis longtemps je tâche à le comprendre,[31]</l>
                        <l n="621"> Et si, plus je l’écoute, et moins je puis l’entendre,</l>
                        <l n="622"> Je vois bien à la fin que je m’en dois mêler.</l>
            <stage><em>Elle se met entre Lélie et sa maîtresse.</em></stage>
                        <l n="623"> Répondez-moi par ordre, et me laissez parler.</l>
            <stage><em>À Lélie.</em></stage>
                        <l n="624"> Vous, qu’est-ce qu’à son cœur peut reprocher le vôtre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="625"> Que l’infidèle a pu me quitter pour un autre ;</l>
                        <l n="626"> Que, lorsque, sur le bruit de son hymen fatal,[32]</l>
                        <l n="627"> J’accours tout transporté d’un amour sans égal</l>
                        <l n="628"> Dont l’ardeur résistait à se croire oubliée,</l>
                        <l n="629"> Mon abord en ces lieux la trouve mariée.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="630"> Mariée ? à qui donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, montrant Sganarelle. </speaker>
                        <l n="631"> À lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="632"> Comment, à lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="633"> Oui-da.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="634"> Qui vous l’a dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="635"> C’est lui-même, aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE, à Sganarelle. </speaker>
                        <l n="636"> Est-il vrai ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="637"> Moi ? J’ai dit que c’était à ma femme</l>
                        <l n="638"> Que j’étais marié.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="639"> Dans un grand trouble d’âme</l>
                        <l n="640"> Tantôt de mon portrait je vous ai vu saisi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="641"> Il est vrai : le voilà.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE, à Sganarelle. </speaker>
                        <l n="642"> Vous m’avez dit aussi</l>
                        <l n="643"> Que celle aux mains de qui vous avez pris ce gage</l>
                        <l n="644"> Était liée à vous des nœuds du mariage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE, montrant sa femme. </speaker>
                        <l n="645"> Sans doute. Et je l’avais de ses mains arraché ;</l>
                        <l n="646"> Et n’eusse pas sans lui découvert son péché.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="647"> Que me viens-tu conter par ta plainte importune ?</l>
                        <l n="648"> Je l’avais sous mes pieds rencontré par fortune ;</l>
                        <l n="649"> Et même, quand, après ton injuste courroux,</l>
            <stage><em>Montrant Lélie.</em></stage>
                        <l n="650"> J’ai fait, dans sa faiblesse, entrer monsieur, chez nous,</l>
                        <l n="651"> Je n’ai pas reconnu les traits de sa peinture.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="652"> C’est moi qui du portrait ai causé l’aventure ;</l>
                        <l n="653"> Et je l’ai laissé choir en cette pâmoison</l>
            <stage><em>À Sganarelle.</em></stage>
                        <l n="654"> Qui m’a fait par vos soins remettre à la maison.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-suivante-de-célie">
            <speaker> LA SUIVANTE. </speaker>
                        <l n="655"> Vous voyez que sans moi vous y seriez encore ;[33]</l>
                        <l n="656"> Et vous aviez besoin de mon peu d’ellébore.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="657"> Prendrons-nous tout ceci pour de l’argent comptant ?</l>
                        <l n="658"> Mon front l’a, sur mon âme, eu bien chaude pourtant.</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="659"> Ma crainte, toutefois, n’est pas trop dissipée,</l>
                        <l n="660"> Et, doux que soit le mal, je crains d’être trompée.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="661"> Hé ! mutuellement, croyons-nous gens de bien ;</l>
                        <l n="662"> Je risque plus du mien que tu ne fais du tien ;</l>
                        <l n="663"> Accepte sans façon le marché qu’on propose.[34]</l>
                </sp>
        <sp who="#la-femme-de-sganarelle">
            <speaker> LA FEMME DE SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="664"> Soit. Mais gare le bois, si j’apprends quelque chose !</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE, à Lélie, après avoir parlé bas ensemble. </speaker>
                        <l n="665"> Ah ! dieux ! s’il est ainsi, qu’est-ce donc que j’ai fait ?</l>
                        <l n="666"> Je dois de mon courroux appréhender l’effet.</l>
                        <l n="667"> Oui, vous croyant sans foi, j’ai pris, pour ma vengeance,</l>
                        <l n="668"> Le malheureux secours de mon obéissance ;</l>
                        <l n="669"> Et, depuis un moment, mon cœur vient d’accepter</l>
                        <l n="670"> Un hymen que toujours j’eus lieu de rebuter.</l>
                        <l n="671"> J’ai promis à mon père ; et ce qui me désole...</l>
                        <l n="672"> Mais je le vois venir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="673"> Il me tiendra parole.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XXIII ">
            <head> Scène XXIII </head>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="674"> Monsieur, vous me voyez en ces lieux de retour,</l>
                        <l n="675"> Brûlant des mêmes feux ; et mon ardente amour</l>
                        <l n="676"> Verra, comme je crois, la promesse accomplie</l>
                        <l n="677"> Qui me donna l’espoir de l’hymen de Célie.</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="678"> Monsieur, que je revois en ces lieux de retour,</l>
                        <l n="679"> Brûlant des mêmes feux, et dont l’ardente amour</l>
                        <l n="680"> Verra, que vous croyez, la promesse accomplie</l>
                        <l n="681"> Qui vous donna l’espoir de l’hymen de Célie,[35]</l>
                        <l n="682"> Très humble serviteur à Votre Seigneurie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="683"> Quoi ! monsieur, est-ce ainsi qu’on trahit mon espoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="684"> Oui, monsieur, c’est ainsi que je fais mon devoir :</l>
                        <l n="685"> Ma fille en suit les lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#célie">
            <speaker> CÉLIE. </speaker>
                        <l n="686"> Mon devoir m’intéresse,</l>
                        <l n="687"> Mon père, à dégager vers lui votre promesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="688"> Est-ce répondre en fille à mes commandements ?</l>
                        <l n="689"> Tu te démens bientôt de tes bons sentiments !</l>
                        <l n="690"> Pour Valère tantôt... Mais j’aperçois son père :</l>
                        <l n="691"> Il vient assurément pour conclure l’affaire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XXIV ">
            <head> Scène XXIV </head>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="692"> Qui vous amène ici, seigneur Villebrequin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#villebrequin">
            <speaker> VILLEBREQUIN. </speaker>
                        <l n="693"> Un secret important que j’ai su ce matin,</l>
                        <l n="694"> Qui rompt absolument ma parole donnée.</l>
                        <l n="695"> Mon fils, dont votre fille acceptait l’hyménée,</l>
                        <l n="696"> Sous des liens cachés trompant les yeux de tous,</l>
                        <l n="697"> Vit depuis quatre mois avec Lise en époux ;</l>
                        <l n="698"> Et, comme des parents le bien et la naissance</l>
                        <l n="699"> M’ôtent tout le pouvoir d’en casser l’alliance,</l>
                        <l n="700"> Je vous viens...</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="701"> Brisons là. Si, sans votre congé,</l>
                        <l n="702"> Valère votre fils ailleurs s’est engagé,</l>
                        <l n="703"> Je ne vous puis céler que ma fille Célie</l>
                        <l n="704"> Dès longtemps par moi-même est promise à Lélie ;</l>
                        <l n="705"> Et que, riche en vertus, son retour aujourd’hui</l>
                        <l n="706"> M’empêche d’agréer un autre époux que lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#villebrequin">
            <speaker> VILLEBREQUIN. </speaker>
                        <l n="707"> Un tel choix me plaît fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#lélie">
            <speaker> LÉLIE. </speaker>
                        <l n="708"> Et cette juste envie</l>
                        <l n="709"> D’un bonheur éternel va couronner ma vie...</l>
                </sp>
        <sp who="#gorgibus">
            <speaker> GORGIBUS. </speaker>
                        <l n="710"> Allons choisir le jour pour se donner la foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sganarelle">
            <speaker> SGANARELLE. </speaker>
                        <l n="711"> A-t-on mieux cru jamais être cocu que moi ?</l>
                        <l n="712"> Vous voyez qu’en ce fait la plus forte apparence</l>
                        <l n="713"> Peut jeter dans l’esprit une fausse créance.</l>
                        <l n="714"> De cet exemple-ci ressouvenez-vous bien ;</l>
                        <l n="715"> Et, quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</l>
            <stage><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">[1]</a> Var. <em>Par la morbleu ! gardez d’échauffer trop ma bile</em> (1673).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="" id="_ftn2">[2]</a> Var. <em>Du conseiller Matthieu ; l’ouvrage est de valeur</em> (1734).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">[3]</a> Var. <em>Et maintenant je suis</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">[4]</a> Var. <em>Un mari sert beaucoup la nuit auprès de soi</em> (1666, 1673).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">[5]</a> Var. <em>Et que, comme c’est lui que l’art y représente</em> (1734).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">[6]</a> Var. <em>Quoi ! ce n’est que cela !</em> (1660).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">[7]</a> Var. <em>Daignez me l’apporter,</em></stage>
            <stage><em>            Il lui faut du vinaigre, et j’en cours apprêter</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="" id="_ftn8">[8]</a> Var. <em>Mais de sa trahison je ne suis plus en doute</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="" id="_ftn9">[9]</a> Var. <em>Dont je le vois répondre à ma publique ardeur</em> (1673).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="" id="_ftn10">[10]</a> Var. <em>Ho ! que cela sent bon ! </em>(1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref11" name="_ftn11" title="" id="_ftn11">[11]</a> Var. <em>Il faut joindre au mari le ragoût d’un galant</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="" id="_ftn12">[12]</a> Var. <em>Va, va, suis ton chemin, cajole tes maîtresses </em>(1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref13" name="_ftn13" title="" id="_ftn13">[13]</a> Var. <em>Nous sommes à piquer des chiennes, des mazettes</em> (1673).</stage>
            <stage>            <em>Nous sommes à piquer des chiennes de mazettes</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref14" name="_ftn14" title="" id="_ftn14">[14]</a> Var. <em>Ce grand empressement n’est pas digne de blâme</em> (1673, 1682). </stage>
            <stage><a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="" id="_ftn15">[15]</a> Var. <em>Si fait bien moi, je meure !</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref16" name="_ftn16" title="" id="_ftn16">[16]</a> Var. <em>Faut-il que désormais à deux doigts on te montre</em> (1673, 1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref17" name="_ftn17" title="" id="_ftn17">[17]</a> Var. <em>Qui fait dedans vos mains tenir cette peinture</em> (1673).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref18" name="_ftn18" title="" id="_ftn18">[18]</a> Var. <em>Quoi ! celle, dites-vous, qui conservait ce gage</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref19" name="_ftn19" title="" id="_ftn19">[19]</a> Var. <em>On me l’avait bien dit</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref20" name="_ftn20" title="" id="_ftn20">[20]</a> Var. <em>Sait-on comme en ses mains ce portrait est venu ?</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref21" name="_ftn21" title="" id="_ftn21">[21]</a> Var. <em>Informez-vous-en mieux, et, si c’est ce qu’on pense</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref22" name="_ftn22" title="" id="_ftn22">[22]</a> Var. <em>Du secours obligeant que vous m’avez prêté</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref23" name="_ftn23" title="" id="_ftn23">[23]</a> Var. <em>Et la même innocence et la même beauté</em> (1973).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref24" name="_ftn24" title="" id="_ftn24">[24]</a> Var. <em>Courons donc le chercher, ce pendard qui m’affronte</em> (1675).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref25" name="_ftn25" title="" id="_ftn25">[25]</a> Var. <em>Parbieu !</em> (1673).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref26" name="_ftn26" title="" id="_ftn26">[26]</a> Var. <em>Et, si je le rencontre, on va voir du carnage </em>(1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref27" name="_ftn27" title="" id="_ftn27">[27]</a> Var. <em>Oui, j’ai juré sa mort ; rien ne peut l’empêcher</em> (1660).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref28" name="_ftn28" title="" id="_ftn28">[28]</a> Var. <em>Suffit. Vous savez bien où le bât me fait mal</em> (1682).</stage>
                        <l n="716"> [29] Var. Dont son âme ait sujet de se croire offensée (1682).</l>
            <stage><a href="#_ftnref30" name="_ftn30" title="" id="_ftn30">[30]</a> Var. <em>Non, non, vous dites mieux que je ne saurais faire </em>(1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref31" name="_ftn31" title="" id="_ftn31">[31]</a> Var. <em>Depuis assez longtemps je tâche à le comprendre</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref32" name="_ftn32" title="" id="_ftn32">[32]</a> Var. <em>Et que quand, sur le bruit de son hymen fatal</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref33" name="_ftn33" title="" id="_ftn33">[33]</a> Var. <em>Vous le voyez, sans moi vous y seriez encore</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref34" name="_ftn34" title="" id="_ftn34">[34]</a> Var. <em>Accepte sans façon le parti qu’on propose</em> (1682).</stage>
            <stage><a href="#_ftnref35" name="_ftn35" title="" id="_ftn35">[35]</a> Var. <em>Qui vous donne l’espoir de l’hymen de Célie</em> (1673, 1682).</stage>
                        <l n="717"> </l>
                        <l n="718"> </l></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>