<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Thrasibule</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <surname>Montfleury</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/627 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1663-12-10">Représentée pour la première fois, à Paris, au Château du Louvre, le 10 décembre en 1663.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="diomède" sex="SEX">
                            <persName>DIOMÈDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="thrasibule" sex="SEX">
                            <persName>THRASIBULE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="elpidie" sex="SEX">
                            <persName>ELPIDIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="thébalde" sex="SEX">
                            <persName>THÉBALDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="aristide" sex="SEX">
                            <persName>ARISTIDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="athis" sex="SEX">
                            <persName>ATHIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléone" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite" sex="SEX">
                            <persName>SUITE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">THRASIBULE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, au Château du Louvre, le 10 décembre en 1663.</ab><!--@date="1663-12-10"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1"> Hé bien ! Thébalde ; enfin, faut-il que la contrainte</l>
                        <l n="2"> Réduite insolemment mes efforts à la feinte ?</l>
                        <l n="3"> Un tyran aura-t-il, pour monter à mon rang,</l>
                        <l n="4"> Impunément tari la source de mon sang ?</l>
                        <l n="5"> Mon père massacré, ma puissance ravie,</l>
                        <l n="6"> Doivent-ils me réduire à lui laisser la vie ?</l>
                        <l n="7"> Et, forçant aujourd’hui ma main à l’épargner,</l>
                        <l n="8"> Faut-il que je paraisse indigne de régner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="9"> Non, Seigneur ; le tyran qui règne en votre place</l>
                        <l n="10"> Doit sentir les effets de votre noble audace :</l>
                        <l n="11"> Gardez, pour l’en punir, ces bouillants mouvements,</l>
                        <l n="12"> Mais, encore une fois, attendez tout du temps.</l>
                        <l n="13"> Le tyran est trop fort ; courir à force ouverte</l>
                        <l n="14"> À venger votre sang, c’est chercher votre perte.</l>
                        <l n="15"> Continuez, Seigneur, de faire l’insensé.</l>
                        <l n="16"> Depuis qu’il s’est couvert du sang qu’il a versé,</l>
                        <l n="17"> Il croit que votre esprit, frappé d’un tel outrage,</l>
                        <l n="18"> De la raison qu’il eut ne fait aucun usage :</l>
                        <l n="19"> Que le premier forfait que son bras a commis,</l>
                        <l n="20"> Coûta la vie au père, et la raison au fils ;</l>
                        <l n="21"> Et vous savez enfin, par cette rude atteinte,</l>
                        <l n="22"> Que vous devez, Seigneur, vos jours à votre feinte.</l>
                        <l n="23"> Pour le voir hors du trône, et vous y voir monté,</l>
                        <l n="24"> Continuez...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="25"> Ô dieux ! quelle nécessité !</l>
                        <l n="26"> Qu’un grand cœur est frappé d’une sensible atteinte,</l>
                        <l n="27"> Alors que son malheur le réduit à la feinte !</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="28"> Rejetez les appas d’un scrupule si vain ;</l>
                        <l n="29"> Le ciel, contre un tyran, demande votre main :</l>
                        <l n="30"> Servez-vous des moyens que sa bonté vous donne</l>
                        <l n="31"> Lorsqu’il faut racheter l’éclat d’une couronne,</l>
                        <l n="32"> Et voir par ses efforts un tyran abattu,</l>
                        <l n="33"> C’est être criminel qu’avoir trop de vertu.</l>
                        <l n="34"> Vous vous devez, Seigneur, cette illustre victime</l>
                        <l n="35"> Épargner un tyran, c’est partager son crime ;</l>
                        <l n="36"> Ce monstre qui, bravant les hommes et les dieux</l>
                        <l n="37"> Couronne hautement son forfait à nos yeux,</l>
                        <l n="38"> Ne serait pas puni, si la valeur d’un autre</l>
                        <l n="39"> Usurpait aujourd’hui cet effort sur la vôtre.</l>
                        <l n="40"> Vous devez compte aux dieux du sang qu’il a versé ;</l>
                        <l n="41"> Son forfait, sans sa mort, ne peut être effacé.</l>
                        <l n="42"> Un Roi, comme les Dieux, peut lancer le tonnerre,</l>
                        <l n="43"> Réservez vos efforts pour en purger la terre ;</l>
                        <l n="44"> Et la foudre qui met les monstres aux abois,</l>
                        <l n="45"> Doit partir de leurs mains ou de celle des Rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="46"> Mon retour d’Agrigente, après deux ans d’absence,</l>
                        <l n="47"> N’est-il point pour me perdre, une belle apparence ?</l>
                        <l n="48"> Car tu sais que dès-lors que le tyran fut Roi,</l>
                        <l n="49"> Pour servir sa fureur, on s’assura de moi,</l>
                        <l n="50"> Et qu’un trouble affecté me conservant la vie,</l>
                        <l n="51"> Le soin de m’éloigner sut borner son envie.</l>
                        <l n="52"> Son dessein...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="53"> Non, Seigneur : j’ai causé ce retour ;</l>
                        <l n="54"> Le tyran craint trop peu pour vous ôter le jour :</l>
                        <l n="55"> Je l’ai persuadé que dans ces lieux sa haine</l>
                        <l n="56"> Vous ferait observer avecque moins de peine,</l>
                        <l n="57"> Et qu’ici sa fureur, sa crainte ou son courroux,</l>
                        <l n="58"> Avec moins de péril, s’affureraient de vous.</l>
                        <l n="59"> Depuis la mort du Roi, voyant la tyrannie</l>
                        <l n="60"> Forcer tous vos sujets à la rendre impunie,</l>
                        <l n="61"> Faible contre un tyran, je me joignis à lui ;</l>
                        <l n="62"> Ne pouvant l’accabler je me fis son appui,</l>
                        <l n="63"> Pour éblouir sa rage et ménager sa perte ;</l>
                        <l n="64"> Et tant que je n’ai pu le perdre à force ouverte.</l>
                        <l n="65"> Tant de soins affectés ont signalé ma foi,</l>
                        <l n="66"> Qu’à peine ses soupçons pourraient tomber sur moi.</l>
                        <l n="67"> Le frère du tyran, jaloux de ma puissance,</l>
                        <l n="68"> Ne souffre ma faveur qu’avecque répugnance,</l>
                        <l n="69"> Mais j’ai séduit pour vous le Gouverneur du fort,</l>
                        <l n="70"> Des chefs et des soldats fécondent notre effort.</l>
                        <l n="71"> Outre que, si c’est peu de ce que je hasarde,</l>
                        <l n="72"> Moi-même, s’il le faut, je séduirai sa garde ;</l>
                        <l n="73"> Et sur, pour l’immoler, d’un passage secret,</l>
                        <l n="74"> Il recevra de vous le prix de son forfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="75"> Que ne te dois-je point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="76"> Mais le tyran s’avance.</l>
                        <l n="77"> De peur de vous trahir, évitez sa présence.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="78"> Seigneur, l’on a conduit Thrasibule en ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="79"> Toujours également transporté, furieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="80"> Oui, Seigneur ; son malheur, qui lui sauve la vie,</l>
                        <l n="81"> Demande beaucoup plus de pitié que d’envie :</l>
                        <l n="82"> Il semble que le ciel, pour vous faire régner,</l>
                        <l n="83"> N’oppose à vos vertus qu’un Prince à dédaigner.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="84"> Ce Prince est à mes yeux une importune image,</l>
                        <l n="85"> Et m’exposer aux siens c’est irriter sa rage :</l>
                        <l n="86"> Car tu sais que, parti pour combattre Dimas,</l>
                        <l n="87"> Ma prodigalité corrompit ses soldats ;</l>
                        <l n="88"> Que, par l’ordre du Roi commandant son armée,</l>
                        <l n="89"> Son innocence fut par mon crime opprimée ;</l>
                        <l n="90"> Que, lorsque pour me joindre il s’approcha de moi,</l>
                        <l n="91"> L’ayant fait massacrer, je fus proclamé roi ;</l>
                        <l n="92"> Et que, la force en main, entrant dans Syracuse,</l>
                        <l n="93"> La vieillesse du Roi fut toute mon excuse.</l>
                        <l n="94"> Mais, malgré mon pouvoir, je ne puis m’empêcher</l>
                        <l n="95"> De blâmer la douceur où je devrais pencher.</l>
                        <l n="96"> Pour adoucir le peuple et calmer le murmure,</l>
                        <l n="97"> Où du Prince troublé l’a su porter l’injure,</l>
                        <l n="98"> J’ai voulu qu’en ces lieux il respirât le jour,</l>
                        <l n="99"> Non que pour le sauver je souffre son retour,</l>
                        <l n="100"> Mais pour m’en assurer ; je veux que l’apparence</l>
                        <l n="101"> Ne puisse m’accuser d’aucune violence ;</l>
                        <l n="102"> Laisser le Prince libre, et ne me réserver</l>
                        <l n="103"> Que l’espoir et le soin de le faire observer,</l>
                        <l n="104"> Feindre de le laisser de son destin arbitre,</l>
                        <l n="105"> De respecter en lui sa naissance et son titre ;</l>
                        <l n="106"> Cependant qu’en secret pour le faire périr... </l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="107"> Ah ! gardez-vous, Seigneur, de le faire mourir.</l>
                        <l n="108"> Le peuple, de son trouble ayant eu peu de marques,</l>
                        <l n="109"> Croirait avoir perdu le plus grand des Monarques,</l>
                        <l n="110"> Bien loin de voir son cœur succomber à vos coups ;</l>
                        <l n="111"> Les Dieux ne l’ont rendu si différent de vous,</l>
                        <l n="112"> Qu’afin que cet état, dans son extravagance,</l>
                        <l n="113"> Pût de vous et de lui faire la différence.</l>
                        <l n="114"> Seigneur, sa vie importe à votre sureté.</l>
                        <l n="115"> Opposez vos clartés à sa stupidité ;</l>
                        <l n="116"> Sa chute à ses sujets paraissant légitime,</l>
                        <l n="117"> Il aura leur mépris, vous aurez leur estime.</l>
                        <l n="118"> Pour rendre un Roi l’objet d’un amour peu commun,</l>
                        <l n="119"> Offrez-en toujours deux, afin qu’il n’en ait qu’un ;</l>
                        <l n="120"> Afin que cet État, ayant changé de maître,</l>
                        <l n="121"> Dise qu’un fils de Roi fut indigne de l’être ;</l>
                        <l n="122"> Et que tous ses sujets, obligés d’obéir,</l>
                        <l n="123"> Rendent grâces aux Dieux de vous le voir trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="124"> Ah ! depuis que le sang d’un Prince légitime</l>
                        <l n="125"> Fut d’un trône usurpé la première victime,</l>
                        <l n="126"> Il faut, pour assurer sa puissance et ses jours,</l>
                        <l n="127"> Tarir du sang royal et la source et le cours.</l>
                        <l n="128"> Les tyrans teints de sang, devenant redoutables,</l>
                        <l n="129"> Ne peuvent l’épargner sans se rendre coupables ;</l>
                        <l n="130"> Et le ciel, indigné de leurs premiers forfaits,</l>
                        <l n="131"> S’ils ne l’ont tout versé, ne les absout jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="132"> Plutôt qu’à son trépas le peuple s’intéresse,</l>
                        <l n="133"> Donnez, Seigneur, donnez ses jours à sa faiblesse :</l>
                        <l n="134"> Le sceptre teint d’un sang qui n’était point suspect,</l>
                        <l n="135"> Imprime trop d’horreur et trop peu de respect :</l>
                        <l n="136"> Et quand le crime acquiert la grandeur souveraine,</l>
                        <l n="137"> Moins la couronne coûte et plus est certaine.</l>
                        <l n="138"> Pour un cœur qui succombe à l’ardeur de régner,</l>
                        <l n="139"> Tout ce qu’il ne craint point doit être à dédaigner.</l>
                        <l n="140"> Les cœurs ambitieux ne commettent de crimes,</l>
                        <l n="141"> Que ceux de s’immoler sans besoin de victimes :</l>
                        <l n="142"> Ainsi, quand trop d’ardeur demande son trépas,</l>
                        <l n="143"> Ce cœur l’en doit sauver, puisqu’il ne le craint pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="144"> Hé ! qui me répondra que ce bonheur extrême</l>
                        <l n="145"> Des Dieux, pour le venger, n’est point un stratagème ?</l>
                        <l n="146"> Peut-être que les Dieux ne l’ont rendu troublé</l>
                        <l n="147"> Qu’afin qu’aigri du coup dont il est accablé,</l>
                        <l n="148"> Il méprise un péril dont un autre, en sa place,</l>
                        <l n="149"> Formerait un obstacle à son illustre audace.</l>
                        <l n="150"> Quiconque a sur le crime affermi sa grandeur,</l>
                        <l n="151"> Doit tenir pour suspect l’excès de son bonheur.</l>
                        <l n="152"> Un cœur que les forfaits ont rendu redoutable,</l>
                        <l n="153"> Doit prévenir le coup, de peur qu’il ne l’accable ;</l>
                        <l n="154"> Et, quelque grand succès qui réponde à nos vœux,</l>
                        <l n="155"> C’est faiblesse aux tyrans de se fier aux dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="156"> Mais, Seigneur, si pour vous leur faveur est suspecte.</l>
                        <l n="157"> Si vous versez un sang qu’ils veulent qu’on respecte.</l>
                        <l n="158"> Qui, faible contre vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="159"> Je pourrais l’épargner,</l>
                        <l n="160"> Et ne rien voir en lui qu’un bras à dédaigner,</l>
                        <l n="161"> Si ce fils ne servait, contre ma tyrannie,</l>
                        <l n="162"> À soutenir l’orgueil de l’ingrate Elpidie ;</l>
                        <l n="163"> Qui, fondant sur ce fils un espoir glorieux,</l>
                        <l n="164"> Abuse insolemment de ma grâce à mes yeux,</l>
                        <l n="165"> Et pour qui mon pouvoir... Mais je la vois paraitre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="166"> Vous vouliez m’éviter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="167"> Vous l’avez pu connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="168"> Pour vaincre vos mépris tous mes soins superflus...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="169"> Votre bonheur est grand, je ne puis rien de plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="170"> Madame, le mépris pour les Rois est un crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="171"> Oui ; mais pour les tyrans il est trop légitime.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="172"> Mon cœur dont les respects pour un si digne objet...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE </speaker>
                        <l n="173"> C’est qu’étant mon tyran, il est né mon sujet.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="174"> En vain un faible appas séduit votre colère ;</l>
                        <l n="175"> Tous ces noms de tyran ne sont qu’une chimère ;</l>
                        <l n="176"> Le diadème est fait pour les ambitieux ;</l>
                        <l n="177"> Les dieux n’offrent d’objet que le trône à leurs yeux.</l>
                        <l n="178"> Des dieux, pour y monter, nous donnant un même être,</l>
                        <l n="179"> Y destinent sans choix celui qui s’en rend maître.</l>
                        <l n="180"> Un grand cœur, pour régner, ne doit rien épargner,</l>
                        <l n="181"> Et les sceptres font faits pour qui peut les gagner.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="182"> Oui, quand avec le sang la vertu le rend digne</l>
                        <l n="183"> De se voir honoré de cet éclat insigne :</l>
                        <l n="184"> Mais lorsque par la mort d’un légitime Roi...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="185"> Ne me reprochez plus que j’ai trahi ma foi ;</l>
                        <l n="186"> Celui dont la valeur acquiert une couronne,</l>
                        <l n="187"> Est Roi comme les Rois à qui le sang la donne ;</l>
                        <l n="188"> Votre époux, qui du sang eut le titre de Roi,</l>
                        <l n="189"> L’ayant eu sans efforts, le fut bien moins que moi ;</l>
                        <l n="190"> Je devais par son sang effacer sa mémoire,</l>
                        <l n="191"> Et, quoi que l’on oppose à l’éclat de ma gloire,</l>
                        <l n="192"> Il dut tout à son sang, je ne dois rien au mien ;</l>
                        <l n="193"> Je dois tout à mon bras, il ne dut rien au sien.</l>
                        <l n="194"> Monter par sa valeur à ce degré suprême,</l>
                        <l n="195"> C’est savoir acheter l’éclat du diadème ;</l>
                        <l n="196"> Et l’on doit dérober à ce nom odieux</l>
                        <l n="197"> Un cœur qui fait pour lui plus que n’ont fait les Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="198"> En vain, pour t’éblouir, ce sentiment t’anime.</l>
                        <l n="199"> Si ces perfides cœurs qui sont nés pour le crime,</l>
                        <l n="200"> Ensanglantent le sceptre et le trône à nos yeux,</l>
                        <l n="201"> Renversent dans les Rois les images des Dieux,</l>
                        <l n="202"> Ce n est pas que les Dieux, autorisant leurs crimes,</l>
                        <l n="203"> Demandent à leurs bras de si pures victimes :</l>
                        <l n="204"> Ils permettent de voir les tyrans élevés,</l>
                        <l n="205"> Pour voir à plus d’horreurs leurs forfaits réservés :</l>
                        <l n="206"> Ces Dieux, pour les punir, feignant de les absoudre,</l>
                        <l n="207"> Les laissant élever, les approchent du foudre.</l>
                        <l n="208"> Ils doivent, pour venger les Rois et leurs Sujets,</l>
                        <l n="209"> Le dernier des tourments au plus grand des forfaits ;</l>
                        <l n="210"> Et comme il n’en est point qu’un perfide n’efface</l>
                        <l n="211"> Par la mort de son Roi pour monter à sa place,</l>
                        <l n="212"> Ils font de tout le trône un illustre échafaud,</l>
                        <l n="213"> Pour faire trébucher ces monstres de plus haut.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="214"> Dans votre emportement je vous plains sans vous craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="215"> Crains, tyran, crains plutôt ma fureur sans me plaindre.</l>
                        <l n="216"> Du sang de tant de Rois le ciel me laisse un fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="217"> Il en a fait, Madame, un objet de mépris ;</l>
                        <l n="218"> Pour craindre le courroux où ce cœur s’intéresse,</l>
                        <l n="219"> Il a trop peu d’esprit, et vous trop de faiblesse.</l>
                        <l n="220"> De tant d’égarements tous les sens agités...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="221"> Si son âme a perdu ses brillantes clartés,</l>
                        <l n="222"> La raison, que les dieux ont laissée à la mienne,</l>
                        <l n="223"> Peut réparer en lui le défaut de la sienne,</l>
                        <l n="224"> Sa main et ma fureur qui demandent ton sang,</l>
                        <l n="225"> Uniront leurs efforts pour te percer le flanc ;</l>
                        <l n="226"> Nous ferons, dans l’ardeur qui le veut voir répandre,</l>
                        <l n="227"> Lui pour l’exécuter, et moi pour l’entreprendre.</l>
                        <l n="228"> Pour punir le plus grand de tous les attentats,</l>
                        <l n="229"> J’unirai contre toi mes conseils et son bras.</l>
                        <l n="230"> Tremble, tremble, tyran, prévoyant la tempête</l>
                        <l n="231"> Que le ciel par nos mains excite sur ta tête ;</l>
                        <l n="232"> Et si ton cœur, après des forfaits impunis,</l>
                        <l n="233"> Nous craint peu séparés, crains de nous voir unis.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="234"> Puisqu’enfin à mes yeux ce grand courroux éclate,</l>
                        <l n="235"> Je veux vous faire voir de quel bras il se flatte.</l>
                        <l n="236"> Que l’on cherche le prince, et qu’on l’amène ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="237"> Ô dieux ! Je vais, Seigneur, en prendre le souci.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="238"> Un trouble si certain n’a rien qui m’épouvante.</l>
                        <l n="239"> Voyez si son bras peut répondre à votre attente ;</l>
                        <l n="240"> Bannissez de son cœur ses transports languissants ;</l>
                        <l n="241"> Excitez sa fureur, Madame, j’y consens :</l>
                        <l n="242"> Mais son égarement vous va faire connaître,</l>
                        <l n="243"> Que les dieux à l’État devaient un autre maitre,</l>
                        <l n="244"> Et qu’un Prince troublé n’aurait pu concevoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="245"> Plus son trouble est certain, plus j’en conçois d’espoir.</l>
                        <l n="246"> Quand les dieux, employant des grâces singulières,</l>
                        <l n="247"> Ont versé dans un cœur leurs brillantes lumières,</l>
                        <l n="248"> Qu’ils ont à la raison réuni la vertu,</l>
                        <l n="249"> Ces dieux bornent leurs soins à ceux qu’ils en ont eu ;</l>
                        <l n="250"> Et, leur abandonnant l’éclat d’un vrai mérite,</l>
                        <l n="251"> Ils laissent à ces cœurs le soin de leur conduite ;</l>
                        <l n="252"> Mais ceux à qui le sort refuse des clartés,</l>
                        <l n="253"> Qu’ils puisent opposer à tant d’obscurités,</l>
                        <l n="254"> Sont ceux à qui le ciel devenant plus propice,</l>
                        <l n="255"> Des destins ennemis répare l’injustice.</l>
                        <l n="256"> Les dieux, par un effet d’une extrême bonté,</l>
                        <l n="257"> Dispensent leurs faveurs avec égalité ;</l>
                        <l n="258"> Ils donnent, unifiant leurs soins avec les nôtres,</l>
                        <l n="259"> De la raison aux uns, et du secours aux autres ;</l>
                        <l n="260"> Et ceux dont ce défaut peut obscurcir les jours,</l>
                        <l n="261"> Sont ceux à qui les dieux prêtent plus de secours.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="262"> Seigneur, voici le Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="263"> Ah ! mon fils, que mes larmes</l>
                        <l n="264"> Vous fassent concevoir mes mortelles alarmes :</l>
                        <l n="265"> Cherchez dedans mes yeux la source de mes pleurs.</l>
                        <l n="266"> Et punissez l’auteur de nos communs malheurs :</l>
                        <l n="267"> Ou, si ce n’est assez des larmes d’une mère,</l>
                        <l n="268"> Pour faire naître en vous un courroux nécessaire.</l>
                        <l n="269"> Et pour vous inspirer un glorieux projet,</l>
                        <l n="270"> Jetez, jetez, mon fils, les yeux sur cet objet.</l>
                        <l n="271"> Cherchez, cherchez en lui le meurtrier d’un père,</l>
                        <l n="272"> L’ennemi de vos jours, le tyran d’une mère ;</l>
                        <l n="273"> Un lâche usurpateur, l’horreur de vos États.</l>
                        <l n="274"> Vengez... Hélas ! mon fils, vous ne m’écoutez pas !</l>
                        <l n="275"> Dans l’excès des malheurs, qui vous rend insensible,</l>
                        <l n="276"> Ce cœur à mes conseils devient inaccessible ;</l>
                        <l n="277"> Et le ciel, qui vous peint le trouble sur le front,</l>
                        <l n="278"> Vous rend, en vous bravant, insensible à l’affront.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="279"> Mes malheurs... Bannissez cette erreur de votre âme.</l>
                        <l n="280"> Mon bonheur est plus grand que vos ennuis, Madame,</l>
                        <l n="281"> Et le ciel qui me peint le trouble sur le front,</l>
                        <l n="282"> Vous cache mon bonheur, sans me cacher l’affront.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="283"> Ah ! ne vous flattez point d’un bien imaginaire,</l>
                        <l n="284"> Et soyez plus sensible aux larmes d’une mère :</l>
                        <l n="285"> Son cœur, pour vous sauver d’un mortel embarras,</l>
                        <l n="286"> Vous prête sa fureur, prêtez-lui votre bras ;</l>
                        <l n="287"> Réparons, s’il se peut, le défaut l’un de l’autre,</l>
                        <l n="288"> J’emploierai tous mes soins pour suppléer au vôtre :</l>
                        <l n="289"> Donnez à ma douleur ce qui manque à ma main.</l>
                        <l n="290"> Changez de sentiments.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="291"> Vous lui parlez en vain ;</l>
                        <l n="292"> Et, si d’un tel dessein son âme était capable,</l>
                        <l n="293"> Pour lui laisser la vie il serait trop coupable :</l>
                        <l n="294"> Mais voyant que son trouble en obscurcit le cours,</l>
                        <l n="295"> Je donne à la pitié le reste de ses jours,</l>
                        <l n="296"> Et crains peu les transports que son malheur lui cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="297"> Voyez à quel mépris le Dessin vous expose !</l>
                        <l n="298"> Tâchez de concevoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="299"> Je connais mon bonheur,</l>
                        <l n="300"> Et le trouve assez grand pour charmer ma douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="301"> Hélas ! de quel bonheur le trouble de votre âme</l>
                        <l n="302"> Peut-il flatter vos vœux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="303"> De quel bonheur, Madame ?</l>
                        <l n="304"> Je commence à régner ; ma gloire et mon pouvoir</l>
                        <l n="305"> M’élèvent sur le trône, et partent votre espoir.</l>
                        <l n="306"> Tout flatte mes desseins, et : même en ce partage,</l>
                        <l n="307"> D’un illustre sujet je recevais l’hommage.</l>
                        <l n="308"> Thébalde en est témoin : Madame, en est-ce assez</l>
                        <l n="309"> Pour arrêter le cours des pleurs que vous versez ;</l>
                        <l n="310"> Vous faut-il son aveu ? Parle, ton cœur s’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="311"> Seigneur, nous étions seuls, et je n’ai vu personne.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="312"> Ah, mon fils ! si mes pleurs font sur vous peu d’effort,</l>
                        <l n="313"> Et ne causent en vous aucun autre transport ;</l>
                        <l n="314"> Si, toujours vous flattant d’un bonheur chimérique,</l>
                        <l n="315"> En vain pour vous aigrir ma colère s’explique...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="316"> Que voulez-vous de plus de l’effort de mon bras ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="317"> Qu’il meure, cet ingrat.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="318"> Qu’il meure ? </l>
            <stage><em>Au tyran.</em></stage>
                        <l n="319"> Tu mourras.</l>
            <stage><em>À Elpidie.</em></stage>
                        <l n="320"> Êtes-vous satisfaite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="321"> Ah ! pressez cette envie,</l>
                        <l n="322"> Que la fin de ce jour soit la fin de sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="323"> Je suis plus indulgent que son crime, et ma main</l>
                        <l n="324"> Le laisse par pitié vivre jusqu’a demain,</l>
                        <l n="325"> Tandis que tous mes soins, occupés à sa perte,</l>
                        <l n="326"> Emploieront contre lui tout, hors la force ouverte.</l>
                        <l n="327"> J’armerai contre toi les chefs et les soldats,</l>
                        <l n="328"> Pour résoudre avec eux l’ordre de ton trépas.</l>
                        <l n="329"> Ceux qu’un zèle apparent attache à ta personne,</l>
                        <l n="330"> Se verront tous séduits pour t’ôter ma couronne,</l>
                        <l n="331"> Et pour te décharger d’un fardeau trop pesant :</l>
                        <l n="332"> Thébalde que tu vois n’en fera pas exempt.</l>
                        <l n="333"> Dans l’ardeur où pour moi je veux qu’il se hasarde,</l>
                        <l n="334"> Il aura seul le soin de suborner ta garde,</l>
                        <l n="335"> Et sur, pour t’immoler, d’un passage secret...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="336"> Ah ! Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="337"> Tu verras quel en fera l’effet.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="338"> Seigneur, vous avez vu le trouble de son âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="339"> Voilà pour vos ennuis un grand secours, Madame :</l>
                        <l n="340"> Mes efforts contre lui, vont être superflus ;</l>
                        <l n="341"> Il vous promet ma mort, que vous faut-il de plus ?</l>
                        <l n="342"> À quel plus grand espoir auriez-vous pu prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="343"> Je ferai mes efforts, afin de te l’apprendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="344"> Faut-il que tant d’orgueil se force à m’outrager,</l>
                        <l n="345"> Sans que ce lâche cœur se porte à s’en venger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="346"> Sa faiblesse, Seigneur, de tant d’orgueil suivie... </l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="347"> Ce n’est pas le motif qui lui sauve la vie ;</l>
                        <l n="348"> Et pour tout dire, enfin, les ennuis que je sens,</l>
                        <l n="349"> Pour être plus cachés, ne sont pas moins pressants ;</l>
                        <l n="350"> Te le dirai-je ? Hélas ! pour cette fière Reine,</l>
                        <l n="351"> Mon amour est plus fort mille fois que la haine,</l>
                        <l n="352"> Et l’espoir d’affermir mon trône en l’épousant,</l>
                        <l n="353"> Rend, malgré mes efforts, mon transport plus pressant.</l>
                        <l n="354"> Tandis qu’à d’autres soins mon ardeur occupée,</l>
                        <l n="355"> Fera servir contre eux leur puissance usurpée,</l>
                        <l n="356"> Fais observer la Reine, afin que son transport,</l>
                        <l n="357"> Ne pouvant éclater, en devienne moins tort ;</l>
                        <l n="358"> Afin que par mes soins sa fierté soit déçue,</l>
                        <l n="359"> De la mère et du fils empêche l’entrevue ;</l>
                        <l n="360"> Détourne adroitement leurs secrets entretiens,</l>
                        <l n="361"> Pour assurer mes jours en conservant les siens.</l>
                        <l n="362"> Car j’atteste des dieux l’éclat et la puissance,</l>
                        <l n="363"> Que le moindre soupçon de leur intelligence,</l>
                        <l n="364"> Saura confondre ensemble, après tant de mépris,</l>
                        <l n="365"> Les larmes de la mère avec le sang du fils.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="366"> Laisse couler des pleurs où ton zèle s’oppose,</l>
                        <l n="367"> C’est le moins que je doive à l’ennui qui les cause ;</l>
                        <l n="368"> Le ciel trahit mes vœux, Cléone, et son courroux</l>
                        <l n="369"> M’a ravi sans pitié mon fils et mon époux :</l>
                        <l n="370"> Mon fils, en le rendant insensible à l’outrage ;</l>
                        <l n="371"> Mon époux, le faisant succomber à la rage ;</l>
                        <l n="372"> Et force la douleur qui s’oppose à mes vœux,</l>
                        <l n="373"> N’en ayant perdu qu’un, de les plaindre tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="374"> Expliquez mieux le trouble où son malheur l’expose :</l>
                        <l n="375"> Les dieux ont des effets dont ils cachent la cause,</l>
                        <l n="376"> Et près de rétablir ce fils et son pouvoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="377"> Hélas ! Sur quoi veux-tu fonder ce grand espoir ?</l>
                        <l n="378"> Cléone, aucun secours ne flatte ma vengeance.</l>
                        <l n="379"> Le tyran à mon fils dérobe ma présence,</l>
                        <l n="380"> Sans qu’il me soit permis d’en oser murmurer ;</l>
                        <l n="381"> Thébalde en ce moment vient de m’en assurer :</l>
                        <l n="382"> Attestant, m’a-t-il dit, la céleste puissance,</l>
                        <l n="383"> Que le moindre soupçon de notre intelligence</l>
                        <l n="384"> Saura confondre ensemble, après tant de mépris,</l>
                        <l n="385"> Les larmes de la mère avec le sang du fils.</l>
                        <l n="386"> Ah ! faut-il que du ciel la rigueur implacable,</l>
                        <l n="387"> Unisse les efforts au malheur qui m’accable,</l>
                        <l n="388"> Et ne me laisse enfin, pour charmer mes ennuis,</l>
                        <l n="389"> Que des yeux dont la vue est mortelle à mon fils ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="390"> J’aperçois le tyran.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="391"> Quoi ! ces yeux pleins de charmes</l>
                        <l n="392"> Nous cacheront toujours leur éclat dans leurs larmes ?</l>
                        <l n="393"> Et tout ce qu’à vos maux ma faveur peut offrir,</l>
                        <l n="394"> Ayant versé vos pleurs, ne les saurait tarir ?</l>
                        <l n="395"> Ah ! Souffrez qu’à ces pleurs, Madame, je m’oppose.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="396"> L’effet de mes ennuis en surprend-il la cause ?</l>
                        <l n="397"> Mon fils, par vos rigueurs et confus et troublé,</l>
                        <l n="398"> N’a pu s’en voir atteint sans en être accablé.</l>
                        <l n="399"> Quoi ! n’est-ce pas assez d’une si rude atteinte ?</l>
                        <l n="400"> Faut-il que ces rigueurs qui séduisent ma plainte,</l>
                        <l n="401"> M’ayant ôté l’espoir que je m’étais permis,</l>
                        <l n="402"> Rendent tous mes regards funestes à mon fils ?</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="403"> Je vous entends. Madame, et veux bien vous le rendre,</l>
                        <l n="404"> Ce fils, l’unique objet d’une amitié si tendre ;</l>
                        <l n="405"> Mais puisqu’à vos ennuis je prête du secours,</l>
                        <l n="406"> Des miens, Madame, au moins interrompez le cours.</l>
                        <l n="407"> C’est assez, c’est assez me forcer au silence,</l>
                        <l n="408"> Ainsi que ma raison, mon amour s’en offense.</l>
                        <l n="409"> Voyez, aimez ce fils, Madame, j’y consens :</l>
                        <l n="410"> Mais au moins soulagez les maux que je ressens.</l>
                        <l n="411"> Si l’amour en secret vous déroba le père,</l>
                        <l n="412"> Sachez que sans l’amour vous ne feriez plus mère ;</l>
                        <l n="413"> Et pouvant vous ôter le fils avec l’époux,</l>
                        <l n="414"> Voyez, en le sauvant, ce que j’ai fait pour vous.</l>
                        <l n="415"> Du faite des grandeurs le roi près de descendre,</l>
                        <l n="416"> Commençait à mêler à ces feux trop de cendre ;</l>
                        <l n="417"> Le trône où je me sieds, lassé d’un tel fardeau,</l>
                        <l n="418"> Semblait moins à nos yeux un trône qu’un tombeau :</l>
                        <l n="419"> Le Roi, de ce qu’il fut, n’étant plus rien que l’ombre,</l>
                        <l n="420"> Du sceptre qu’il portait rendait l’éclat trop sombre.</l>
                        <l n="421"> Je vous rends, unissant l’amour et la pitié,</l>
                        <l n="422"> De ce tout inégal la plus belle moitié :</l>
                        <l n="423"> Souffrez donc que mon cœur vous tienne lieu de l’autre,</l>
                        <l n="424"> Joignez à mon ardeur les restes de la vôtre.</l>
                        <l n="425"> Je puis seul mettre fin à des ennuis si grands,</l>
                        <l n="426"> Je vous dois un époux, hé bien ! je vous le rends ;</l>
                        <l n="427"> S’il fut Roi, je le fus ; s’il aima : je vous aime ;</l>
                        <l n="428"> Cessez donc de venger son trépas sur vous-même ;</l>
                        <l n="429"> Et votre cœur, Madame, à qui le mien est dû,</l>
                        <l n="430"> Saura changer d’époux sans avoir rien perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="431"> Si le fort, qui d’un Roi te fit une victime,</l>
                        <l n="432"> Sous ces belles couleurs t’a déguisé ton crime,</l>
                        <l n="433"> Ou tâche à me cacher l’excès de ta fureur,</l>
                        <l n="434"> Je veux que mes ennuis t’en découvrent l’horreur.</l>
                        <l n="435"> Si l’éclat de ce Roi te paraissait trop sombre,</l>
                        <l n="436"> Apprends qu’un criminel n’en voit jamais que l’ombre,</l>
                        <l n="437"> Et que l’éclat des Rois par la vertu formés,</l>
                        <l n="438"> N’ouvre jamais des yeux que le crime a fermés.</l>
                        <l n="439"> Régie sur cet aveu le transport de ton âme,</l>
                        <l n="440"> Et crois, pour épargner mes mépris à ta flamme,</l>
                        <l n="441"> Que mon cœur, pour un Roi par tes coups accablé,</l>
                        <l n="442"> Eût prévenu ton bras, s’il t’avait ressemblé.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="443"> J’avais à ce courroux préparé ma confiance,</l>
                        <l n="444"> Madame ; et, pour ne pas l’aigrir par ma présence,</l>
                        <l n="445"> Je veux vous épargner la douleur de me voir.</l>
                        <l n="446"> Cependant si ce fils peut flatter votre espoir,</l>
                        <l n="447"> Si vous aimez en lui le sang de vos Monarques,</l>
                        <l n="448"> Vous savez le moyen de m’en donner des marques ;</l>
                        <l n="449"> Et, sans que ma présence augmente votre ennui,</l>
                        <l n="450"> Je jugerai par moi de votre amour pour lui.</l>
                        <l n="451"> Nous pouvons mettre fin aux ennuis l’un de l’autre ;</l>
                        <l n="452"> Vous, finissant le mien ; moi, soulageant le vôtre :</l>
                        <l n="453"> Et vous savez enfin, pouffant ma flamme à bout,</l>
                        <l n="454"> Ce qu’on peut accorder à qui refuse tout.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="455"> Juge après les efforts d’une flamme imprévue,</l>
                        <l n="456"> Si je dois de mon fils souhaiter l’entrevue ;</l>
                        <l n="457"> Et vois ce que mon cœur n’en doit point redouter,</l>
                        <l n="458"> Apprenant à quel prix je la dois acheter.</l>
                        <l n="459"> Ah ! faut-il qu’immolant ma haine à ma tendresse,</l>
                        <l n="460"> Le plaisir de le voir me coûte une bassesse ?</l>
                        <l n="461"> Ou faut-il que l’effort de mes justes mépris,</l>
                        <l n="462"> Me coûte la douleur de ne voir point mon fils ?</l>
                        <l n="463"> Pour ne pas l’exposer aux coups de ce perfide,</l>
                        <l n="464"> Et braver son courroux, employons Aristide.</l>
                        <l n="465"> Ce généreux objet de l’amour de mon fils</l>
                        <l n="466"> Conserve tout l’éclat d’un feu qui fut permis ;</l>
                        <l n="467"> Et malgré les rigueurs de Thébalde, son père,</l>
                        <l n="468"> Ce grand cœur à mon fils ne peut être contraire :</l>
                        <l n="469"> Elle l’aime, et je sais qu’elle est jusqu’à ce jour</l>
                        <l n="470"> Soumise aux lois du sang, sans trahir son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="471"> Madame, elle paraît.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="472"> Venez, venez, Madame,</l>
                        <l n="473"> Donner quelque relâche au trouble de mon âme.</l>
                        <l n="474"> Thébalde et le tyran ne m’ont que trop appris.</l>
                        <l n="475"> Que, sans le hasarder, je ne puis voir mon fils.</l>
                        <l n="476"> Oui, ce père cruel, Madame, dont le zèle</l>
                        <l n="477"> Fit du Roi mon époux un sujet si fidèle,</l>
                        <l n="478"> Depuis que le tyran s’est rendu le plus fort,</l>
                        <l n="479"> Immole tout son zèle à son lâche transport ;</l>
                        <l n="480"> Il a mis en oubli que l’hymen de sa fille</l>
                        <l n="481"> Eût mis, avec mon fils, un trône en sa famille,</l>
                        <l n="482"> Sans l’indigne attentat d’un tyran furieux.</l>
                        <l n="483"> Mon fils, par ses conseils, de retour en ces lieux,</l>
                        <l n="484"> Ne méfait que trop voir, après deux ans d’absence,</l>
                        <l n="485"> Que, pour borner ses jours, il est d’intelligence ;</l>
                        <l n="486"> Et les Dieux irrités ne sont pas satisfaits,</l>
                        <l n="487"> De me forcer avoir tant de lâches forfaits,</l>
                        <l n="488"> Si mes yeux, trahissant le trouble de mon âme,</l>
                        <l n="489"> Dans le cœur d’un tyran n’allume tant de flamme</l>
                        <l n="490"> Que le sien...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="491"> Un tyran a de l’amour pour vous,</l>
                        <l n="492"> Madame, et ce grand cœur en paroir en courroux,</l>
                        <l n="493"> Employez contre lui ce qu’a votre vengeance...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="494"> Que l’amour est peu propre à venger une offense,</l>
                        <l n="495"> Et qu’on mérite bien les maux que l’on ressent,</l>
                        <l n="496"> Quand on met sa vengeance au pouvoir d’un enfant !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="497"> Si quelqu’autre se cours flattait votre espérance,</l>
                        <l n="498"> Je blâmerais celui d’une telle vengeance :</l>
                        <l n="499"> Mais, Madame, le Prince est si fort transporté,</l>
                        <l n="500"> Il a joint tant de trouble à si peu de clarté,</l>
                        <l n="501"> Que c’est vous abuser, Madame, que de croire</l>
                        <l n="502"> Qu’il en conserve assez pour rétablir sa gloire.</l>
                        <l n="503"> Je l’ai vu, mais hélas ! si troublé que mes yeux</l>
                        <l n="504"> N’ont vu qu’avec douleur ce Prince dans ces lieux.</l>
                        <l n="505"> Voyez si les moyens où vous pouviez prétendre</l>
                        <l n="506"> Laissent à votre espoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="507"> Tâchez de me les rendre.</l>
                        <l n="508"> Mon fils, quand le tyran versa le sang du Roi,</l>
                        <l n="509"> Devoir, vous le savez, recevoir votre foi.</l>
                        <l n="510"> Il joignit tant d’esprit à l’heur de sa naissance,</l>
                        <l n="511"> Que je déments pour lui mes sens et l’apparence ;</l>
                        <l n="512"> En vain j’ai vu son trouble et son égarement,</l>
                        <l n="513"> Et je ne puis penser qu’aucun ressentiment</l>
                        <l n="514"> Ne joigne les efforts au malheur qui l’accable.</l>
                        <l n="515"> Tâchez de découvrir s’il en est incapable :</l>
                        <l n="516"> Unifiez, pour bannir un tyran de son rang,</l>
                        <l n="517"> L’intérêt de l’amour avec celui du sang ;</l>
                        <l n="518"> Ou plutôt, condamnant la nature au silence,</l>
                        <l n="519"> Ne chargez que l’amour du soin de ma vengeance.</l>
                        <l n="520"> Aussi-bien, dans les cœurs qui nous doivent le jour,</l>
                        <l n="521"> La nature se tait pour écouter l’amour :</l>
                        <l n="522"> Si l’on les joint tous deux, l’un ou l’autre en murmure :</l>
                        <l n="523"> L’amour, seul, est plus fort que joint à la nature ;</l>
                        <l n="524"> Et des cœurs que leurs nœuds engagent tour-à-tour,</l>
                        <l n="525"> Il en échappe au sang, et jamais à l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="526"> Quoique son trouble, joint avec deux ans d’absence,</l>
                        <l n="527"> Ne me laisse sur lui qu’une faible puissance,</l>
                        <l n="528"> Puisque vous le voulez, je ferai mes efforts</l>
                        <l n="529"> Pour faire naître en lui de glorieux transports ;</l>
                        <l n="530"> Vous savez que l’amour, et la foi qui m’engage,</l>
                        <l n="531"> M’en font, malgré son trouble, une charmante image ;</l>
                        <l n="532"> Et qu’enfin si le fort obscurcit sa vertu,</l>
                        <l n="533"> Mon cœur en est surpris sans en être abattu.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="534"> Comme ma dignité n’a plus rien qu’on respecte,</l>
                        <l n="535"> Je vais me retirer de peur d’être suspecte.</l>
                        <l n="536"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="537"> Puisque l’amour peut charmer votre ennui,</l>
                        <l n="538"> Madame, si je puis, je n’emploierai que lui.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE, seule </speaker>
                        <l n="539"> Mais quel est le dessein où ma flamme s’engage :</l>
                        <l n="540"> Dois-je porter le Prince à venger son outrage</l>
                        <l n="541"> Puis qu’enfin le tyran peut tout ce qu’il lui plaît,</l>
                        <l n="542"> Et que, si son trépas... Mais hélas ! il paraît.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="543"> Quoi ! vous versez des pleurs ? Souffrez que je m’étonne...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="544"> Ah ! c’est à vos malheurs, Prince, que je les donne.</l>
                        <l n="545"> Puis-je ne voir en vous, en ce funeste jour,</l>
                        <l n="546"> Qu’un Prince que les dieux ont trahi tour-à-tour ;</l>
                        <l n="547"> Dont le cœur insensible à l’ennui qui l’accable,</l>
                        <l n="548"> Est, de ses sens troublés, la preuve indubitable,</l>
                        <l n="549"> Seigneur, et m’empêcher, dans ce triste embarras,</l>
                        <l n="550"> De plaindre les malheurs de qui ne les plaint pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="551"> Si rien que mes malheurs ne cause vos alarmes,</l>
                        <l n="552"> Madame, vous pouvez mettre fin à vos larmes,</l>
                        <l n="553"> En savez-vous quelqu’un qui me soit inconnu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="554"> Hélas ! si votre esprit était moins prévenu,</l>
                        <l n="555"> S’il pouvait encor voir l’éclat d’une couronne,</l>
                        <l n="556"> Qu’aux fureurs d’un tyran le Destin abandonne,</l>
                        <l n="557"> D’une autre passion ce cœur prendrait la loi.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="558"> Est-ce un si grand malheur que de n’être pas Roi ?</l>
                        <l n="559"> Sont-ce là tous les maux dont j’ai lieu de me plaindre,</l>
                        <l n="560"> Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="561"> Ah ! Prince, en vain je tâcherais à feindre.</l>
                        <l n="562"> Le ciel vous ôte un sceptre, et ce coup me surprend ;</l>
                        <l n="563"> Mais si c’est un malheur, ce n’est pas le plus grand.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="564"> Et quel plus grand malheur a droit de me surprendre,</l>
                        <l n="565"> Alors qu’auprès de vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="566"> Quoi ! faut-il vous l’apprendre ?</l>
                        <l n="567"> Le trouble où vous a mis l’excès de ce malheur,</l>
                        <l n="568"> Cause seul mes ennuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="569"> Que je plains votre erreur !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="570"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="571"> Sans m’alarmer, souffrez que je vous voie ;</l>
                        <l n="572"> Aucun ennui secret ne se mêle à ma joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="573"> Quoi ! votre sang versé, votre trône usurpé !</l>
                        <l n="574"> Votre cœur, par son trouble, à la rage échappé !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="575"> Hé bien ! si la douleur de me voir sans couronne</l>
                        <l n="576"> A pu causer les pleurs que votre cœur me donne,</l>
                        <l n="577"> Dissipez vos ennuis, vous me verrez demain</l>
                        <l n="578"> Le diadème au front, et le sceptre à la main.</l>
                        <l n="579"> Demain, je monte au trône, et, pour vous satisfaire,</l>
                        <l n="580"> Puisque je vois qu’il faut être Roi pour vous plaire,</l>
                        <l n="581"> Apprenez que le fort va finir mes malheurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="582"> Hélas ! de quel secours flattez-vous mes douleurs !</l>
                        <l n="583"> Et que peut votre effort, pour surmonter l’obstacle</l>
                        <l n="584"> Que ce trouble...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="585"> Je vais vous répondre en oracle.</l>
                        <l n="586"> Ne doutez plus de mon effort,</l>
                        <l n="587"> Je ne dois plus avoir la fortune ennemie ;</l>
                        <l n="588"> Le tyran va trouver la mort</l>
                        <l n="589"> Dans la source de votre vie.</l>
                        <l n="590"> Jusqu’à l’heureux moment qui doit me faire Roi,</l>
                        <l n="591"> Développez ce sens, et puisqu’enfin ma foi</l>
                        <l n="592"> Vous promet par ces mots une gloire imprévue,</l>
                        <l n="593"> Tâchez, par vos clartés, d’en prévenir l’issue.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="594"> Dieux ! quels égarements !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="595"> Cet aveu vous surprend ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="596"> Vous le dirai-je ? Hélas ! que votre trouble est grand !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="597"> Madame, cet espoir répond-il mal au vôtre ?</l>
                        <l n="598"> Hé bien ! pour en juger, apprenez-en un autre.</l>
                        <l n="599"> Puisque pour vous l’énigme a trop d’obscurité,</l>
                        <l n="600"> Et que pour m’expliquer vous manquez de clarté,</l>
                        <l n="601"> Je veux que le tyran soit puni par moi-même,</l>
                        <l n="602"> D’avoir indignement fouillé le diadème ;</l>
                        <l n="603"> Que mon bras contre lui ponant tout son effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="604"> Ah ! n’entreprenez rien, Prince, ou vous êtes mort :</l>
                        <l n="605"> Votre trépas est sur, s’il faut qu’on vous soupçonne ;</l>
                        <l n="606"> J’aime mieux pour jamais me passer de couronne,</l>
                        <l n="607"> Que de vous voir tenter un dangereux effort</l>
                        <l n="608"> Et pleurer vos malheurs, Prince, que votre mort.</l>
                        <l n="609"> Si mes jours vous sont chers, souffrez que votre flamme</l>
                        <l n="610"> Dérobe ce transport au trouble de votre âme :</l>
                        <l n="611"> Voulez-vous qu’à l’envi nos deux cœurs déchirés...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="612"> Ils sont trop bien unis pour être séparés,</l>
                        <l n="613"> Et pour vous voir régner j’ai trop d’impatience ;</l>
                        <l n="614"> Ma fureur du tyran va borner la puissance ;</l>
                        <l n="615"> Ne m’opposez donc plus le péril où je cours ;</l>
                        <l n="616"> Pour un trône il est beau de hasarder ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="617"> Ah ! suivez moins l’ardeur que votre amour redouble ;</l>
                        <l n="618"> Ce n’est pas la raison, Seigneur, c’est votre trouble</l>
                        <l n="619"> Qui vous fait mépriser les maux où vous courez.</l>
                        <l n="620"> Ah ! Prince, croyez-en mes sens moins égarés.</l>
                        <l n="621"> Vous êtes trop troublé pour juger de vous-même,</l>
                        <l n="622"> Donnez-en le pouvoir à ce cœur qui vous aime ;</l>
                        <l n="623"> Qui, jugeant mieux que vous d’un mortel embarras,</l>
                        <l n="624"> Prévoit mille malheurs que vous ne voyez pas ;</l>
                        <l n="625"> Ce cœur à qui des dieux la faveur plus ouverte</l>
                        <l n="626"> Vous a rendu trop cher pour souffrir votre perte ;</l>
                        <l n="627"> Et ne le forcez pas, méprisant son secours,</l>
                        <l n="628"> De céder au transport qui veut borner vos jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="629"> Madame, de vos pleurs je crains trop la puissance ;</l>
                        <l n="630"> Et si mon trouble a pu... Mais Thébalde s’avance !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="631"> Quoi ! je vous trouve en pleurs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="632"> Oui, Seigneur, les ennuis</l>
                        <l n="633"> D’un Prince malheureux font le trouble où je suis :</l>
                        <l n="634"> Je l’aimai par votre ordre, et si la tyrannie</l>
                        <l n="635"> Goûte en paix la douceur de se voir impunie,</l>
                        <l n="636"> Et trouble la raison de qui m’offrit les soins,</l>
                        <l n="637"> Je vous laisse à juger si mon cœur lui doit moins.</l>
                        <l n="638"> Mais, Seigneur, si l’éclat d’une si belle flamme</l>
                        <l n="639"> Pour ce Prince troublé peut émouvoir votre âme,</l>
                        <l n="640"> Sauvez-le du péril qui menace ses jours,</l>
                        <l n="641"> Et, pour les conserver, prêtez-lui du secours :</l>
                        <l n="642"> Il en veut au tyran, il attente à sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="643"> Quoi ! d’un si noir complot sa fureur est suivie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="644"> Excusez son transport, Seigneur, sans l’en punir ;</l>
                        <l n="645"> C’est d’un esprit troublé...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="646"> Je veux l’entretenir ;</l>
                        <l n="647"> Laissez-nous seuls, de peur que l’objet de sa flamme</l>
                        <l n="648"> Ne devienne un obstacle au calme de son âme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="649"> Seigneur, qu’avez-vous fait ? Vous êtes-vous trahi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="650"> Non, Thébalde ; mon cœur t’a trop bien obéi ;</l>
                        <l n="651"> Ce n’est pas que l’éclat d’une flamme si pure</l>
                        <l n="652"> N’ait contre ma raison formé quelque murmure</l>
                        <l n="653"> Ce n’est pas que l’amour n’ait assez tendrement</l>
                        <l n="654"> Interrompu le cours de mon égarement ;</l>
                        <l n="655"> Que, par quelques soupirs désavouant ma feinte,</l>
                        <l n="656"> Il ne m’ait, en secret, adressé quelque plainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="657"> Prince, vous vous perdez pour le voir satisfait.</l>
                        <l n="658"> Votre amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="659"> Ne crains rien de l’effort qu’il a fait ;</l>
                        <l n="660"> L’amour avec le trouble est trop d’intelligence,</l>
                        <l n="661"> Pour craindre qu’un des deux trahisse ma vengeance ;</l>
                        <l n="662"> Et pour tout dire, enfin, les transports d’un amant</l>
                        <l n="663"> Ont un si grand rapport avec l’égarement,</l>
                        <l n="664"> Que, pour peu qu’un bel œil l’excite ou le redouble,</l>
                        <l n="665"> Un cœur n’a pas besoin d’affecter d’autre trouble.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="666"> Mais, Seigneur, si l’amour n’a fait qu’un vain effort,</l>
                        <l n="667"> Si votre cœur l’a fait servir à son transport,</l>
                        <l n="668"> Si votre âme par lui n’a pu se voir séduite,</l>
                        <l n="669"> Qui peut de vos desseins l’avoir sitôt instruite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="670"> Moi, dont la politique a toujours affecté</l>
                        <l n="671"> Un aveu qui fait voir mon cœur plus agité ;</l>
                        <l n="672"> Et je veux, affurant mon trône et ma vengeance,</l>
                        <l n="673"> Pour cacher mes desseins, les mettre en évidence ;</l>
                        <l n="674"> Parler avec transport, oublier tout respect ;</l>
                        <l n="675"> Prévenir les soupçons, de peur d’être suspect.</l>
                        <l n="676"> L’aveu que fait mon cœur d’une illustre entreprise,</l>
                        <l n="677"> Fait que, sans s’alarmer, le tyran me méprise,</l>
                        <l n="678"> Et qu’il croit que mon cœur, qui lui tend cet appas,</l>
                        <l n="679"> Si c’était son dessein, ne s’en vanterait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="680"> On peut croire qu’un Roi se servant d’une ruse,</l>
                        <l n="681"> Par l’ardeur de régner...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="682"> Non, ton zèle t’abuse.</l>
                        <l n="683"> On doit croire des Rois qu’anima la vertu,</l>
                        <l n="684"> Qu’ils ne perdent jamais tout l’éclat qu’ils ont eu ;</l>
                        <l n="685"> Et, lorsque leur malheur les réduit à la feinte,</l>
                        <l n="686"> Ils doivent s’épargner une vile contrainte :</l>
                        <l n="687"> Non qu’il ne faille enfin armer tout son pouvoir,</l>
                        <l n="688"> Quand l’effort d’un tyran les a réduits à voir,</l>
                        <l n="689"> Par leur égarement, leurs forces rétablies ;</l>
                        <l n="690"> Mais il faut que ce soient de prudentes folies ;</l>
                        <l n="691"> Et les douceurs d’un trône usurpé lâchement,</l>
                        <l n="692"> Ne valent pas l’affront de feindre bassement.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="693"> Avec tant de clartés, votre façon de feindre,</l>
                        <l n="694"> À mes nobles projets ne laisse rien à craindre ;</l>
                        <l n="695"> Mais apprenez, Seigneur, pour vous expliquer moins,</l>
                        <l n="696"> Qu’un ennemi secret fait obstacle à vos soins ;</l>
                        <l n="697"> Tout ce que le tyran a conçu de colère,</l>
                        <l n="698"> Est l’effet des fureurs de Sosthêne, son frère ;</l>
                        <l n="699"> Le tyran aujourd’hui se plaît à l’écouter.</l>
                        <l n="700"> Feignez bien à ses yeux, de peur de l’irriter :</l>
                        <l n="701"> Sa fureur, employant ses soins à votre perte,</l>
                        <l n="702"> Pourrait, vous soupçonnant, vous perdre à force ouverte,</l>
                        <l n="703"> Et du tyran aigri faire agir le courroux.</l>
                        <l n="704"> Sachez que notre fort ne dépend que de vous,</l>
                        <l n="705"> Que de tous nos desseins lui seul suspend l’issue ;</l>
                        <l n="706"> Affectez, s’il se peut, plus de trouble à sa vue.</l>
                        <l n="707"> Je vais tout préparer pour notre illustre effort.</l>
                        <l n="708"> Si vous voyez la Reine, évitez-en l’abord.</l>
                        <l n="709"> De peur que le tyran, en prenant quelque ombrage,</l>
                        <l n="710"> N’y trouve avec plaisir un prétexte à sa rage,</l>
                        <l n="711"> Et n’immole vos jours à son ressentiment.</l>
                        <l n="712"> Rendez-vous dans une heure en mon appartement,</l>
                        <l n="713"> Afin qu’avec loisir je puise vous apprendre</l>
                        <l n="714"> Ce que contre un tyran nous voudrons entreprendre.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="715"> Approche, et viens savoir à quel nouveau bonheur</l>
                        <l n="716"> Le Destin veut porter l’excès de sa faveur ;</l>
                        <l n="717"> Tu verras aujourd’hui ma puissance affermie</l>
                        <l n="718"> Triompher des efforts de la rage ennemie,</l>
                        <l n="719"> Et goûter en repos le plaisir d’être Roi.</l>
                        <l n="720"> Tu sais combien Sosthêne a de zèle pour moi,</l>
                        <l n="721"> Et que le nœud du sang l’attache à ma personne,</l>
                        <l n="722"> Plus que n’a jamais fait l’éclat de ma couronne ;</l>
                        <l n="723"> Son cœur, qui de si haut craint de me voir tomber,</l>
                        <l n="724"> À l’appas d’un soupçon n’a pu le dérober ;</l>
                        <l n="725"> Il soupçonne le Prince ; et, soit zèle, soit crainte,</l>
                        <l n="726"> Son trouble et ses transports ne passent que pour feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="727"> Quoi ! le Prince, Seigneur, pourrait dissimuler ?</l>
                        <l n="728"> Il faut s’en éclaircir, Seigneur, et l’immoler.</l>
                        <l n="729"> Si jusqu’à cet effort son ardeur s’est contrainte,</l>
                        <l n="730"> Je me chargé du soin de découvrir sa feinte,</l>
                        <l n="731"> Et j’atteste les dieux, si l’on sait son dessein,</l>
                        <l n="732"> Que dans le sang d’un Roi je tremperai ma main,</l>
                        <l n="733"> Et bornerai ses jours pour venger cet outrage.</l>
                        <l n="734"> Je vais, pour le savoir, mettre tout en usage,</l>
                        <l n="735"> Et mourrais de regret si, dedans cet emploi,</l>
                        <l n="736"> Quelqu’un de vos sujets vous servait mieux que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="737"> Je le sais, et de plus que l’hymen de ta fille</l>
                        <l n="738"> Eût mis, avec le Prince, un trône en ta famille,</l>
                        <l n="739"> Si, pour me voir régner, le ciel ne l’eût troublé ;</l>
                        <l n="740"> Je sais que ton grand cœur, loin d’en être accablé,</l>
                        <l n="741"> Entre ce Prince et moi fait quelque différence.</l>
                        <l n="742"> Ainsi, de ce secours ma faveur te dispense ;</l>
                        <l n="743"> Sosthêne a pris ce soin ; il vient d’être averti</l>
                        <l n="744"> Que, pour aller chez toi, le Prince était sorti ;</l>
                        <l n="745"> Il sait qu’avant son trouble il aimait Aristide.</l>
                        <l n="746"> Ainsi, pour décider des jours de ce perfide,</l>
                        <l n="747"> C’est par leur entretien que, sans être aperçu,</l>
                        <l n="748"> Il pourra m’éclaircir de ce qu’il aura su.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="749"> Quoi ! Sosthêne, Seigneur ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="750"> Oui, cet illustre frère</l>
                        <l n="751"> De ces déguisements va percer le mystère ;</l>
                        <l n="752"> Si la feinte du Prince a séduit ma fureur,</l>
                        <l n="753"> Sosthêne aime Aristide ; et si, dans mon erreur,</l>
                        <l n="754"> Je n’ai pu m’abaisser à soupçonner la feinte,</l>
                        <l n="755"> Ses yeux plus éclairés en vont bannir la crainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="756"> Dans un amant jaloux craignez trop de transport.</l>
                        <l n="757"> Sosthêne d’un rival peut souhaiter la mort ;</l>
                        <l n="758"> Et, pouvant après vous prétendre à la couronne...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="759"> Ne crains rien de l’espoir que son zèle me donne :</l>
                        <l n="760"> Mais pour ne pas verser un sang à mépriser,</l>
                        <l n="761"> Joins tes efforts aux siens pour te désabuser,</l>
                        <l n="762"> Tandis que du succès j’attendrai la nouvelle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE, seul </speaker>
                        <l n="763"> Je sens mon cœur atteint d’une crainte mortelle ;</l>
                        <l n="764"> Courons et traversons, s’il se peut, un dessein...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="765"> C’en est fait, et je riens de lui percer le sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="766"> De qui, Seigneur ? Ô dieux ! que venez-vous m’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="767"> De... Mais vois si quelqu’un ne saurait nous entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="768"> Seigneur, nous sommes seuls.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="769"> J’étais entré chez toi,</l>
                        <l n="770"> Pour savoir quels effets avait produit ta foi ;</l>
                        <l n="771"> J’entretenais déjà la charmante Aristide ;</l>
                        <l n="772"> Mon trouble avait rendu ma flamme plus timide ;</l>
                        <l n="773"> Et l’amour, par mes yeux, sortant en trahison,</l>
                        <l n="774"> Tâchait à se montrer en cachant ma raison ;</l>
                        <l n="775"> Quand peu de temps après, et sans bruit, et sans suite,</l>
                        <l n="776"> Sosthêne entre ; mon œil l’aperçoit, et l’évite ;</l>
                        <l n="777"> Il ne s’en doute point, et tâche à se cacher,</l>
                        <l n="778"> Je seconde sa feinte, et le laisse approcher ;</l>
                        <l n="779"> Lui, croyant que le sort seconde son envie,</l>
                        <l n="780"> Se couvre d’un des pans d’une tapisserie,</l>
                        <l n="781"> Et là, prête, sans bruit, l’oreille à mes discours.</l>
                        <l n="782"> De mon trouble affecté continuant le cours,</l>
                        <l n="783"> Et pour être entendu, rendant ma voix plus forte,</l>
                        <l n="784"> Je dis avec transport : Non ; je veux qu’il en sorte :</l>
                        <l n="785"> Ce monstre a trop régné, mon bras l’en va punir ;</l>
                        <l n="786"> Avecque son pouvoir mon malheur va finir.</l>
                        <l n="787"> Madame, au nom des dieux acceptez la couronne,</l>
                        <l n="788"> Que même avant sa mort ma noble ardeur vous donne ;</l>
                        <l n="789"> Ma fureur va demain enchaîner à son tour,</l>
                        <l n="790"> La Fortune, les Dieux, la Victoire et l’Amour.</l>
                        <l n="791"> Mais, que dis-je, demain ? j’aperçois, ce me semble,</l>
                        <l n="792"> Les bataillons armés que mon bonheur assemble</l>
                        <l n="793"> Pour l’effort que leurs bras doivent faire éclater.</l>
                        <l n="794"> Ah ! je les reconnais, il n’en faut plus douter :</l>
                        <l n="795"> Je vois qu’à me venger leur courage s’apprête.</l>
                        <l n="796"> Allons sans différer, mettons-nous à leur tête.</l>
                        <l n="797"> Mais l’ennemi paraît, donnons rompons les rangs,</l>
                        <l n="798"> Rendons tous nos efforts funestes aux tyrans ;</l>
                        <l n="799"> Les soldats sont émus, leur courage s’étonne,</l>
                        <l n="800"> L’aile droite a plié, qu’on n’épargne personne,</l>
                        <l n="801"> De peur que quelqu’un d’eux ne demeure impuni.</l>
                        <l n="802"> Là, tirant un poignard dont je m’étais muni</l>
                        <l n="803"> Pour servir, au besoin, mon transport et ma haine,</l>
                        <l n="804"> Je m’arrête, et m’écrie en reprenant haleine :</l>
                        <l n="805"> Quel amas de chevaux et d’hommes renversés !</l>
                        <l n="806"> Que d’ennemis défaits ! mais ce n’est pas assez.</l>
                        <l n="807"> Sosthêne et le tyran, que ce gros environne,</l>
                        <l n="808"> Doivent quitter la vie en quittant la couronne ;</l>
                        <l n="809"> Il faut les immoler à mon juste courroux,</l>
                        <l n="810"> Quoi ! des désespérés vous font craindre leurs coups ?</l>
                        <l n="811"> Donnez à mon exemple, et vengez votre maître.</l>
                        <l n="812"> Là ; j’approche du lieu qui me cache ce traître ;</l>
                        <l n="813"> Mon bras, dans mon transport, se prépare à loisir :</l>
                        <l n="814"> De peur de le manquer, je tâche à le choisir.</l>
                        <l n="815"> Ensuite, transporté de fureur et de haine,</l>
                        <l n="816"> De deux coups de poignard je fais tomber Sosthêne,</l>
                        <l n="817"> Et lors en cet état pour t’apprendre sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="818"> Ô dieux ! qu’avez-vous fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="819"> Un glorieux effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="820"> C’est pour plaire au tyran, que, sans bruit et sans suite,</l>
                        <l n="821"> Sosthêne allait veiller dessus votre conduite.</l>
                        <l n="822"> Vous avez tout perdu par ce coup imprévu.</l>
                        <l n="823"> Pourquoi le massacrer, puisque vous l’aviez vu</l>
                        <l n="824"> Avant qu’il put avoir découvert votre feinte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="825"> Son rang et son crédit te donnaient de la crainte ;</l>
                        <l n="826"> Tu m’en as toujours fait un redoutable appui</l>
                        <l n="827"> D’un sceptre dont le faix pouvait tomber sur lui ;</l>
                        <l n="828"> Et ma main a voulu, terminant sa puissance,</l>
                        <l n="829"> Dérober cet obstacle au cours de ma vengeance.</l>
                        <l n="830"> Le ciel, qui l’a trahi par sa funeste erreur.</l>
                        <l n="831"> Ne l’a pas vainement offert à ma fureur ;</l>
                        <l n="832"> Et puisque la victime à ma main s’est offerte,</l>
                        <l n="833"> J’ai cru que tous les dieux me demandaient sa perte.</l>
                        <l n="834"> Lorsqu’un heureux moment flatte notre douleur,</l>
                        <l n="835"> Qui n’en profite pas, mérite son malheur ;</l>
                        <l n="836"> L’occasion qui plaît, et qui nous favorise,</l>
                        <l n="837"> Ne s’offre point à nous sans vouloir être prise ;</l>
                        <l n="838"> Et les dieux, qui par-là se savent expliquer,</l>
                        <l n="839"> Ne la donnent jamais à qui l’a pu manquer.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="840"> Pourquoi vous hasarder, quand pour vous satisfaire ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="841"> Je voulais, en privant le tyran de son frère,</l>
                        <l n="842"> Avant que le Destin me remît dans mon rang,</l>
                        <l n="843"> Que l’arrêt de sa mort fût signé de son sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="844"> Ah ! ce trépas va mettre en danger votre tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="845"> N’est-il pas temps de faire éclater la tempête ?</l>
                        <l n="846"> Et si Sosthêne mort doit avancer mes jours,</l>
                        <l n="847"> Ai-je, après mon trépas, besoin de ton secours ?</l>
                        <l n="848"> Quel qu’en soit le succès, je veux que tout éclate,</l>
                        <l n="849"> Et lui ravir l’espoir dont ma perte le flatte.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="850"> Hé bien. Seigneur, hé bien ! tâchons à vous venger ;</l>
                        <l n="851"> Mais pour ne vous pas perdre, il faut tout ménager.</l>
                        <l n="852"> Le tyran peut ici vous perdre à force ouverte ;</l>
                        <l n="853"> Mille obstacles divers s’opposent à la perte ;</l>
                        <l n="854"> Mais enfin, Marcelin seconde notre effort,</l>
                        <l n="855"> Et comme Gouverneur il peut tout dans le fort.</l>
                        <l n="856"> Pour ne pas hasarder mes jours et votre tête,</l>
                        <l n="857"> Apprenons-lui l’éclat où notre bras s’apprête ;</l>
                        <l n="858"> La crainte de vous perdre ou de vous exposer</l>
                        <l n="859"> Nous a fait différer pour pouvoir tout oser ;</l>
                        <l n="860"> Mais la mort du tyran ne pouvant se remettre,</l>
                        <l n="861"> Je vais à Marcelin écrire un mot de lettre,</l>
                        <l n="862"> Lui dire à quel péril le sort vous vient d’offrir,</l>
                        <l n="863"> Et qu’il faut vous venger du tyran, ou périr.</l>
                        <l n="864"> Mais Sosthêne devait revenir pour lui dire</l>
                        <l n="865"> Votre entretien secret, et je vais l’en instruire ;</l>
                        <l n="866"> Lui dire que chez moi vous êtes arrêté,</l>
                        <l n="867"> Et qu’il peut aisément vous mettre en sûreté.</l>
                        <l n="868"> Pour s’assurer de vous, il enverra, sans doute :</l>
                        <l n="869"> Ne vous alarmez point. Mais je crains qu’on n’écoute.</l>
                        <l n="870"> Un plus long entretien, dans un pareil danger,</l>
                        <l n="871"> Hasarde des moments que l’on doit ménager ;</l>
                        <l n="872"> Surtout, quelque péril qui vous oblige à craindre,</l>
                        <l n="873"> Si tout n’est découvert, ne cessez point de feindre ;</l>
                        <l n="874"> Cependant rendez-vous dans mon appartement,</l>
                        <l n="875"> Redoublez les transports de votre égarement ;</l>
                        <l n="876"> Ne craignez du tyran rien qui vous soit funeste,</l>
                        <l n="877"> Et les dieux et mes soins sauront pourvoir au reste.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, seul </speaker>
                        <l n="878"> Je crains peu les effets d’un injuste courroux.</l>
                        <l n="879"> Mais entrons chez Thébalde.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="880"> Ah, Prince ! sauvez-vous.</l>
                        <l n="881"> Aux fureurs du tyran dérobez votre tête,</l>
                        <l n="882"> Il va faire sur vous éclater la tempête ;</l>
                        <l n="883"> Sosthêne, qui mourant lui vient d’être mené...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="884"> Quoi, Sosthêne ? Et qui peut l’avoir assassiné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="885"> Hélas ! de votre erreur c’est l’effet trop funeste ;</l>
                        <l n="886"> Usez, pour vous sauver, du pouvoir qui vous reste.</l>
                        <l n="887"> Votre bras, votre erreur et votre égarement,</l>
                        <l n="888"> Sur Sosthêne caché dans mon appartement...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="889"> Dieux ! que me dites-vous ? Mon bras vient de défaire</l>
                        <l n="890"> Des bataillons armés : animé de colère,</l>
                        <l n="891"> Vous m’avez vu, Madame, encourager mes gens,</l>
                        <l n="892"> Du trône du tyran saper les fondements,</l>
                        <l n="893"> Porter sur ses appuis les effets de ma haine ;</l>
                        <l n="894"> Mais dedans le combat je n’ai point vu Sosthêne...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="895"> Épargnez-vous les pleurs que sa mort va causer.</l>
                        <l n="896"> Le péril est trop grand pour vous le déguiser,</l>
                        <l n="897"> Prince, et les ennemis que vous croyiez défaire,</l>
                        <l n="898"> Dans un esprit plus sain, ne font qu’une chimère.</l>
                        <l n="899"> Mais si quelqu’un des dieux, dans votre égarement,</l>
                        <l n="900"> Vous déguise un péril qui vous paraît charmant ;</l>
                        <l n="901"> Il vous trompe. Seigneur, et tâche à vous séduire :</l>
                        <l n="902"> L’appas de son secours vous flatte pour vous nuire,</l>
                        <l n="903"> Et c’est, pour vous livrer à l’horreur de ses coups,</l>
                        <l n="904"> Un dieu que le tyran a séduit ; contre vous.</l>
                        <l n="905"> Ces dieux font trop suspects pour tâcher à leur plaire :</l>
                        <l n="906"> Ne les écoutez plus, j’en sais un plus sincère ;</l>
                        <l n="907"> Et si vous me voulez épargner un ennui,</l>
                        <l n="908"> Fiez-vous à l’Amour, je vous réponds de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="909"> L’Amour ? Il peut troubler mon repos et le vôtre ;</l>
                        <l n="910"> Ce dieu semble à mes yeux aussi suspect qu’un autre,</l>
                        <l n="911"> Et faisant quelquefois un aveu qui nous perd...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="912"> Ah ! Prince, à cette fois il parle à cœur ouvert ;</l>
                        <l n="913"> C’est pour sauver vos jours eue sa faveur éclate,</l>
                        <l n="914"> Savez-les de l’appas de l’erreur qui vous flatte ;</l>
                        <l n="915"> Évitez un tyran.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="916"> Cet ordre me surprend ;</l>
                        <l n="917"> Voulez-vous que l’espoir que sa perte me rend...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="918"> Mais le tyran, suivant le transport de son âme,</l>
                        <l n="919"> Vous va faire arrêter.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="920"> Je le sais bien, Madame :</l>
                        <l n="921"> Mais sa mort va finir les maux que j’ai soufferts.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="922"> Mais, Prince, sa rigueur vous va charger de fers.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="923"> Sans doute, et c’est un bien où mon espoir s’apprête.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="924"> Et votre tête, hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="925"> Je réponds de ma tête ;</l>
                        <l n="926"> Retenez donc ces pleurs tandis que j’armerai,</l>
                        <l n="927"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="928"> Et cependant. Seigneur, je vous perdrai.</l>
                        <l n="929"> Ah ! Prince, s’il se peut, cachez-moi votre trouble :</l>
                        <l n="930"> Sans soulager mes maux ce transport les redouble.</l>
                        <l n="931"> Les dieux vous ont rendu, vous laissant outrager,</l>
                        <l n="932"> Trop faible et trop troublé pour pouvoir vous venger.</l>
                        <l n="933"> Ah ! si ce cœur qui croit remonter à sa place,</l>
                        <l n="934"> En avait le pouvoir sans en avoir l’audace,</l>
                        <l n="935"> Je vous dirais : Vengez votre père et mon Roi ;</l>
                        <l n="936"> Si vous voulez m’aimer, soyez digne de moi ;</l>
                        <l n="937"> Partagez avec moi l’éclat de votre vie,</l>
                        <l n="938"> Et ne m’en faites point partager l’infamie :</l>
                        <l n="939"> Il faut, pour m’obtenir, perdre vos ennemis,</l>
                        <l n="940"> Et mon amour ne peut se donner qu’à ce prix.</l>
                        <l n="941"> Mais, sans vous en blâmer, l’effort de ma tendresse</l>
                        <l n="942"> Excuse votre trouble et plaint votre faiblesse ;</l>
                        <l n="943"> Fuyez, si vous m’aimez ; tâchez de garantir</l>
                        <l n="944"> Une tête...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="945"> Non, non, je n’y puis consentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="946"> Ah ! puisqu’en vain l’amour veut sauver votre tête,</l>
                        <l n="947"> Allez vous exposer aux coups de la tempête ;</l>
                        <l n="948"> Contraignez le tyran à verser votre sang :</l>
                        <l n="949"> Cruel ! allez périr pour affermir son rang.</l>
                        <l n="950"> Mais enfin, ma douleur s’efforçant à vous suivre.</l>
                        <l n="951"> Peut faire assez d’effort pour ne vous pas survivre,</l>
                        <l n="952"> Et prévenir les maux qui vous font apprêtés.</l>
                        <l n="953"> Vous en verrez l’effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="954"> Ah ! Madame, arrêtez.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="955"> Cruel ! voulez-vous voir le trouble de mon âme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="956"> Ah ! que l’amour fait mal l’art de feindre, Madame !</l>
                        <l n="957"> Que les pleurs sont d’effort sur un amant aimé...</l>
                        <l n="958"> Ah ! c’est trop me cacher aux yeux qui m’ont charmé.</l>
                        <l n="959"> Un transport affecté doit peu vous faire craindre.</l>
                        <l n="960"> C’est pour perdre un tyran que je m’abaisse à feindre ;</l>
                        <l n="961"> De peur d’être suspect je feins d’être troublé,</l>
                        <l n="962"> Tant que par mes efforts il puisse être accablé.</l>
                        <l n="963"> Madame, bannissez la douleur et la crainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="964"> Quoi ! Prince, votre trouble est l’effet d’une feinte ?</l>
                        <l n="965"> Mais, hélas ! un soupçon contraire à mon bonheur,</l>
                        <l n="966"> Après tant de transports, me fait craindre l’erreur :</l>
                        <l n="967"> Sosthêne massacré, présent à ma mémoire...</l>
                        <l n="968"> Et toutefois, hélas ! je voudrais bien vous croire.</l>
                        <l n="969"> Ma raison, dont l’amour ne peut vaincre l’effort,</l>
                        <l n="970"> Prend ce dernier aveu pour l’effet d’un transport ;</l>
                        <l n="971"> Mon cœur, de cet appas, à peine à se défendre ;</l>
                        <l n="972"> Je crains que votre amour ne tâche à me surprendre.</l>
                        <l n="973"> Ah ! si vous m’en voulez épargner la douleur,</l>
                        <l n="974"> Prince, faites-moi voir que je suis dans l’erreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="975"> Il n’est pas malaisé. Madame, quand Sosthêne</l>
                        <l n="976"> A senti devant vous les effets de ma haine,</l>
                        <l n="977"> Je l’avais vu, Madame, et voulais le punir</l>
                        <l n="978"> De me ravir l’honneur de vous entretenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="979"> Mais, Prince, avant sa mort lorsque vous m’ayez vue.</l>
                        <l n="980"> Sans que par cet objet votre âme fût émue,</l>
                        <l n="981"> D’où naissaient les transports dont mon cœur abusé...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="982"> Votre père, Madame, en doit être accusé.</l>
                        <l n="983"> Dans la pressante ardeur de hâter ma vengeance,</l>
                        <l n="984"> Thébalde n’exigeait de moi que mon silence ;</l>
                        <l n="985"> Et, contraint d’employer la teinte et le transport,</l>
                        <l n="986"> Pour le voir moins durer je le rendais plus fort.</l>
                        <l n="987"> Mais je vous dois l’aveu dont ma feinte est suivie,</l>
                        <l n="988"> Vos larmes ont plus fait que le soin de ma vie ;</l>
                        <l n="989"> Et l’amour indigné m’a puni par vos pleurs</l>
                        <l n="990"> De n’avoir pas tint le cours de vos douleurs.</l>
                        <l n="991"> Quoi ! cet aveu ne peut finir votre tristesse ?</l>
                        <l n="992"> Joignez à mes soupirs des marques de tendresse,</l>
                        <l n="993"> Et souffrez que mon cœur, dans un calme si doux,</l>
                        <l n="994"> Goûte en paix la douceur de se voir près de vous ;</l>
                        <l n="995"> Un espoir redoublé ternira moins vos charmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="996"> Ah ! Prince, votre aveu redouble mes alarmes !</l>
                        <l n="997"> Je vois dans ce péril vos sens moins égarés :</l>
                        <l n="998"> Vous le connaissez mieux ; mais quoi ! vous y courez !</l>
                        <l n="999"> Sachez, lorsque ce bras va venger son outrage,</l>
                        <l n="1000"> Si je puis perdre plus que je crains davantage,</l>
                        <l n="1001"> Et que, lorsque le fort vous expose à ses coups,</l>
                        <l n="1002"> Moins vous êtes confus, et plus je crains pour vous.</l>
                        <l n="1003"> Non que, pour détourner une illustre entreprise,</l>
                        <l n="1004"> En vous montrant ces pleurs, ma flamme s’autorise :</l>
                        <l n="1005"> Mon amour doit céder, quoi qu’il ait combattu ;</l>
                        <l n="1006"> Contentez à la fois l’amour et la vertu.</l>
                        <l n="1007"> Vous devez un effort au sang de nos Monarques,</l>
                        <l n="1008"> Si votre trouble est feint, vous m’en devez des marques.</l>
                        <l n="1009"> Allez, Prince, suivez ce glorieux transport.</l>
                        <l n="1010"> Laissez couler mes pleurs sans en craindre l’effort.</l>
                        <l n="1011"> Si la mort du tyran vous doit coûter la vie,</l>
                        <l n="1012"> Je plaindrai votre sort sans blâmer votre envie,</l>
                        <l n="1013"> Et, pleurant le malheur qui vous fera mourir,</l>
                        <l n="1014"> Je louerai le transport qui vous y fait courir ;</l>
                        <l n="1015"> Mais songez, en suivant l’ardeur qui vous transporte,</l>
                        <l n="1016"> Si la raison en vous se trouve la plus forte,</l>
                        <l n="1017"> Si votre trouble est feint, et sans hasarder rien,</l>
                        <l n="1018"> Prince, si vous m’aimez, examinez-vous bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1019"> Ne craignez rien, Madame, et si le fort me livre...</l>
                        <l n="1020"> Mais, dieux ! j’entends du bruit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1021"> Seigneur, il nous faut suivre.</l>
                        <l n="1022"> L’ordre que nous avons...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1023"> Il faut vous suivre ? Allons.</l>
                        <l n="1024"> Où me conduisez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1025"> Seigneur, nous l’ignorons.</l>
                        <l n="1026"> Vous le saurez du Roi, si vous voulez vous rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1027"> Traître ! vous l’ignorez, et je veux vous l’apprendre ;</l>
                        <l n="1028"> Un songe cette nuit m’en a fait un tableau ;</l>
                        <l n="1029"> Déjà le ciel en deuil de se voir sans flambeau,</l>
                        <l n="1030"> Par un profond silence expliquait sa tristesse,</l>
                        <l n="1031"> Et déjà le sommeil...</l>
                </sp>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1032"> Seigneur, notre ordre presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1033"> Madame, une autre fois vous saurez ce qui suit,</l>
                        <l n="1034"> Il est bon jusques-là que seul j’en sois instruit.</l>
                        <l n="1035"> Cachez-moi la douleur que vous faites paraître.</l>
                        <l n="1036"> Je vais à cet État donner un autre maître ;</l>
                        <l n="1037"> Je vais rendre ce cœur digne de votre foi.</l>
                        <l n="1038"> Adieu, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1039"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1040"> Gardes, conduisez-moi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1041"> Enfin, mon frère vient d’expirer à ma vue !</l>
                        <l n="1042"> Thrasibule a causé la douleur qui me tue ;</l>
                        <l n="1043"> Mais j’atteste les dieux que tout son sang versé</l>
                        <l n="1044"> Me va faire raison du sein qu’il a percé.</l>
                        <l n="1045"> Ce n’est pas qu’en effet l’aveu qu’a fait Sosthêne,</l>
                        <l n="1046"> Ne le dût garantir de l’effort de ma haine :</l>
                        <l n="1047"> Ne craignez, m’a-t-il dit, rien d’un Prince troublé.</l>
                        <l n="1048"> C’est par le coup du fort que je suis accablé,</l>
                        <l n="1049"> Pour Thrasibule, hélas ! ma crainte fut trop vaine.</l>
                        <l n="1050"> Ma mort est de son trouble une preuve certaine ;</l>
                        <l n="1051"> Les dieux me font punir d’avoir osé douter</l>
                        <l n="1052"> D’un trouble que pour vous ils ont fait éclater.</l>
                        <l n="1053"> Donnez, Seigneur, donnez ses jours à ma prière,</l>
                        <l n="1054"> Après ces mots, la mort lui ferme la paupière,</l>
                        <l n="1055"> Il expire ; son cœur, par son dernier effort,</l>
                        <l n="1056"> Tâche à sauver les jours de qui cause sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1057"> Et vous pourrez le perdre après cette assurance !</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1058"> Son trouble ravirait sa tête à ma vengeance,</l>
                        <l n="1059"> Donnerait le pouvoir à ce Prince emporté,</l>
                        <l n="1060"> De se couvrir de sang avec impunité !</l>
                        <l n="1061"> Laisser, en le sauvant, cette erreur impunie,</l>
                        <l n="1062"> C’est laisser au hasard le reste de sa vie ;</l>
                        <l n="1063"> Et le sort, pour venger le sang de nos vrais Rois</l>
                        <l n="1064"> Pourrait guider sa main une seconde fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1065"> Mais vous aimez la Reine ; et si votre vengeance</l>
                        <l n="1066"> Fait agir contre lui toute votre puissance,</l>
                        <l n="1067"> Son cœur, par cette mort sensiblement touché,</l>
                        <l n="1068"> Pourra-t-il par l’hymen être au vôtre attaché ?</l>
                        <l n="1069"> L’amour, pour ses transports, veut une âme soumise</l>
                        <l n="1070"> Et si, pour adoucir un cœur qui vous méprise,</l>
                        <l n="1071"> Vous répandez du sang qui lui doit être cher...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1072"> Ah ! je l’y forcerai, ne pouvant la toucher.</l>
                        <l n="1073"> Lorsque par le mépris d’une illustre couronne,</l>
                        <l n="1074"> Un cœur brave l’éclat que notre rang nous donne</l>
                        <l n="1075"> Un grand cœur, dans l’espoir que son feu s’est permis,</l>
                        <l n="1076"> Ne doit pas s’obstiner à faire le soumis.</l>
                        <l n="1077"> Ces bas amusements sont pour ceux dont la flamme</l>
                        <l n="1078"> Ne saurait appuyer le transport de leur âme :</l>
                        <l n="1079"> Mais les Rois dont l’amour a su charmer les sens,</l>
                        <l n="1080"> Doivent sauver leurs feux de ces abaissements,</l>
                        <l n="1081"> Au défaut de l’amour faire agir leur puissance,</l>
                        <l n="1082"> Mettre avec la douceur leur pouvoir en balance,</l>
                        <l n="1083"> Et prêter, en suivant un plus noble transport,</l>
                        <l n="1084"> Leurs armes à l’amour pour le rendre plus fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1085"> Le Destin qui le livre aux coups de votre haine,</l>
                        <l n="1086"> Plus coupable que lui... Mais j’aperçois la Reine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1087"> Enfin, Sosthêne est mort par la main de mon fils,</l>
                        <l n="1088"> Et déjà son malheur ne m’a que trop appris</l>
                        <l n="1089"> Que le cruel effort d’une injuste colère...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1090"> Oui, je vais le punir du trépas de mon frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1091"> Oserez-vous verser le sang de tant de Rois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1092"> Fût-il du sang des dieux, if est sujet aux lois ;</l>
                        <l n="1093"> Et, puisque son transport lui vient d’ôter la vie,</l>
                        <l n="1094"> Je veux voir aujourd’hui ma vengeance assouvie.</l>
                        <l n="1095"> Sosthêne massacré me fait craindre un effort...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1096"> Mais pourquoi l’en punir, si c’est un coup du fort ?</l>
                        <l n="1097"> Dans un esprit confus un effort magnanime</l>
                        <l n="1098"> Nous étonne souvent sans attirer d’estime ;</l>
                        <l n="1099"> La gloire où son transport l’empêche d’aspirer,</l>
                        <l n="1100"> Lui refuse l’éclat qu’on en doit espérer ;</l>
                        <l n="1101"> Et puisqu’il est ainsi, lorsqu’il commet un crime,</l>
                        <l n="1102"> Sa perte ne saurait devenir légitime.</l>
                        <l n="1103"> L’effort de sa vertu, se trouvant sans éclat,</l>
                        <l n="1104"> Doit mettre ses défauts dans un semblable état.</l>
                        <l n="1105"> Quelque grand mouvement qui transporte son âme</l>
                        <l n="1106"> Elle est, comme de gloire, incapable de blâme ;</l>
                        <l n="1107"> Et, suivant ses transports sans raison et sans choix</l>
                        <l n="1108"> Son cœur est au-dessous de la rigueur des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1109"> En vain vous me donnez son trouble pour excuse</l>
                        <l n="1110"> Sans le justifier, cette raison l’accuse.</l>
                        <l n="1111"> Si c’est un coup du fort, Madame, quel dessein</l>
                        <l n="1112"> L’a muni du poignard qui lui perce le sein ?</l>
                        <l n="1113"> Ah ! je ne vois que trop par ce cruel silence,</l>
                        <l n="1114"> Qu’il faut chercher son crime en son obéissance.</l>
                        <l n="1115"> L’excès de vos fureurs lui faisant tout oser...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1116"> Je t’estime trop peu pour te désabuser.</l>
                        <l n="1117"> Et tu peux à ton choix en douter ou le croire.</l>
                        <l n="1118"> Cependant...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1119"> Vantez-vous d’en avoir eu la gloire ;</l>
                        <l n="1120"> Mais enfin ma fureur peut venger sur ce fils</l>
                        <l n="1121"> Tout ce que son transport m’a su causer d’ennui :</l>
                        <l n="1122"> Dans l’espoir glorieux que mon cœur se propose,</l>
                        <l n="1123"> J’en punirai l’effet sans en punir la cause,</l>
                        <l n="1124"> Madame ; et si le fort, qui m’expose à vos coups,</l>
                        <l n="1125"> M’empêche de porter ma fureur jusqu’à vous,</l>
                        <l n="1126"> Je puis porter sur lui l’effort de ma colère,</l>
                        <l n="1127"> J’immolerai ce fils aux mânes de mon frère ;</l>
                        <l n="1128"> Et, quoique l’amour tâche à braver mon courroux,</l>
                        <l n="1129"> J’ai de quoi vous punir sans me venger de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1130"> Tu porterais plus loin sa peine et son outrage !</l>
                        <l n="1131"> Tu pourrais sur mon fils faire éclater ta rage !</l>
                        <l n="1132"> Épargne à ma douleur de si mortels ennuis,</l>
                        <l n="1133"> Fais massacrer ensemble et la mère et le fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1134"> Si vous craignez de voir ma vengeance assouvie,</l>
                        <l n="1135"> Donnez-moi votre main, je vous donne sa vie,</l>
                        <l n="1136"> Et pourrai sans regret, vous rendant votre rang,</l>
                        <l n="1137"> Acheter votre amour même au prix de mon sang.</l>
                        <l n="1138"> Mais craignez que le ciel, qui s’efforce à vous plaire,</l>
                        <l n="1139"> Ne venge vos refus et la mort de mon frère,</l>
                        <l n="1140"> En voyant que le cœur d’un monarque absolu</l>
                        <l n="1141"> Serait quitte vers vous, si vous l’aviez voulu.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1142"> Je pourrais, me livrant une éternelle guerre,</l>
                        <l n="1143"> Partager avec toi la crainte du tonnerre.</l>
                        <l n="1144"> L’hymen me rendrait digne, en m’unissant à toi,</l>
                        <l n="1145"> Du foudre que les dieux feraient tomber sur moi.</l>
                        <l n="1146"> Ah ! plutôt que l’hymen me joigne à la personne...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1147"> Faites-moi voir l’horreur que cet hymen vous donne :</l>
                        <l n="1148"> Mais enfin, apprenez qu’il faut choisir demain</l>
                        <l n="1149"> Sa mort ou mon amour, ou sa tête ou ma main.</l>
                        <l n="1150"> Réglez sur cet aveu le transport qui vous flatte,</l>
                        <l n="1151"> Et, si vous m’en croyez, empêchez qu’il n’éclate.</l>
                        <l n="1152"> Je vais vous envoyer, pour la dernière fois,</l>
                        <l n="1153"> Ce fils que son malheur met au-dessous des lois ;</l>
                        <l n="1154"> Thébalde, qui fera présent à l’entrevue,</l>
                        <l n="1155"> Quand vous l’aurez quitté, m’en apprendra l’issue.</l>
            <stage><em>Aux Gardes.</em></stage>
                        <l n="1156"> Allez quérir le Prince et l’amenez ici.</l>
            <stage><em>À Elpidie.</em></stage>
                        <l n="1157"> Il y va de sa mort, Madame ; songez-y.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE, seule </speaker>
                        <l n="1158"> Honneur, vertu, devoir, nature,</l>
                        <l n="1159"> Le sort va forcer mes souhaits</l>
                        <l n="1160"> À choisir entre deux forfaits,</l>
                        <l n="1161"> Quoique l’un de vous en murmure.</l>
                        <l n="1162"> Un tyran veut ma main, ou le sang de mon fils :</l>
                        <l n="1163"> Il faut soulager ses ennuis,</l>
                        <l n="1164"> Ou voir, par mes refus, sa vengeance assouvie ;</l>
                        <l n="1165"> Et, de quelque façon qu’agisse mon transport,</l>
                        <l n="1166"> Je couvre mon fils d’infamie,</l>
                        <l n="1167"> Ou suis coupable de sa mort.</l>
                        <l n="1168"> Faut-il, mère trop malheureuse</l>
                        <l n="1169"> D’être réduite à ces transports,</l>
                        <l n="1170"> Que les nœuds du sang soient si forts,</l>
                        <l n="1171"> Ou la vertu si scrupuleuse ?</l>
                        <l n="1172"> La fierté de mon cœur qui s’oppose à mes vœux,</l>
                        <l n="1173"> Veut voir triompher l’un des deux ;</l>
                        <l n="1174"> De peur de se trahir sans celle elle m’obsède,</l>
                        <l n="1175"> Et me défend, forçant l’une ou l’autre à céder.</l>
                        <l n="1176"> D’appeler l’amour à mon aide,</l>
                        <l n="1177"> Pour tâcher de les accorder.</l>
                        <l n="1178"> Faut-il, aux dépens de ma gloire,</l>
                        <l n="1179"> Conserver les jours de mon fils,</l>
                        <l n="1180"> Ou voir les droits du sang trahis,</l>
                        <l n="1181"> De peur de noircir ma mémoire ?</l>
                        <l n="1182"> Ah ! de quelque côté que penche ma vertu,</l>
                        <l n="1183"> Mon cœur, par ce coup abattu,</l>
                        <l n="1184"> Voit le sang ou l’honneur contraire à mon envie ;</l>
                        <l n="1185"> Et lorsque l’un des deux, pour flatter mon ennui,</l>
                        <l n="1186"> S’efforce à lui sauver la vie.</l>
                        <l n="1187"> L’autre conspire contre lui.</l>
                        <l n="1188"> Le sort qui m’ôte un diadème,</l>
                        <l n="1189"> Et qui trahit tous mes souhaits,</l>
                        <l n="1190"> Veut que j’aime ce que je hais,</l>
                        <l n="1191"> Pour me conserver ce que j’aime,</l>
                        <l n="1192"> Mon cœur, pour le tyran de trouble transporté.</l>
                        <l n="1193"> Ignore, en étant agité,</l>
                        <l n="1194"> Si c’est pour terminer son malheur par le nôtre,</l>
                        <l n="1195"> Que je sens, au milieu de mes mortels ennuis,</l>
                        <l n="1196"> Que je puis faire l’un ou l’autre,</l>
                        <l n="1197"> Mais qu’il vaut mieux sauver mon fils,</l>
                        <l n="1198"> Hélas ! je l’aperçois, que de trouble en mon âme !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE, bas à Thrasibule. </speaker>
                        <l n="1199"> Seigneur, songez à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1200"> Ah, mon fils !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1201"> Quoi ! Madame,</l>
                        <l n="1202"> Je vois par la douleur ce grand cœur abattu !</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1203"> Elle brave l’effort de toute ma vertu ;</l>
                        <l n="1204"> Savez-vous à quel point sa rigueur m’a réduite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1205"> Je le sais.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1206"> Savez-vous quelle en sera la suite,</l>
                        <l n="1207"> Mon fils ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1208"> Je la prévois, Madame, et n’y vois rien</l>
                        <l n="1209"> Capable d’alarmer votre cœur et le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1210"> Votre trouble, mon fils, éblouit votre vue ;</l>
                        <l n="1211"> Tremblez, en apprenant quelle en sera l’issue.</l>
                        <l n="1212"> Il faut que, par l’hymen d’un tyran odieux,</l>
                        <l n="1213"> Je devienne l’horreur des hommes et des dieux ;</l>
                        <l n="1214"> Ou vos jours, immolés à sa fureur extrême...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1215"> Madame, il vous abuse, et s’abuse lui-même.</l>
                        <l n="1216"> Le tyran peut porter l’excès de votre ennui...</l>
                        <l n="1217"> Mais il n’en fera rien, je vous réponds de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1218"> Hé bien ! que les appas d’un espoir téméraire</l>
                        <l n="1219"> Vous ôtent votre part aux ennuis d’une mère ;</l>
                        <l n="1220"> Méprisez, en faveur du trouble qui vous perd,</l>
                        <l n="1221"> La douleur de vous voir à sa vengeance offert.</l>
                        <l n="1222"> Opposez, opposez vos froideurs à ma plainte ;</l>
                        <l n="1223"> Et les mortels ennuis dont mon âme est atteinte,</l>
                        <l n="1224"> N’étant point séparés, pourront être assez forts</l>
                        <l n="1225"> Pour dérober mes jours à ces cruels transports.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, à part, à Thébalde. </speaker>
                        <l n="1226"> Ah, Thébalde !</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1227"> Seigneur, songez qu’on vous observe.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, bas. </speaker>
                        <l n="1228"> Apprenons-lui l’espoir que mon cœur se réserve.</l>
                        <l n="1229"> Gardes, éloignez-vous ; laissez-nous seuls ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1230"> Non, gardes ; demeurez, le Roi le veut ainsi.</l>
                        <l n="1231"> Profitez des moments que sa bonté vous donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, bas. </speaker>
                        <l n="1232"> Veux-tu que la douleur où son cœur s’abandonne ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE, bas. </speaker>
                        <l n="1233"> Mais voulez-vous périr pour la désabuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1234"> Ah ! Madame, croyez que je puis tout oser ;</l>
                        <l n="1235"> Je suis à mes malheurs sensible moins qu’aux vôtres,</l>
                        <l n="1236"> Vos ennuis sont les miens, je n’en connais point d’autres.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1237"> Hé bien ! s’il est ainsi, mon fils, par quel secours</l>
                        <l n="1238"> Puis-je vous en sauver ? Faut-il donner vos jours ?</l>
                        <l n="1239"> Faut-il donner ma gloire en méprisant la vôtre ?</l>
                        <l n="1240"> Parlez : qui de nous deux doit s’immoler à l’autre ?</l>
                        <l n="1241"> Sauvez-moi de l’horreur, dans ce malheur commun,</l>
                        <l n="1242"> De choisir un forfait pour m’en épargner un.</l>
                        <l n="1243"> Quel choix faire ? Faut-il l’irriter ou lui plaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1244"> Il faut...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1245"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1246"> L’oublier, Madame, et n’en point faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1247"> C’est vous perdre, mon fils, que d’en user ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, regardant les gardes auprès de lui. </speaker>
                        <l n="1248"> Non, Madame ; ce cœur doit mieux être éclairci.</l>
                        <l n="1249"> Je suis... Et le tyran, quand mon espoir redouble...</l>
                        <l n="1250"> Si Thébalde et l’armée...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE, bas. </speaker>
                        <l n="1251"> Ah, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1252"> Je me trouble.</l>
                        <l n="1253"> Excusez un transport que me causent vos pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1254"> Hé bien ! pour un moment je suspends mes douleurs.</l>
                        <l n="1255"> Prince, si par mes pleurs votre trouble s’augmente,</l>
                        <l n="1256"> Parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1257"> S’il faut enfin répondre à votre attente,</l>
                        <l n="1258"> Apprenez qu’observé, mon visage et mon cœur,</l>
                        <l n="1259"> Étonnés de l’ennui qui cause votre erreur,</l>
                        <l n="1260"> Ne pouvant expliquer quelle horreur mon outrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1261"> Hélas ! vous vous troublez encore davantage ;</l>
                        <l n="1262"> Sans employer le temps en de si vains discours,</l>
                        <l n="1263"> Songez, mon fils, songez qu’il y va de vos jours :</l>
                        <l n="1264"> Mon cœur, dans les clartés que ce trouble vous ôte,</l>
                        <l n="1265"> Ne pouvant concevoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1266"> Ah ! ce n’est pas ma faute,</l>
                        <l n="1267"> Et, pour m’expliquer mieux, je fais ce que je puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1268"> S’il est ainsi, mon fils, que je prévois d’ennuis !</l>
                        <l n="1269"> Dieux, qui me réduisez aux peines que j’endure,</l>
                        <l n="1270"> S’il faut, pour faire un choix, consulter la nature,</l>
                        <l n="1271"> Rendez plus éclairé ce fils de qui l’aveu...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, lui montrant les gardes. </speaker>
                        <l n="1272"> Hélas ! je le suis trop, et vous l’êtes trop peu ;</l>
                        <l n="1273"> Laissez les dieux en paix, de peur de les surprendre ;</l>
                        <l n="1274"> Si vous faites des vœux, que ce soit pour m’entendre ;</l>
                        <l n="1275"> Tâchez de concevoir qu’en secret mon courroux...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1276"> Votre trouble, mon fils, s’explique malgré vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1277"> Notre entreprise ici peut être découverte ;</l>
                        <l n="1278"> Il est temps de résoudre ou sa vie, ou sa perte.</l>
                        <l n="1279"> Madame, et pour le Prince...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1280"> Ah, cruel ! peux-tu bien</l>
                        <l n="1281"> M’envier la douceur d’un si triste entretien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1282"> Madame, le Roi presse, et le tems qui vous reste... </l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1283"> Hé bien ! s’il faut enfin faire un choix si funeste</l>
                        <l n="1284"> Puisque je vois mon fils indigne de régner,</l>
                        <l n="1285"> Puisque par ses transports il est à dédaigner,</l>
                        <l n="1286"> Plutôt que de me voir couverte d’infamie,</l>
                        <l n="1287"> Qu’il serve de victime à la rage ennemie.</l>
                        <l n="1288"> Ah ! mon fils, pardonnez ce crime à mes douleurs ;</l>
                        <l n="1289"> Allez sur l’échafaud voir finir vos malheurs ;</l>
                        <l n="1290"> Il vaut mieux, quand l’effort d’un tyran nous surmonte,</l>
                        <l n="1291"> Mourir avec honneur que vivre dans la honte.</l>
                        <l n="1292"> Allez, et soyez sûr que la fin de vos jours</l>
                        <l n="1293"> Des miens mal affermis saura borner le cours.</l>
                        <l n="1294"> Oui, vos derniers soupirs mettront fin à ma vie,</l>
                        <l n="1295"> Et, pour voir du tyran la fureur assouvie,</l>
                        <l n="1296"> Ma main me punira, dans de si grands ennuis,</l>
                        <l n="1297"> D’avoir été réduite à condamner mon fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1298"> Ah ! Madame, perdez un espoir si funeste,</l>
                        <l n="1299"> Laissez-moi la douceur de celui qui me reste ;</l>
                        <l n="1300"> Le glorieux effort que vous faites pour moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#thébalde">
            <speaker> THÉBALDE. </speaker>
                        <l n="1301"> Allons, Prince, il est temps d’en rendre compte au Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1302"> Adieu, Madame.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1303"> Hélas ! en bravant ma colère,</l>
                        <l n="1304"> Ce barbare l’entraîne. Enfin, vertu sévère,</l>
                        <l n="1305"> Vous m’avez asservie à l’éclat de mon rang :</l>
                        <l n="1306"> Ne m’opposez plus rien, je vous donne mon sang ;</l>
                        <l n="1307"> Bornez-là votre plainte et tout votre murmure,</l>
                        <l n="1308"> Et ne défendez pas des pleurs à la nature.</l>
                        <l n="1309"> Malgré mon impuissance et le tyran, je veux</l>
                        <l n="1310"> Vous rendre en même temps contentes toutes deux.</l>
                        <l n="1311"> Vous aurez, finissant et ma vie et la sienne,</l>
                        <l n="1312"> Vous, celle de mon fils ; la nature, la mienne ;</l>
                        <l n="1313"> Et ma douleur, vengeant son trépas par le mien,</l>
                        <l n="1314"> Saura perdre mon fils sans me reprocher rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1315"> Madame, si suivant le transport qui vous guide,</l>
                        <l n="1316"> Vous pouvez consentir... Mais je vois Aristide.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1317"> Je viens avec plaisir vous apprendre quel soin...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1318"> Hélas ! Madame, hélas ! il n’en est pas besoin ;</l>
                        <l n="1319"> Le sort trahit nos vœux, sa rigueur nous accable ;</l>
                        <l n="1320"> Et, loin de vous flatter d’un secours favorable,</l>
                        <l n="1321"> Venez, venez mêler vos pleurs à mes ennuis,</l>
                        <l n="1322"> Vous perdez un amant, et moi je perds un fils ;</l>
                        <l n="1323"> L’amour pourra pour vous réparer cette perte :</l>
                        <l n="1324"> Mais pour moi la mort seule à mes vœux est offerte.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1325"> Quoi ! vous perdez un fils et je perds un amant ?</l>
                        <l n="1326"> Quel destin...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1327"> Oui, Madame, et, son égarement</l>
                        <l n="1328"> Ayant causé chez vous le trépas de Sosthêne,</l>
                        <l n="1329"> Le tyran, transporté de fureur et de haine,</l>
                        <l n="1330"> M’a contrainte à choisir de lui donner demain,</l>
                        <l n="1331"> Pour calmer ses ennuis, ou mon fils, ou ma main ;</l>
                        <l n="1332"> Et, voyant que ce fils est indigne de vivre,</l>
                        <l n="1333"> Mon cœur a mieux aimé le perdre pour le suivre,</l>
                        <l n="1334"> Que de trahir pour lui ma gloire et ma vertu.</l>
                        <l n="1335"> Le trouble dont ce fils me paraît abattu</l>
                        <l n="1336"> Ne laissant à mon cœur qu’une faible espérance...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1337"> Quoi ! vous l’abandonnez au coup de sa vengeance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1338"> Hélas ! n’ajoutez rien au cours de ma douleur.</l>
                        <l n="1339"> Oui, ce fils va périr, Madame ; et son malheur</l>
                        <l n="1340"> Me punira bientôt d’avoir causé la perte,</l>
                        <l n="1341"> D’en avoir eu le choix et de l’avoir soufferte ;</l>
                        <l n="1342"> Et mon cœur par le coup dont il est accablé...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1343"> Hélas ! qu’avez-vous fait ? Ce fils n’est point troublé,</l>
                        <l n="1344"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1345"> C’est en vain que ce transport éclate,</l>
                        <l n="1346"> Madame ; croyez-moi, c’est l’amour qui vous flatte :</l>
                        <l n="1347"> Je connais mieux que vous son trouble et ses transports.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1348"> Non, Madame ; apprenez à quels puissants efforts...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1349"> Princesse, dérobez votre erreur à ma vue ;</l>
                        <l n="1350"> Croyez-en ma douleur, votre flamme est déçue.</l>
                        <l n="1351"> Par l’ordre du tyran je viens de voir mon fils,</l>
                        <l n="1352"> Pour résoudre avec lui du choix de mes ennuis,</l>
                        <l n="1353"> Et j’ai trop bien connu le trouble qui l’anime.</l>
                        <l n="1354"> Mais quoi ! votre transport me paraît légitime,</l>
                        <l n="1355"> Votre flamme s’efforce à venger votre amant ;</l>
                        <l n="1356"> Tout transporté qu’il est, il vous paraît charmant ;</l>
                        <l n="1357"> Vous voulez m’éblouir d’un espoir téméraire,</l>
                        <l n="1358"> Vous parlez en amante, et moi j’agis en mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1359"> À l’aveu que je fais accordez plus de foi.</l>
                        <l n="1360"> Thrasibule aujourd’hui s’est découvert a moi ;</l>
                        <l n="1361"> Le trépas du tyran l’allait couvrir de gloire,</l>
                        <l n="1362"> Lui-même me l’a dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1363"> Avez-vous pu le croire ?</l>
                        <l n="1364"> Quoi ! sur un tel aveu ce grand espoir fondé</l>
                        <l n="1365"> Vous cache les transports dont il est obsédé ?</l>
                        <l n="1366"> Votre raison pour lui ne forme aucun scrupule,</l>
                        <l n="1367"> Vous l’en croyez ? Hélas ! que l’amour est crédule !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1368"> Ah ! soyez moins sensible aux traits de votre ennui,</l>
                        <l n="1369"> Les plus fermes appuis du tyran font pour lui ;</l>
                        <l n="1370"> Son trouble et ses transports sont l’effet d’une feinte.</l>
                        <l n="1371"> Et, si vous l’ignorez, c’est celui de sa crainte.</l>
                        <l n="1372"> Sans doute qu’observé par les gardes du Roi,</l>
                        <l n="1373"> Il s’est fait du silence une sévère loi.</l>
                        <l n="1374"> Tous ses transports sont feints, et c’est pour vous l’apprendre,</l>
                        <l n="1375"> Que jusqu’auprès de vous son aveu m’a fait rendre.</l>
                        <l n="1376"> Ah ! Madame, sortez d’une funeste erreur :</l>
                        <l n="1377"> Le Prince est en péril, détournez ce malheur.</l>
                        <l n="1378"> Il voulait se venger, souffrirez-vous sa perte ?</l>
                        <l n="1379"> La tête du tyran, à sa vengeance offerte,</l>
                        <l n="1380"> Doit-elle par vos soins échapper à son bras ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1381"> Quoi donc ! pour se venger il a pu feindre ? Hélas !</l>
                        <l n="1382"> Je trahis mes souhaits, ma vertu s’autorise</l>
                        <l n="1383"> À détourner l’effet d’une illustre entreprise !</l>
                        <l n="1384"> Allons, Madame, allons seconder son effort ;</l>
                        <l n="1385"> Promettons notre main pour empêcher sa mort,</l>
                        <l n="1386"> Mais enfin apprenez, me forçant à vous croire,</l>
                        <l n="1387"> Que c’est sur votre aveu que je trahis ma gloire,</l>
                        <l n="1388"> Et que l’illustre effort où mon cœur se résout...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1389"> Allons, Madame, allons ; je vous réponds de tout.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1390"> Quoi ! jusqu’à me trahir Thébalde se dispense !</l>
                        <l n="1391"> Ce traître à tant d’horreur porte son insolence !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1392"> Seigneur, Thébalde vient d’être conduit au fort,</l>
                        <l n="1393"> Et Marcelin n’attend qu’un ordre pour sa mort ;</l>
                        <l n="1394"> Qui, dans le noble orgueil que votre ordre lui donne,</l>
                        <l n="1395"> S’étant jusques chez lui saisi de la personne,</l>
                        <l n="1396"> À son zèle pour vous s’est tout abandonné,</l>
                        <l n="1397"> Et l’a jusques au fort honteusement traîné.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1398"> Que, jusques à la mort, par l’horreur des supplices,</l>
                        <l n="1399"> Il tâche de savoir le nom de ses complices :</l>
                        <l n="1400"> Va, ne perds point de temps ; tout me devient suspect.</l>
                </sp>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1401"> Seigneur, quoi qu’à votre ordre on doive de respect,</l>
                        <l n="1402"> Je ne puis vous celer que le peuple murmure,</l>
                        <l n="1403"> Et qu’il souffre à regret ce que l’on fait d’injure</l>
                        <l n="1404"> À Thébalde, à son Prince ; et si par leur trépas</l>
                        <l n="1405"> Il peut...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1406"> Les dieux unis ne l’en sauveraient pas.</l>
                        <l n="1407"> Pour répandre mon sang Thrasibule à su feindre,</l>
                        <l n="1408"> Thébalde a secondé ce que j’en devais craindre ;</l>
                        <l n="1409"> il lui prêtait son bras ; mais, grâces au Destin,</l>
                        <l n="1410"> Thébalde s’est enfin ouvert à Marcelin ;</l>
                        <l n="1411"> Et le zèle apparent qu’il a feint pour me nuire,</l>
                        <l n="1412"> L’a si bien ébloui, qu’il a su le séduire.</l>
                        <l n="1413"> Marcelin jusqu’ici n’a voulu déguiser,</l>
                        <l n="1414"> Qu’afin de le convaincre, ayant su l’accuser.</l>
                        <l n="1415"> Ce billet que je tiens d’un sujet si fidèle,</l>
                        <l n="1416"> M’instruisant d’un forfait, m’explique tout son zèle :</l>
                        <l n="1417"> Pour voir dans quel péril m’a jette mon erreur,</l>
                        <l n="1418"> Écoute à quel effort aspirait leur fureur.</l>
                        <l n="1419"> La mort du perfide Sosthêne</l>
                        <l n="1420"> Va mettre en danger notre Roi ;</l>
                        <l n="1421"> Il faut dès cette nuit signaler notre foi,</l>
                        <l n="1422"> Et punir le tyran pour prévenir sa haine ;</l>
                        <l n="1423"> Sans éclaircir le peuple, il le faut engager</l>
                        <l n="1424"> À perdre un ennemi dont la rage est à craindre ;</l>
                        <l n="1425"> Car Thrasibule est las de feindre,</l>
                        <l n="1426"> Et Thébalde alarmé de le voir en danger.</l>
                        <l n="1427"> THÉBALDE.</l>
                </sp>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1428"> Je ne m’étonne plus qu’un sujet si fidèle,</l>
                        <l n="1429"> Pour arrêter Thébalde, ait fait voir tant de zèle,</l>
                        <l n="1430"> Ni de ce qu’à le perdre il témoigne d’ardeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1431"> Je dois à ce Sujet ma vie et mon bonheur ;</l>
                        <l n="1432"> Mais de peur que le peuple, après leur insolence,</l>
                        <l n="1433"> N’oppose son effort au cours de ma vengeance ;</l>
                        <l n="1434"> L’appareil de leur mort, dans le fort préparé,</l>
                        <l n="1435"> Est, pour y mettre obstacle, un moyen assuré ;</l>
                        <l n="1436"> Afin que Marcelin, par l’horreur des supplices,</l>
                        <l n="1437"> Me donne le plaisir de punir les complices.</l>
                        <l n="1438"> Va lui porter mon ordre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE, seul </speaker>
                        <l n="1439"> Enfin cet attentat ;</l>
                        <l n="1440"> Ne m’étant plus caché, va m’assurer l’État ;</l>
                        <l n="1441"> D’où vient que contre moi ma raison se soulève ?</l>
                        <l n="1442"> Et que, dans le haut rang où ma valeur m’élève,</l>
                        <l n="1443"> Elle prête sa voix à leurs ressentiments ?</l>
                        <l n="1444"> Cessez de m’alarmer, indiscrets mouvements ;</l>
                        <l n="1445"> Je sais que mon pouvoir doit exciter leur rage,</l>
                        <l n="1446"> Que le Prince se doit raison de cet outrage,</l>
                        <l n="1447"> Que l’honneur doit porter Thébalde à me haïr ;</l>
                        <l n="1448"> Je sais que les vrais Rois savent mal obéir,</l>
                        <l n="1449"> Et que les vrais Sujets sont ennemis du crime ;</l>
                        <l n="1450"> Ainsi, pour faire choix d’une illustre victime,</l>
                        <l n="1451"> L’un me doit son transport, l’autre lui doit le sien,</l>
                        <l n="1452"> Tous deux font leur devoir, je veux faire le mien ;</l>
                        <l n="1453"> Leur devoir est l’effort où leur cœur s’abandonne,</l>
                        <l n="1454"> Le mien est d’affermir mon trône et ma couronne,</l>
                        <l n="1455"> Et, si par leur trépas je puis me faire Roi,</l>
                        <l n="1456"> Je suis quitte comme eux de ce que je me doi.</l>
                        <l n="1457"> Mais, ô dieux ! j’aperçois le sujet de ma flamme.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1458"> Hé bien ! Madame, un fils n’a pu toucher votre âme ?</l>
                        <l n="1459"> Sa perte...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1460"> Ah ! le péril commence à m’étonner !</l>
                        <l n="1461"> Mon âme à tant d’ennuis ne peut s’abandonner,</l>
                        <l n="1462"> Si le bouillant transport d’une vertu sévère</l>
                        <l n="1463"> A banni de mon cœur les mouvements de mère,</l>
                        <l n="1464"> La nature, à son tour, dans ce cœur combattu,</l>
                        <l n="1465"> Bannit les mouvements qu’inspirait la vertu.</l>
                        <l n="1466"> Oui, quel qu’en soit le prix, je veux sauver la vie</l>
                        <l n="1467"> D’un fils de qui la perte a flatté votre envie :</l>
                        <l n="1468"> Oui, je veux mettre fin aux ennuis que je sens.</l>
                        <l n="1469"> Et puisqu’il faut ma main...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1470"> Madame, il n’est plus temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1471"> Il n’est plus temps, ô dieux ! qu’entends-je ! quoi ! perfide ?</l>
                        <l n="1472"> As-tu fait par sa mort un second parricide ?</l>
                        <l n="1473"> M’a-tu ravi mon fils ? As-tu borné ses jours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1474"> Non ; mais pour l’en sauver il n’est plus de secours ;</l>
                        <l n="1475"> Apprenez, pour ne plus m’adresser votre plainte,</l>
                        <l n="1476"> Que je sais que ce fils m’abusait par sa feinte ;</l>
                        <l n="1477"> Qu’avecque lui Thébalde aspirait à ma mort,</l>
                        <l n="1478"> Et que, si mon amour a voulu faire effort,</l>
                        <l n="1479"> Pour donner à vos pleurs le reste de sa vie,</l>
                        <l n="1480"> D’un contraire dessein mon ardeur est suivie,</l>
                        <l n="1481"> Et que, pour voir ce fils par mes coups accablé,</l>
                        <l n="1482"> Je ne suis plus clément, quand il n’est plus troublé.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE, bas. </speaker>
                        <l n="1483"> Quoi ! mon fils découvert !</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="1484"> le soupçon d’une feinte</l>
                        <l n="1485"> Peut-il autoriser l’éclat de tant de crainte ?</l>
                        <l n="1486"> Et l’offre de ma main ne peut de ce trépas...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1487"> Pour ne pas l’accepter, je n’y renonce pas ;</l>
                        <l n="1488"> Je ne puis l’épargner sans hasarder ma vie.</l>
                        <l n="1489"> Le bien que vous m’offrez fait ma plus forte envie :</l>
                        <l n="1490"> Mais comme cet hymen, dont je prévois le cours,</l>
                        <l n="1491"> Devrait vous donner lieu de craindre pour mes jours,</l>
                        <l n="1492"> Et que mon sang versé vous coûterait des larmes,</l>
                        <l n="1493"> Je veux vous garantir de ces tristes alarmes ;</l>
                        <l n="1494"> Faire mourir ce fils, et, prévenant ses coups.</l>
                        <l n="1495"> Vous sauver la douleur de perdre votre époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1496"> Qu’il meure cet époux, si sa rage assouvie,</l>
                        <l n="1497"> Par le sang de mon fils, veut assurer sa vie :</l>
                        <l n="1498"> Épargne-toi le soin d’augmenter mes ennuis,</l>
                        <l n="1499"> Cherche un autre prétexte à t’immoler mon fils :</l>
                        <l n="1500"> Car pour hâter sa mort, la feinte qu’on m’oppose,</l>
                        <l n="1501"> N’en est que le prétexte, et n’en est point la cause ;</l>
                        <l n="1502"> Son trouble est trop certain pour oser en douter.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1503"> Non ; d’un espoir si vain cessez de vous flatter,</l>
                        <l n="1504"> Je veux vous faire voir que toute ma colère</l>
                        <l n="1505"> Céderait sans regret aux larmes d’une mère,</l>
                        <l n="1506"> Si effort que mon bras doit à ma sûreté</l>
                        <l n="1507"> Pouvait me dérober un trouble concerté.</l>
                        <l n="1508"> Qu’on amène le Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1509"> Hélas ! quelle est ma peine !</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1510"> Ainsi que Ton transport, mon espérance est vaine,</l>
                        <l n="1511"> Et de quelque succès dont vous flattiez vos vœux,</l>
                        <l n="1512"> Madame, j’ai de quoi le confondre à vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1513"> Hé bien ! s’il est ainsi, cruel ! rends-moi la joie</l>
                        <l n="1514"> De jouir du bonheur que le Destin m’envoie ;</l>
                        <l n="1515"> En quelqu’état qu’il soit, accorde-moi ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1516"> Ce fils serait pour vous un trop puissant secours,</l>
                        <l n="1517"> Madame, et sa fureur vous doit être connue ;</l>
                        <l n="1518"> Mais je veux aujourd’hui qu’on l’immole à ma vue,</l>
                        <l n="1519"> Et que, par son trépas mon courroux adouci,</l>
                        <l n="1520"> Après la mort du fils, l’hymen... Mais le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1521"> C’est déformais en vain que votre feinte éclate,</l>
                        <l n="1522"> Prince, et que de ma mort votre trouble vous flatte ;</l>
                        <l n="1523"> Ne dissimulez plus : le malheur qui vous fuit...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1524"> Madame, à quel dessein m’a-t-on ici conduit ?</l>
                        <l n="1525"> Et d’où vient qu’à mes yeux cet insolent s’égare ?</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1526"> Apprenez-le, et sachez ce que je vous prépare.</l>
                        <l n="1527"> Tant que vous avez feint, Thébalde m’a trahi ;</l>
                        <l n="1528"> Mais, étant en état de me voir obéi,</l>
                        <l n="1529"> Votre sang et le sien vont laver cet outrage.</l>
                        <l n="1530"> Mettez, mettez encor votre feinte en usage,</l>
                        <l n="1531"> Au dessein que je fais opposez ce transport,</l>
                        <l n="1532"> Mais ne vous croyez pas exempter de la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, bas. </speaker>
                        <l n="1533"> Serais-je découvert ? Gardes, que l’on l’entraîne,</l>
                        <l n="1534"> Et qu’on me laisse seul entretenir la Reine,</l>
                        <l n="1535"> J’ai des points importants à lui communiquer.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1536"> Enfin, pour vous convaincre, il faut mieux s’expliquer ;</l>
                        <l n="1537"> Jugez si contre vous le ciel me favorise.</l>
                        <l n="1538"> Marcelin, qui devait être de l’entreprise,</l>
                        <l n="1539"> Trahissant vos desseins pour féconder le mien,</l>
                        <l n="1540"> M’a remis ce billet, examinez-le bien.</l>
            <stage><em>Thrasibule prend le billet et le déchire.</em></stage>
                        <l n="1541"> Insolent ! jusques-là mépriser ma colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE, lui jetant les morceaux. </speaker>
                        <l n="1542"> Je sais ce qu’il contient, il n’est pas nécessaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1543"> Continuez de feindre, et démentez sa main.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1544"> Non ; tout est découvert, je le nierais en vain.</l>
                        <l n="1545"> Quoique de mes sujets la foi soit inégale,</l>
                        <l n="1546"> Mon cœur les doit tirer d’une erreur trop fatale,</l>
                        <l n="1547"> Et, puisque ton bonheur s’oppose à mon pouvoir,</l>
                        <l n="1548"> Je dois cesser de feindre, ayant perdu l’espoir :</l>
                        <l n="1549"> Ma feinte, à ma vertu trop, longtemps opposée,</l>
                        <l n="1550"> Doit cesser à ma mort après l’avoir causée.</l>
                        <l n="1551"> Si les dieux m’ont laissé des clartés sans état,</l>
                        <l n="1552"> C’est afin de pouvoir mourir avec éclat.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS, bas à Diomède. </speaker>
                        <l n="1553"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE, après l’avoir écouté. </speaker>
                        <l n="1554"> Quoi donc ! Thébalde au silence s’obstine.</l>
                </sp>
        <sp who="#athis">
            <speaker> ATHIS. </speaker>
                        <l n="1555"> Seigneur, il dit qu’à quoi que le sort le destine,</l>
                        <l n="1556"> Il ne peut avouer un forfait inventé ;</l>
                        <l n="1557"> Que centre lui l’envie arme votre bonté,</l>
                        <l n="1558"> Et qu’il brave la mort où sa fureur aspire ;</l>
                        <l n="1559"> C’est ce que Marcelin m’a chargé de vous dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1560"> Son silence et son zèle auraient pu m’éblouir,</l>
                        <l n="1561"> Sans sa main et l’aveu qui le vient de trahir ;</l>
                        <l n="1562"> Le Prince sur ce point vient de me satisfaire.</l>
                        <l n="1563"> Ainsi, malgré l’espoir qui l’oblige à se taire,</l>
            <stage><em>En montrant Thrasibule.</em></stage>
                        <l n="1564"> Voici pour le convaincre un assuré témoin ;</l>
                        <l n="1565"> Mais, quant à son aveu, j’en veux prendre le soin,</l>
                        <l n="1566"> De peur qu’étant instruit du nom de ses complices,</l>
                        <l n="1567"> Quelqu’un ne le dérobe à l’horreur des supplices.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1568"> Infidèles sujets, peuple qui m’as trahi,</l>
                        <l n="1569"> Pourras-tu consentir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1570"> Je suis mieux obéi ;</l>
                        <l n="1571"> Pour vous le faire voir, gardes que l’on l’entraîne,</l>
                        <l n="1572"> Et qu’on me laisse seul entretenir la Reine.</l>
            <stage><em>On emmène Thrasibule.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1573"> Ah, cruel !</l>
                </sp>
        <sp who="#diomède">
            <speaker> DIOMÈDE. </speaker>
                        <l n="1574"> Je viendrai calmer ce grand courroux,</l>
                        <l n="1575"> Lorsque je n’aurai plus rien à craindre que vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1576"> Crains de mon désespoir... Il méprise ma plainte ;</l>
                        <l n="1577"> Enfin, je perds mon fils, le ciel trahit sa feinte ;</l>
                        <l n="1578"> En vain tous ses efforts ont caché sa vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1579"> Rien ne peut le sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1580"> Ah ! Cléone, il l’a pu.</l>
                        <l n="1581"> Hélas ! quelle douleur doit égaler la nôtre,</l>
                        <l n="1582"> S’il faut que l’un des deux soit convaincu par l’autre.</l>
                        <l n="1583"> Et que Thébalde enfin, au silence obstiné,</l>
                        <l n="1584"> Sur l’aveu de mon fils, se trouve condamné.</l>
                        <l n="1585"> Car enfin, quelque sort dont il brave la suite,</l>
                        <l n="1586"> Voilà le triste état où son âme est réduite ;</l>
                        <l n="1587"> Thébalde Ili prêtait ses conseils et son bras,</l>
                        <l n="1588"> Il méprisait pour lui la rigueur du trépas,</l>
                        <l n="1589"> Quand un billet surpris trahit son espérance.</l>
                        <l n="1590"> Pour conserver mon fils, il s’obstine au silence,</l>
                        <l n="1591"> Il tâche d’adoucir l’excès de mon ennui,</l>
                        <l n="1592"> Et mon fils va servir de témoin contre lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1593"> Madame, la douleur où sa perte vous porte,</l>
                        <l n="1594"> A dû...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1595"> Pour t’écouter ma douleur est trop forte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1596"> Hé bien ! Madame, hé bien ! votre effort est-il vain ?</l>
                        <l n="1597"> Quel effet a produit l’offre de votre main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1598"> Sauvez-moi le récit de mes tristes alarmes,</l>
                        <l n="1599"> Et, pour me l’épargner, jugez-en par mes larmes.</l>
                        <l n="1600"> Mon fils est découvert, Marcelin l’a trahi.</l>
                        <l n="1601"> De l’éclat du tyran ce perfide ébloui,</l>
                        <l n="1602"> Perd, pour sauver ses jours, mon fils et votre père,</l>
                        <l n="1603"> Quoi qu’il dût avec eux l’immoler à son frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1604"> Quoi ! mon père !...</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1605"> Oui, Madame, un billet de sa main,</l>
                        <l n="1606"> Découvert par ce traître, a détruit leur dessein,</l>
                        <l n="1607"> Et réduit à la mort toute leur espérance ;</l>
                        <l n="1608"> Jugez si d’un refus j’ai pu fuir l’insolence,</l>
                        <l n="1609"> Et si mon fils, qui vient d’être conduit au fort,</l>
                        <l n="1610"> Où l’on doit l’immoler, peut éviter la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1611"> Quoi ! le ciel nous trahit. Madame, et sa colère,</l>
                        <l n="1612"> Avecque mon amant, met en péril mon père !</l>
                        <l n="1613"> L’excès de sa rigueur, qu’il voulait me cacher,</l>
                        <l n="1614"> Va verser tout le sang qu’il m’avait rendu cher.</l>
                        <l n="1615"> Hé bien donc ! que la mort termine nos alarmes.</l>
                        <l n="1616"> Mais enfin, dans les maux qui font couler nos larmes,</l>
                        <l n="1617"> Si le seul désespoir a droit de nous flatter,</l>
                        <l n="1618"> Ne mourons pas du moins sans le faire éclater.</l>
                        <l n="1619"> Il faut faire tomber ce tyran qu’on redoute ;</l>
                        <l n="1620"> Allons verser son sang pour les pleurs qu’il nous coûte :</l>
                        <l n="1621"> Et, puisqu’enfin le sort nous livre à son courroux,</l>
                        <l n="1622"> Entraînons, s’il se peut, ce barbare avec nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1623"> Ce noble sentiment est digne d’une amante ;</l>
                        <l n="1624"> Mais, hélas ! quel succès peut flatter notre attente,</l>
                        <l n="1625"> Alors que le tyran ne laisse à nos ennuis...</l>
                        <l n="1626"> Mais, dieux ! j’entends du bruit, et j’aperçois mon fils.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1627"> Ah, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1628"> Ah ! mon fils, dites-nous par quels charmes</l>
                        <l n="1629"> Le plaisir de vous voir met fin à nos alarmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1630"> Apprenez un succès qui passe notre espoir,</l>
                        <l n="1631"> Qui me rend aujourd’hui le plaisir de vous voir.</l>
                        <l n="1632"> Thébalde et Marcelin étaient d’intelligence,</l>
                        <l n="1633"> Madame ; et le tyran s’est pris par l’apparence :</l>
                        <l n="1634"> Ce billet, qui semblait détruire nos desseins,</l>
                        <l n="1635"> Par l’ordre de Thébalde est tombé dans ses mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1636"> Quoi ! sans vous avertir ? Sans savoir quelle suite</l>
                        <l n="1637"> Un si hardi projet...</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1638"> Admirez sa conduite ;</l>
                        <l n="1639"> Me voyant arrêté depuis Sosthêne mort,</l>
                        <l n="1640"> Sans pouvoir me parler, et maître dans le fort,</l>
                        <l n="1641"> Il y met ses amis, prépare ma vengeance,</l>
                        <l n="1642"> Et, pour voir le tyran séduit par l’apparence,</l>
                        <l n="1643"> Il se fait, jusqu’au fort, honteusement traîner,</l>
                        <l n="1644"> De peur qu’un moindre effort ne le fît soupçonner ;</l>
                        <l n="1645"> Bornant à me venger sa gloire et son envie,</l>
                        <l n="1646"> Et voyant le danger qui menaçait ma vie,</l>
                        <l n="1647"> Il s’obstine à se taire, et cet illustre effort</l>
                        <l n="1648"> N’est que pour attirer le tyran dans le fort :</l>
                        <l n="1649"> Il s’en veut rendre maître, et sa valeur s’apprête</l>
                        <l n="1650"> À venger mon affront sans hasarder ma tête :</l>
                        <l n="1651"> Et telle est la faveur du Destin qui nous suit,</l>
                        <l n="1652"> Qu’avecque le tyran je m’y suis vu conduit :</l>
                        <l n="1653"> À peine ai-je aperçu Thébalde, qu’à sa vue,</l>
                        <l n="1654"> Songeant à son aveu, mon âme s’est émue.</l>
                        <l n="1655"> Lui, plein d’un noble orgueil de me voir dans ces lieux,</l>
                        <l n="1656"> S’écrie, ayant pu voir mon trouble dans mes yeux :</l>
                        <l n="1657"> Venez, Seigneur, venez, il n’est plus temps de feindre,</l>
                        <l n="1658"> Ni pour vous ni pour moi, je n’ai plus rien à craindre ;</l>
                        <l n="1659"> Votre vertu, Seigneur, n’a plus besoin de fard,</l>
                        <l n="1660"> Au sang qu’on va verser nous avons même part,</l>
                        <l n="1661"> Et puisque le ciel veut vous rendre une couronne...</l>
                        <l n="1662"> À ces mots le tyran et s’irrite et s’étonne,</l>
                        <l n="1663"> Et dedans son transport, c’est assez, a-t-il dit :</l>
                        <l n="1664"> Ils font trop convaincus, cet aveu me suffit :</l>
                        <l n="1665"> Qu’on verse tout leur sang. Tu n’en es plus le maître.</l>
                        <l n="1666"> Dit Thébalde, montrant tout son zèle à ce traître.</l>
                        <l n="1667"> Qu’on verse tout le sien. Là, le signal donné</l>
                        <l n="1668"> Me fait voir le tyran des miens environné ;</l>
                        <l n="1669"> Sa crainte, à leur aspect, en rage convertie,</l>
                        <l n="1670"> Voyant en un moment tous les gardes sans vie :</l>
                        <l n="1671"> Traîtres, leur a-t-il dit, qui me manquez de foi,</l>
                        <l n="1672"> Sachez que, malgré vous, je suis maître de moi.</l>
                        <l n="1673"> Après ces mots, la main à l’immoler s’apprête ;</l>
                        <l n="1674"> Mais Thébalde, plus prompt, et l’approche, et l’arrête,</l>
                        <l n="1675"> Le saisit, le désarme ; et le tyran, surpris,</l>
                        <l n="1676"> Joint à de vains efforts le blasphème et les cris.</l>
                        <l n="1677"> Nos illustres mutins obstinés à sa perte,</l>
                        <l n="1678"> Voyant à leur courroux cette victime offerte,</l>
                        <l n="1679"> Avec empressement traînent à l’échafaud</l>
                        <l n="1680"> Ce monstre que le Sort fait tomber de si haut.</l>
                        <l n="1681"> Là, le bras qui devoir le punir de son crime,</l>
                        <l n="1682"> Frappe d’un coup mortel cette indigne victime ;</l>
                        <l n="1683"> Et le même échafaud dressé pour notre mort,</l>
                        <l n="1684"> Teint du sang du tyran, assure notre sort ;</l>
                        <l n="1685"> Sa tête, par ce coup, de son corps séparée,</l>
                        <l n="1686"> Semble tourner vers nous une vue égarée :</l>
                        <l n="1687"> Sa bouche, en ce moment, s’ouvrant avec effort,</l>
                        <l n="1688"> Tâche de dérober un soupir à la mort,</l>
                        <l n="1689"> Et, sentant que sa langue a perdu son usage,</l>
                        <l n="1690"> Il jette par les yeux le reste de sa rage.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1691"> Et le peuple ?</l>
                </sp>
        <sp who="#thrasibule">
            <speaker> THRASIBULE. </speaker>
                        <l n="1692"> Il avait environné le fort,</l>
                        <l n="1693"> Demandant le tyran ; mais apprenant sa mort,</l>
                        <l n="1694"> Et qu’un trouble affecté leur dérobait ma gloire,</l>
                        <l n="1695"> De peur de se tromper, il a peine à le croire ;</l>
                        <l n="1696"> Et, sortant pour apprendre un changement si doux,</l>
                        <l n="1697"> Ce peuple, avec des cris, m’a conduit jusqu’à vous ;</l>
                        <l n="1698"> Et mon cœur, dans l’espoir que Thébalde me donne,</l>
                        <l n="1699"> Vient remettre à vos pieds mon sceptre et ma couronne,</l>
                        <l n="1700"> Tandis qu’il est allé, d’un zèle officieux,</l>
                        <l n="1701"> Faire tout préparer pour rendre grâce aux Dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#elpidie">
            <speaker> ELPIDIE. </speaker>
                        <l n="1702"> Allons, mon fils, allons hâter ce sacrifice,</l>
                        <l n="1703"> Afin qu’en même tems votre hymen s’accomplisse,</l>
                        <l n="1704"> Et joigne, par l’oubli de l’horreur des forfaits,</l>
                        <l n="1705"> Aux douceurs de l’amour, les plaisirs de la paix. </l>
                        <l n="1706"> </l>
                        <l n="1707"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>