<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Pirame et Thisbé</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Nicolas</forename>
                    <surname>Pradon</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/pirame-et-thisbé-nicolas-pradon </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1674-01-19">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 19 janvier 1674.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="amestris" sex="SEX">
                            <persName>AMESTRIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="bélus" sex="SEX">
                            <persName>BÉLUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="thisbé" sex="SEX">
                            <persName>THISBÉ</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="pirame" sex="SEX">
                            <persName>PIRAME</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arsace" sex="SEX">
                            <persName>ARSACE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="licas" sex="SEX">
                            <persName>LICAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="hircus" sex="SEX">
                            <persName>HIRCUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ismène" sex="SEX">
                            <persName>ISMÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="barsine" sex="SEX">
                            <persName>BARSINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="garde" sex="SEX">
                            <persName>GARDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite-de-gardes" sex="SEX">
                            <persName>SUITE DE GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">PIRAME ET THISBÉ</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 19 janvier 1674.</ab><!--@date="1674-01-19"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="1"> Je veux te faire part de ma peine secrète, </l>
                        <l n="2"> Licas, mon fils m’alarme, et Thisbé m’inquiète : </l>
                        <l n="3"> Tu la vois depuis peu revenue à la Cour ; </l>
                        <l n="4"> J’en frémis, et crains tout d’un si fatal retour. </l>
                        <l n="5"> Il semble que Bélus a parlé pour Pirame ; </l>
                        <l n="6"> Que la Reine elle-même autorise leur flamme : </l>
                        <l n="7"> Je ne sais plus qu’en croire, et je vais succomber </l>
                        <l n="8"> Sous ce funeste coup qui s’apprête à tomber. </l>
                        <l n="9"> Quoi, Licas, malgré moi pourrai-je voir la fille </l>
                        <l n="10"> D’un Ennemi mortel entrer dans ma famille ? </l>
                        <l n="11"> Pourrai-je voir mon fils braver impunément </l>
                        <l n="12"> Le respect qu’il devoir à mon ressentiment ? </l>
                        <l n="13"> Non, par trop de raisons sa tendresse me gêne. </l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="14"> D’où peut venir, Seigneur, cette implacable haine ? </l>
                        <l n="15"> L’on vous vit triompher du père de Thisbé : </l>
                        <l n="16"> Oui, sous votre faveur Narbal a succombé : </l>
                        <l n="17"> Vous étiez Ennemis et Rivaux pour la gloire ; </l>
                        <l n="18"> Mais votre heureux génie emporta la victoire : </l>
                        <l n="19"> Il demeura bientôt le maître, et l’on vit bien </l>
                        <l n="20"> L’ascendant que par tout il avait sur le sien. </l>
                        <l n="21"> Après la mort du Roi, vous seul près de la Reine </l>
                        <l n="22"> Eûtes une puissance entière et souveraine : </l>
                        <l n="23"> Ce fut par vos conseils que l’on vit Amestris </l>
                        <l n="24"> Usurper la Couronne et les droits de son fils, </l>
                        <l n="25"> L’élever mollement, et nourrir loin du Trône. </l>
                        <l n="26"> Alors elle chassa Narbal de Babylone. </l>
                        <l n="27"> Il est mort en exil : Cependant aujourd’hui </l>
                        <l n="28"> Votre haine n’est pas éteinte avecque lui ? </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="29"> Bien qu’il soit mort, Licas, ma haine est immortelle. </l>
                        <l n="30"> Thisbé revient enfin, et Narbal vit en elle ; </l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="31"> Mais encor contre vous que peut-elle, Seigneur ? </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="32"> Pénètre mieux, Licas, le secret de mon cœur. </l>
                        <l n="33"> L’intérêt de mon fils rallume cette haine : </l>
                        <l n="34"> Je voudrais qu’il portât ses vœux jusqu’à la Reine. </l>
                        <l n="35"> Ce discours te surprend : Mais écoute, j’ai vu </l>
                        <l n="36"> Du penchant de la Reine un éclat imprévu : </l>
                        <l n="37"> Oui, son superbe cœur entraîné vers Pirame, </l>
                        <l n="38"> D’un reste de fierté combat encor sa flamme : </l>
                        <l n="39"> Mais quand Thisbé parut, certaine émotion </l>
                        <l n="40"> Par un dédain jaloux trahit sa passion, </l>
                        <l n="41"> À l’abord de mon Fils, je vis sur son visage </l>
                        <l n="42"> Ce trouble, de l’amour l’infaillible présage, </l>
                        <l n="43"> Des regards échappés, et des soupirs perdus, </l>
                        <l n="44"> Qu’un autre que Pirame aurait bien entendus. </l>
                        <l n="45"> Sur un si grand espoir mon âme possédée </l>
                        <l n="46"> De cette trop charmante et trop pompeuse idée, </l>
                        <l n="47"> A déjà dévoré le Sceptre pour mon fils. </l>
                        <l n="48"> Tu connais, cher Licas, la grandeur d’Amestris : </l>
                        <l n="49"> Veuve du grand Bélus, Reine de Babylone, </l>
                        <l n="50"> Elle a bien soutenu la majesté du Trône. </l>
                        <l n="51"> On adore son nom chez cent Peuples divers, </l>
                        <l n="52"> Et sa main peut donner un Maître à l’Univers. </l>
                        <l n="53"> Ce qui semble d’ailleurs flatter mon espérance, </l>
                        <l n="54"> La Reine avec son fils a peu d’intelligence : </l>
                        <l n="55"> Elle craint que Bélus ne conspire en secret, </l>
                        <l n="56"> Le voit aimé du Peuple, et le voit à regret. </l>
                        <l n="57"> De cette conjoncture il faut prendre avantage, </l>
                        <l n="58"> De l’éclat de son fils lui donner de l’ombrage, </l>
                        <l n="59"> Du Peuple et de Bélus rendre son cœur jaloux, </l>
                        <l n="60"> Et sonder son esprit sur le choix d’un Époux ; </l>
                        <l n="61"> Lui parler de Thisbé, lui parler de Pirame, </l>
                        <l n="62"> Feindre de consentir devant elle à leur flamme, </l>
                        <l n="63"> Examiner son air, sa réponse ; et les yeux. </l>
                        <l n="64"> Pirame a beau presser : Mon cœur ambitieux, </l>
                        <l n="65"> Tâchant de m’assurer des desseins de la Reine, </l>
                        <l n="66"> Saura mettre les miens à l’ombre de ma haine. </l>
                        <l n="67"> S’il parle pour Thisbé, j’oppose à ses raisons </l>
                        <l n="68"> L’inimitié qui règne entre nos deux Maisons. </l>
                        <l n="69"> Mais il paraît, ce fils à mes vœux si contraire. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="70"> Seigneur, je connais bien que je vais vous déplaire ; </l>
                        <l n="71"> Qu’au seul nom de Thisbé... Déjà rempli d’effroi, </l>
                        <l n="72"> Votre courroux est prêt d’éclater contre moi. </l>
                        <l n="73"> Pour elle au nom des Dieux désarmez votre haine. </l>
                        <l n="74"> Il est temps de finir ou ma vie, ou ma peine ; </l>
                        <l n="75"> Et si la Reine même autorise mon feu, </l>
                        <l n="76"> Si Bélus avec elle y donne son aveu, </l>
                        <l n="77"> Souffrez... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="78"> Pourquoi viens-tu m’importuner sans cesse </l>
                        <l n="79"> Pour l’aveugle intérêt d’une injuste tendresse ! </l>
                        <l n="80"> Oubliant ton devoir, tu n’écoutes plus rien ! </l>
                        <l n="81"> Au sang d’un Ennemi tu veux joindre le mien ! </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="82"> S’il fut votre Ennemi, sa faveur fit son crime, </l>
                        <l n="83"> Et vous savez, Seigneur, qu’il fut votre victime. </l>
                        <l n="84"> J’ai tâché d’étouffer mon amour pour Thisbé ; </l>
                        <l n="85"> Mais malgré mes efforts mon cœur a succombé : </l>
                        <l n="86"> Je ne puis résister au penchant qui m’entraîne, </l>
                        <l n="87"> Seigneur, j’ai plus d’amour que vous n’avez de haine. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="88"> Souviens-toi que Narbal m’a toujours outragé.</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="89"> Et malgré mon amour vous ai-je pas vengé ? </l>
                        <l n="90"> Vous le savez, Seigneur, il sentit ma vengeance, </l>
                        <l n="91"> Et son sang répandu sut laver votre offense. </l>
                        <l n="92"> Narbal, privé d’honneurs, depuis fut exilé ; </l>
                        <l n="93"> Ce Prince malheureux fut par vous accablé : </l>
                        <l n="94"> Sa Maison désolée, à tous vos coups en bute </l>
                        <l n="95"> En tombant avec lui, l’écrasa sous sa chute. </l>
                        <l n="96"> Dieux ! n’est-ce pas assez ? n’êtes-vous pas content </l>
                        <l n="97"> Est-ce un reste de sang que votre haine attend </l>
                        <l n="98"> (Ce reste précieux d’une illustre famille.) </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="99"> Le père est-il chez vous le crime de la fille ? </l>
                        <l n="100"> Cent fois vous m’avez vu pour elle à vos genoux ; </l>
                        <l n="101"> Mais hélas ! je n’ai fait qu’aigrir votre courroux. </l>
                        <l n="102"> Eh du moins pour un fils fléchissez... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="103"> Ah Pirame ! Si j’osais découvrir tout le fond de mon âme... </l>
                        <l n="104"> La tienne prévenue adore son erreur : </l>
                        <l n="105"> Mais si tu connaissais jusqu’où va ton bonheur, </l>
                        <l n="106"> Si tu savais... </l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="107"> Seigneur, la Reine entre. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="108"> Ah Madame ! </l>
                        <l n="109"> Vous venez au secours du malheureux Pirame, </l>
                        <l n="110"> Et mon heureux destin vous a conduite ici </l>
                        <l n="111"> Pour m’aider à fléchir un cœur trop endurci, </l>
                        <l n="112"> Prononcez en faveur d’une juste tendresse... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="113"> Vous verrez à quel point pour vous je m’intéresse, </l>
                        <l n="114"> Prince, et votre destin vous fera des jaloux, </l>
                        <l n="115"> Si je puis faire ici quelque chose pour vous : </l>
                        <l n="116"> Mais, Arsace ; en secret j’ai deux mots à vous dire. </l>
                        <l n="117"> Je parlerai pour vous, Prince : qu’on se retire. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="118"> Dans le comble où je suis de gloire et de grandeur, </l>
                        <l n="119"> Plus d’un ennui pressant me dévore le cœur. </l>
                        <l n="120"> Bien que depuis longtemps ma gloire sans seconde </l>
                        <l n="121"> Me rende la maîtresse ou l’arbitre du monde, </l>
                        <l n="122"> Que tant de Nations fléchissent sous mes Lois ; </l>
                        <l n="123"> Le Sceptre a ses chagrins, j’en sens tout le poids. </l>
                        <l n="124"> Il faut le soutenir. Une Reine qu’on brave, </l>
                        <l n="125"> De son autorité se doit rendre l’Esclave, </l>
                        <l n="126"> Et pour se maintenir dans cet illustre rang, </l>
                        <l n="127"> Abaisser (s’il le faut) jusqu’à son propre sang. </l>
                        <l n="128"> Je suis jalouse, Arsace, et jalouse du Trône. </l>
                        <l n="129"> Mon fils semble à mes yeux régner dans Babylone : </l>
                        <l n="130"> Le Peuple le chérit, l’idolâtre, et je vois </l>
                        <l n="131"> Que lors qu’on me néglige, on le regarde en Roi. </l>
                        <l n="132"> Sur ce fils (il est vrai) j’usurpai la Couronne ; </l>
                        <l n="133"> Mais ma vertu me doit ce que le sang lui donne. </l>
                        <l n="134"> Sa tête était trop faible, et je crus qu’un enfant </l>
                        <l n="135"> Ne pouvait soutenir un fardeau si pesant. </l>
                        <l n="136"> J’eus, pour l’en soulager, une assez noble audace ; </l>
                        <l n="137"> Le Roi mort, je voulus seule remplir sa place : </l>
                        <l n="138"> À grands pas j’ai suivi ceux de Sémiramis, </l>
                        <l n="139"> Et je règne comme elle aux dépens de mon fils : </l>
                        <l n="140"> J’ai comme elle étendu l’Empire d’Assyrie ; </l>
                        <l n="141"> J’ai subjugué le Pont, la Thrace, et l’Arménie ; </l>
                        <l n="142"> Et jusqu’au fond de l’Inde allant porter des fers, </l>
                        <l n="143"> J’en ai vaincu les Rois au bout de l’Univers. </l>
                        <l n="144"> Ayant donc entassé victoire sur victoire, </l>
                        <l n="145"> Je me suis mise, Arsace, à l’abri de ma gloire ; </l>
                        <l n="146"> Et l’éclat de mon nom me répondant de moi, </l>
                        <l n="147"> J’affermis une Reine en la place d’un Roi. </l>
                        <l n="148"> Babylone (il est vrai) dans ses Places publiques, </l>
                        <l n="149"> Éleva ma Statue, et des Arcs magnifiques, </l>
                        <l n="150"> Pour marquer que mon cœur ennemi du repos, </l>
                        <l n="151"> Dans un Sexe si faible eut l’âme d’un Héros. </l>
                        <l n="152"> Depuis j’ai reconnu son ardeur et son zèle, </l>
                        <l n="153"> J’ai rendu sa mémoire et la mienne immortelle, </l>
                        <l n="154"> J’ai relevé ses murs, ses superbes jardins, </l>
                        <l n="155"> J’ai de Sémiramis achevé les desseins ; </l>
                        <l n="156"> Enfin, par mes travaux en miracles féconde. </l>
                        <l n="157"> Babylone se voit la merveille du monde, </l>
                        <l n="158"> Voilà ce que j’ai fait. Et l’ingrate aujourd’hui </l>
                        <l n="159"> Contre moi de mon fils se veut faire un appui : </l>
                        <l n="160"> Sa Cour est à présent plus grosse que la mienne ; </l>
                        <l n="161"> S’il cabale, je crains qu’elle ne le soutienne, </l>
                        <l n="162"> Je veux y donner ordre, et prendre vos avis </l>
                        <l n="163"> Sur ce qui me regarde, et le Peuple, et mon fils. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="164"> Madame, le grand cœur de Bélus m’intimide : </l>
                        <l n="165"> Le Peuple l’aime, et prend son caprice pour guide : </l>
                        <l n="166"> La nouveauté lui plaît. Le Prince votre fils </l>
                        <l n="167"> S’étudie à gagner les cœurs et les esprits. </l>
                        <l n="168"> Sémiramis, Madame, est l’auguste modèle </l>
                        <l n="169"> Que vous avez suivi : vous avez fait plus qu’elle ; </l>
                        <l n="170"> Mais enfin nous voyons le généreux Bélus </l>
                        <l n="171"> S’écarter du chemin du trop faible Ninus : </l>
                        <l n="172"> Comme lui nous l’avions nourri dans la mollesse, </l>
                        <l n="173"> Sans qu’il en ait jamais contracté la faiblesse. </l>
                        <l n="174"> Il trompe notre attente, il est ambitieux </l>
                        <l n="175"> Et déjà sur ses droits il ouvre trop les yeux. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="176"> Sur ses droits ! En a-t-il pour prétendre à ma gloire ? </l>
                        <l n="177"> S’il a les droits du sang, j’ai ceux de la victoire. </l>
                        <l n="178"> Et quel titre aurait-il sur ces vastes pays, </l>
                        <l n="179"> Qu’à mes propres périls j’ai moi-même conquis ! </l>
                        <l n="180"> Je veux me conserver la puissance suprême ; </l>
                        <l n="181"> Et pour vivre et mourir avec le Diadème, </l>
                        <l n="182"> Arsace, je pourrais en disposer un jour, </l>
                        <l n="183"> Et le partager même au gré de mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="184"> Vous le pouvez, Madame, et tout vous y convie ; </l>
                        <l n="185"> Par là vous confondrez l’insolence et l’envie ; </l>
                        <l n="186"> Et sans tant balancer, choisissez un Époux </l>
                        <l n="187"> Qui vous prête son nom, et tienne tout de vous. </l>
                        <l n="188"> Il faudra que Bélus obéisse à ce Maître. </l>
                        <l n="189"> Un Roi de votre choix l’empêchera de l’être : </l>
                        <l n="190"> Cependant vous ferez Maîtresse de ce Roi, </l>
                        <l n="191"> Qui tenant tout de vous, en recevra la loi. </l>
                        <l n="192"> Nommez-en un, Madame, et le placez au Trône. </l>
                        <l n="193"> Vous avez une Armée auprès de Babylone : </l>
                        <l n="194"> Je dois la commander, vous l’avez résolu ; </l>
                        <l n="195"> Montrez dans Babylone un pouvoir absolu : </l>
                        <l n="196"> Vous deviez sur l’Égypte étendre vos conquêtes ; </l>
                        <l n="197"> Mais bornez les, Madame, à conserver deux têtes, </l>
                        <l n="198"> La vôtre la première, et celle de l’Époux </l>
                        <l n="199"> Que vous aurez choisi pour régner avec vous. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="200"> C’est à quoi je pensais, et cet avis fidèle </l>
                        <l n="201"> Touchant mes intérêts me marque votre zèle ; </l>
                        <l n="202"> Mais pour le reconnaître, et vous ouvrir mon cœur, </l>
                        <l n="203"> Parlez, qui croiriez-vous digne de cet honneur ? </l>
                        <l n="204"> Car si je fais un choix, de vous il peut dépendre, </l>
                        <l n="205"> Et c’est de votre main... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="206"> Non, vous devez attendre </l>
                        <l n="207"> Ce choix de votre cœur, et non pas de ma main. </l>
                        <l n="208"> Ne consultez que lui sur un si grand dessein. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="209"> Je ne veux prendre avis que de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="210"> Non, Madame. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="211"> Je pourrai donc tantôt prendre avis de Pirame. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="212"> On croit qu’avec Thisbé vous le voulez unir, </l>
                        <l n="213"> Et qu’exprès à la Cour vous l’avez fait venir. </l>
                        <l n="214"> Si vous le commandiez, pour vous marquer mon zèle... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="215"> Qui, moi, le commander ? Quoi, Pirame avec elle ? </l>
                        <l n="216"> Et vous consentiriez à hâter leur bonheur ? </l>
                        <l n="217"> Non, je n’exige rien qui gêne votre cœur. </l>
                        <l n="218"> À Thisbé voulez-vous unir sa destinée ? </l>
                        <l n="219"> N’avez-vous plus d’horreur de voir leur hyménée ? </l>
                        <l n="220"> La fille de Narbal charme-t-elle vos yeux ? </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="221"> Le sang d’un Ennemi m’est toujours odieux ; </l>
                        <l n="222"> Mais par respect, Madame, et par obéissance, </l>
                        <l n="223"> Je vous aurais sans doute immolé ma vengeance. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="224"> Je n’appuierai jamais, Arsace, un tel amour : </l>
                        <l n="225"> Si j’ai fait revenir la Princesse à la Cour, </l>
                        <l n="226"> J’avais quelques raisons ; mais j’ai goûté les vôtres. </l>
                        <l n="227"> Pour votre fils encor je puis en avoir d’autres : </l>
                        <l n="228"> Mais pour lui faire voir quel est mon sentiment, </l>
                        <l n="229"> Je veux lui reprocher son lâche attachement. </l>
                        <l n="230"> Et vous verrez... Enfin envoyez-moi Pirame, </l>
                        <l n="231"> Je parlerai pour vous. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="232"> Tant de bontés, Madame... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="233"> Ayant vu votre fils, nous pourrons entre nous </l>
                        <l n="234"> Consulter à loisir sur le choix d’un Époux. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="235"> Je pars, et j’obéis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="236"> Вarsine, peux-tu croire </l>
                        <l n="237"> Que ce pompeux discours de grandeur et de gloire, </l>
                        <l n="238"> Ce dehors fastueux, cet orgueil, cet éclat, </l>
                        <l n="239"> Coloraient mon amour de maximes d’État ? </l>
                        <l n="240"> S’il faut qu’à cœur ouvert avec toi je m’explique, </l>
                        <l n="241"> C’est un amour caché qui parle en politique ; </l>
                        <l n="242"> Je le sens, je l’avoue, et je doute en ce jour </l>
                        <l n="243"> Si mon ambition égale mon amour. </l>
                        <l n="244"> Vois donc et reconnais mon âme toute entière : </l>
                        <l n="245"> Cette Amestris, toujours si superbe et si fière, </l>
                        <l n="246"> Au seul nom de Pirame a changé de couleur, </l>
                        <l n="247"> Et poussé des soupirs qu’il arrache à mon cœur. </l>
                        <l n="248"> Fière Amestris, hélas ! malgré ta grandeur d’âme </l>
                        <l n="249"> Oui, ton cœur de Héros est le cœur d’une femme ; </l>
                        <l n="250"> Ce cœur, qui s’est rendu maître de l’Univers, </l>
                        <l n="251"> Dans Babylone esclave y languit dans les fers. </l>
                        <l n="252"> Ah ! j’en rougis, Barsine, et j’ose ici te dire </l>
                        <l n="253"> Que toute ma fierté frémit quand il soupire : </l>
                        <l n="254"> Cependant quand je vois son aimable vainqueur, </l>
                        <l n="255"> Cette fierté devient une douce langueur. </l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="256"> Madame, vous aimez, et ce n’est pas un crime : </l>
                        <l n="257"> C’est une passion et tendre et légitime. </l>
                        <l n="258"> Pirame est Prince, il peut devenir votre Époux : </l>
                        <l n="259"> Cependant, si j’osais m’expliquer avec vous, </l>
                        <l n="260"> Connaissant pour Thisbé son âme prévenue, </l>
                        <l n="261"> Vous l’avez fait venir... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="262"> Et c’est ce qui me tue. </l>
                        <l n="263"> Barsine, dans ma Cour je l’ai fait revenir, </l>
                        <l n="264"> Pour rassurer mon cœur tout prêt à se trahir. </l>
                        <l n="265"> J’ai fait ce que j’ai pu pour éteindre ma flamme, </l>
                        <l n="266"> J’ai fait venir Thisbé pour l’unir à Pirame ; </l>
                        <l n="267"> Mais, Dieux, en la voyant, je sus trop pressentir </l>
                        <l n="268"> Que j’en aurais bientôt un jaloux repentir, </l>
                        <l n="269"> Oui, quoique ma fierté combattît ma tendresse, </l>
                        <l n="270"> Au retour de Thisbé je connus ma faiblesse : </l>
                        <l n="271"> Je devins inquiète et triste à son retour ; </l>
                        <l n="272"> Je la vis à regret le charme de ma Cour ; </l>
                        <l n="273"> Et connaissant alors la force de ma flamme, </l>
                        <l n="274"> Thisbé me fit sentir que j’adorais Pirame. </l>
                        <l n="275"> Il vient, que lui dirai-je ? </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="276"> Ah Madame ! auriez-vous </l>
                        <l n="277"> Pour Thisbé de mon père apaisé le courroux ? </l>
                        <l n="278"> Il m’est venu trouver, et d’un œil moins sévère, </l>
                        <l n="279"> D’un visage content, et me parlant en père : </l>
                        <l n="280"> Allez trouver la Reine, elle a parlé pour vous, </l>
                        <l n="281"> M’a-t-il dit : Je viens donc embrasser vos genoux, </l>
                        <l n="282"> Madame, et vous marquer mon respect et mon zèle. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="283"> Oui, j’ai parlé pour vous aussi bien que pour elle ; </l>
                        <l n="284"> Mais, Prince, il m’a donné de si fortes raisons, </l>
                        <l n="285"> Il a tourné mon âme, et de tant de façons, </l>
                        <l n="286"> D’un discours si pressant, que je ne puis comprendre </l>
                        <l n="287"> De quel front contre lui vous pouvez vous défendre. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="288"> Dieux ! qu’entends-je, Madame ? </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="289"> Il m’a fait souvenir </l>
                        <l n="290"> Qu’il ne pourrait jamais à Thisbé vous unir, </l>
                        <l n="291"> Dont le sang odieux a répandu le vôtre, </l>
                        <l n="292"> Et qu’une forte haine éloigna l’un de l’autre, </l>
                        <l n="293"> Il m’a fait souvenir de ce combat fatal </l>
                        <l n="294"> Où son mauvais destin fit triompher Narbal : </l>
                        <l n="295"> Il dit que vous avez oublié cette injure ; </l>
                        <l n="296"> Que l’amour dans votre âme étouffe la nature ; </l>
                        <l n="297"> Et qu’il ne peut souffrir que son sang répandu </l>
                        <l n="298"> Dans celui de Narbal soit ici confondu. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="299"> Madame, à ces raisons si j’osais vous répondre, </l>
                        <l n="300"> Devant vous en deux mots je pourrais les confondre </l>
                        <l n="301"> Et s’il était présent, il verrait à son tour </l>
                        <l n="302"> Que pour lui j’ai longtemps combattu mon amour, </l>
                        <l n="303"> Oui, je voyais Thisbé sans lui rendre les armes, </l>
                        <l n="304"> Mon cœur se refusait à l’éclat de ses charmes : </l>
                        <l n="305"> Mais Dieux ! ce même jour dans votre Appartement </l>
                        <l n="306"> Je la vis, et l’amour prit alors son moment. </l>
                        <l n="307"> Ses yeux, par des regards désarmés de colère, </l>
                        <l n="308"> Semblaient désavouer le combat de son père ; </l>
                        <l n="309"> Ils étaient languissants, les miens étaient soumis, </l>
                        <l n="310"> Et nos regards enfin n’étaient point d’Ennemis. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="311"> Quoi ? Prince, pouviez-vous... </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="312"> Et savez-vous, Madame, </l>
                        <l n="313"> Les efforts que je fis à combattre ma flamme ? </l>
                        <l n="314"> Cruelle politique ! impitoyable honneur ! </l>
                        <l n="315"> De Narbal je devins à regret le vainqueur, </l>
                        <l n="316"> Et son sang répandu... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="317"> Je louai votre audace, </l>
                        <l n="318"> Et je pris hautement les intérêts d’Arsace : </l>
                        <l n="319"> Les vôtres me sont chers ; mais enfin aujourd’hui, </l>
                        <l n="320"> Prince, faites paraître un fils digne de lui. </l>
                        <l n="321"> Plus que vous ne pensez votre intérêt me touche : </l>
                        <l n="322"> J’ai tâché d’adoucir son esprit trop farouche. </l>
                        <l n="323"> Il ne peut voir Thisbé... Mais quoi ? si la grandeur </l>
                        <l n="324"> Ou si l’ambition régnait dans votre cœur, </l>
                        <l n="325"> On pourrait... Car l’amour règle une âme commune ; </l>
                        <l n="326"> Mais un grand cœur s’élève et court à la fortune. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="327"> Qu’il me coûterait cher, ce funeste bonheur, </l>
                        <l n="328"> Qui ferait ma fortune aux dépens de mon cœur ! </l>
                        <l n="329"> Mais, Madame, aujourd’hui pour élever Pirame, </l>
                        <l n="330"> Abaissez la fortune, et relevez sa flamme. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="331"> Mais comment réunir votre sang et le sien ? </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="332"> Si j’ai versé leur sang, ils ont versé le mien. </l>
                        <l n="333"> Hélas ! que pour Thisbé j’en ressentis d’alarmes ! </l>
                        <l n="334"> Pour son sang répandu, qu’il me coûta de larmes !</l>
                        <l n="335"> Pendant deux ans entiers épris des mêmes feux, </l>
                        <l n="336"> Nous eûmes le loisir d’en répandre tous deux : </l>
                        <l n="337"> Mais, Madame, arrêtez nos larmes et nos plaintes, </l>
                        <l n="338"> Et devenez sensible à nos vives atteintes. </l>
                        <l n="339"> Nos pères divisés n’ont pu rien obtenir ; </l>
                        <l n="340"> L’amour nous unissant, voulait les réunir.</l>
                        <l n="341"> Pour Thisbé fléchissez un père impitoyable : </l>
                        <l n="342"> Mais vous seule à l’amour êtes inexorable. </l>
                        <l n="343"> Vous ne répondez rien, Madame ? </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS, tout bas. </speaker>
                        <l n="344"> Ah ! le cruel !</l>
                        <l n="345"> À Pirame, tout haut. </l>
                        <l n="346"> J’y répondrai, sortez. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="347"> Ah Dieux ! quel coup mortel ! </l>
                        <l n="348"> À présent je suis libre, exhalez-vous ma flamme ; </l>
                        <l n="349"> Sortez, lâches soupirs, avec l’ingrat Pirame : </l>
                        <l n="350"> Toi, Barsine, aide-moi, m’en donnant de l’horreur, </l>
                        <l n="351"> À le faire sortir (si tu peux) de mon cœur.</l>
                        <l n="352"> Malgré tout mon orgueil sa tendresse m’accable. </l>
                        <l n="353"> Il me dit qu’à l’amour je suis inexorable : </l>
                        <l n="354"> Mais quand je lui parlais à cette heure, en ces lieux, </l>
                        <l n="355"> Ne devait-il pas voir cet amour dans mes yeux ? </l>
                        <l n="356"> Ne devait-il pas voir ma jalousie extrême ? </l>
                        <l n="357"> Parlant contre Thisbé, je parlais pour moi-même ; </l>
                        <l n="358"> Mon désordre, mon air, mon trouble, mon ennui, </l>
                        <l n="359"> Mes soupirs, tout enfin en disait trop pour lui, </l>
                        <l n="360"> Que m’a-t-il répondu ? Son amour qu’il étale, </l>
                        <l n="361"> Pour me braver, me vient prier pour ma Rivale. </l>
                        <l n="362"> Quels discours, quels transports dans son égarement ! </l>
                        <l n="363"> Que de soupirs ! hélas ! qu’il aime tendrement ! </l>
                        <l n="364"> Mais c’est contre Thisbé que doit tourner ma rage : </l>
                        <l n="365"> Pirame est innocent, c’est Thisbé qui m’outrage. </l>
                        <l n="366"> Que je vais leur causer de mortels déplaisirs, </l>
                        <l n="367"> Et qu’il en va coûter à Thisbé de soupirs ! </l>
                        <l n="368"> Pour lui que de transports ! pour elle que de larmes ! </l>
                        <l n="369"> Peut-être que ses yeux en perdront quelques charmes. </l>
                        <l n="370"> Que j’aurai de plaisir à les voir malheureux ! </l>
                        <l n="371"> Va, fais venir Arsace : il est ambitieux ; </l>
                        <l n="372"> Il a su découvrir le secret de mon âme : </l>
                        <l n="373"> Je veux lui proposer le Sceptre pour Pirame ; </l>
                        <l n="374"> Et si par son éclat je ne puis le toucher, </l>
                        <l n="375"> Si son cœur de Thisbé ne pouvait s’arracher, </l>
                        <l n="376"> Il saura ce que peut une Reine outragée ; </l>
                        <l n="377"> Et dans peu de Thisbé je me verrai vengée. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACΤΕ ΙΙ </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="378"> Ismène, penses-tu ; nous voyant en ces lieux, </l>
                        <l n="379"> Que nous ayons fléchi la colère des Dieux ? </l>
                        <l n="380"> Après avoir souffert de si longues alarmes, </l>
                        <l n="381"> Après deux ans d’exil, de chagrins, et de larmes. </l>
                        <l n="382"> Enfin j’ai vu Pirame, et mon âme en suspens, </l>
                        <l n="383"> L’a retrouvé fidèle après un si longtemps : </l>
                        <l n="384"> Mais, Ismène, d’où vient que de mortelles craintes </l>
                        <l n="385"> Me donnent tous les jours de secrètes atteintes ? </l>
                        <l n="386"> Sur le point d’un Hymen qu’on nous fait espérer, </l>
                        <l n="387"> Je suis triste, et mon cœur ne fait que soupirer. </l>
                        <l n="388"> Le grand soin de Bélus m’embarrasse et me gêne ; </l>
                        <l n="389"> Je n’ose pénétrer les froideurs de la Reine ;</l>
                        <l n="390"> Et l’implacable Arsace augmentant mes frayeurs, </l>
                        <l n="391"> Jette dans mon esprit de nouvelles horreurs. </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="392"> Que craindre, si Bélus parle pour votre flamme ? </l>
                        <l n="393"> Il semble partager les soupirs de Pirame : </l>
                        <l n="394"> Tout répond à vos yeux, on n’adore que vous.</l>
                        <l n="395"> Ah ! Madame, les Dieux ne sont plus en courroux. </l>
                        <l n="396"> Vous revoyez la Cour après deux ans d’absence, </l>
                        <l n="397"> Et vous devez, Madame, avoir quelque espérance. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="398"> Ismène, tu le veux, espérons, j’y consens : </l>
                        <l n="399"> Tâche donc de calmer le trouble de mes sens ; </l>
                        <l n="400"> Dissipe, si tu peux, tout l’effroi qui me glace : </l>
                        <l n="401"> Oublions un moment Bélus, la Reine, Arsace ; </l>
                        <l n="402"> Ne songeons qu’à Pirame : il doit ici venir : </l>
                        <l n="403"> À présent sans obstacle il peut m’entretenir ; </l>
                        <l n="404"> En l’attendant, parlons de nos peines passées </l>
                        <l n="405"> Et donnons quelque trêve à nos tristes pensées. </l>
                        <l n="406"> Hélas ! il m’en souvient, quand malgré nos désirs </l>
                        <l n="407"> Nos Pères ennemis étouffaient nos soupirs, </l>
                        <l n="408"> Si la parole alors nous était défendue, </l>
                        <l n="409"> Si l’on nous dérobait les plaisirs de la vue, </l>
                        <l n="410"> Contre tant de rigueurs l’Amour ingénieux </l>
                        <l n="411"> Nous prêtait en secret une bouche et des yeux. </l>
                        <l n="412"> Nos Palais se touchant (il t’en souvient Ismène) </l>
                        <l n="413"> Un cabinet secret, pour flatter notre peine, </l>
                        <l n="414"> Malgré la résistance et l’épaisseur du mur, </l>
                        <l n="415"> Sembla se fendre exprès par un endroit obscur. </l>
                        <l n="416"> Je le vis la première, et l’appris à Pirame ; </l>
                        <l n="417"> C’était là qu’il m’ouvrait les secrets de son âme. </l>
                        <l n="418"> Ce passage, commun à nos tendres soupirs, </l>
                        <l n="419"> Était le confident de tous nos déplaisirs. </l>
                        <l n="420"> Hélas ! en nous parlant dans ce lieu solitaire, </l>
                        <l n="421"> Cent fois nous avons craint la surprise d’un Père, </l>
                        <l n="422"> Pirame dans ces doux et tristes entretiens, </l>
                        <l n="423"> M’apprenait ses malheurs, je lui contais les miens ; </l>
                        <l n="424"> Nous nous disions tous deux nos craintes, nos alarmes ; </l>
                        <l n="425"> Souvent sans nous parler nous répandions des larmes : </l>
                        <l n="426"> Un seul mot de ma bouche apaisait ses douleurs, </l>
                        <l n="427"> Et ses soupirs séchaient la moitié de mes pleurs. </l>
                        <l n="428"> Que nous formions de vœux, de murmures, de plaintes, </l>
                        <l n="429"> Quand tous deux ennuyés de ces dures contraintes, </l>
                        <l n="430"> Nous prenions à partie et le mur et les Dieux ! </l>
                        <l n="431"> Mais quand il était temps d’en venir aux adieux, </l>
                        <l n="432"> Cent promesses alors tendres et mutuelles,</l>
                        <l n="433"> Mille et mille serments de nous être fidèles. </l>
                        <l n="434"> Appuyaient... Mais on vient. </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="435"> Madame, c’est Bélus. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS, à Hircus. </speaker>
                        <l n="436"> La Princesse est ici, retirez-vous, Hircus, </l>
                        <l n="437"> Et surtout observez les démarches d’Arsace. </l>
                        <l n="438"> À Thisbé. </l>
                        <l n="439"> Il faut vous avertir de tout ce qui se passe. </l>
                        <l n="440"> Vous l’ignoriez, Madame, et jusques à ce jour </l>
                        <l n="441"> Vous avez mal connu les desseins de la Cour. </l>
                        <l n="442"> Si mes soupçons sont vrais, je commence à connaître </l>
                        <l n="443"> Qu’Arsace veut vous perdre, et me donner un Maître ; </l>
                        <l n="444"> Il ménage la Reine, et vous devez trembler, </l>
                        <l n="445"> Madame, pour le coup dont il veut m’accabler. </l>
                        <l n="446"> Ce coup, que l’on prépare en secret pour ma tête, </l>
                        <l n="447"> Pourrait à votre cœur ravir une conquête. </l>
                        <l n="448"> L’éclat d’une couronne éblouît aisément, </l>
                        <l n="449"> Et peut tenter la foi du plus fidèle Amant : </l>
                        <l n="450"> De cet ambitieux nous avons tout à craindre. </l>
                        <l n="451"> J’ai les yeux pénétrants, s’il sait bien l’art de feindre ; </l>
                        <l n="452"> Et si la Reine tourne au gré de ses désirs, </l>
                        <l n="453"> Il va nous préparer de mortels déplaisirs. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="454"> Quoi, la Reine, Seigneur, aime-t-elle Pirame ? </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="455"> Son chagrin, ses regards, m’ont découvert sa flamme ; </l>
                        <l n="456"> Sa jalousie enfin depuis votre retour </l>
                        <l n="457"> M’a trop fait voir qu’elle est contraire à votre · amour.</l>
                        <l n="458"> J’en ai parlé souvent pour sonder sa pensée ; </l>
                        <l n="459"> Elle a rougi, paru surprise, embarrassée, </l>
                        <l n="460"> M’a répété qu’Arsace y devait consentir. </l>
                        <l n="461"> Après cela, jugez ce qu’on doit pressentir. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="462"> La Reine aimer Pirame ! Ah je ne le puis croire. </l>
                        <l n="463"> Pour vous ravir son Trône, elle aime trop sa gloire ; </l>
                        <l n="464"> Et le devoir du sang exige qu’Amestris </l>
                        <l n="465"> Ne le donne jamais à d’autre qu’à son fils. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="466"> Hé Madame, est-ce là sa première injustice ? </l>
                        <l n="467"> Voyez de mon destin le bizarre caprice. </l>
                        <l n="468"> Quoique né pour le Trône, elle usurpa mon rang, </l>
                        <l n="469"> Et tâcha de corrompre en moi son propre sang : </l>
                        <l n="470"> Du moins, pour retarder ma haute destinée, </l>
                        <l n="471"> Elle a tenu longtemps ma valeur enchaînée ; </l>
                        <l n="472"> Pour amortir l’ardeur de mes nobles désirs, </l>
                        <l n="473"> Elle me mit en proie aux plus tendres plaisirs : </l>
                        <l n="474"> Dans des lieux éloignés du commerce du monde, </l>
                        <l n="475"> Mon âme s’endormait dans une paix profonde ; </l>
                        <l n="476"> Mais l’éclat de la gloire, et le bruit de ses faits, </l>
                        <l n="477"> Trahit sa politique, et perça ce Palais ; </l>
                        <l n="478"> Ce Palais ou j’étais nourri loin des alarmes, </l>
                        <l n="479"> Où l’on me défendait l’exercice des armes. </l>
                        <l n="480"> Ce fut là cependant que tant d’exploits fameux </l>
                        <l n="481"> Me frappèrent l’oreille, et m’ouvrirent les yeux : </l>
                        <l n="482"> Ce fut là qu’à l’aspect du Trône de mon père, </l>
                        <l n="483"> Je connus que j’étais l’Esclave de ma mère ; </l>
                        <l n="484"> Qu’un généreux dépit élevant mes désirs, </l>
                        <l n="485"> J’écartai loin de moi la foule des plaisirs : </l>
                        <l n="486"> J’en dissipai la nuit, et je vis la lumière : </l>
                        <l n="487"> Mon âme à la grandeur se tourna toute entière. </l>
                        <l n="488"> Ma mère le connut, et je la fis trembler, </l>
                        <l n="489"> Que son fils ne sût trop un jour lui ressembler. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="490"> Souffrirez-vous, Seigneur, qu’on vous ravisse un Trône ? </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="491"> Madame, j’ai pour moi les Dieux et Babylone ; </l>
                        <l n="492"> Et même dans l’Armée, où j’ai fait des amis, </l>
                        <l n="493"> Ma cabale est puissante, et l’on m’a tout promis. </l>
                        <l n="494"> Depuis longtemps je brigue et je prends mes mesures ; </l>
                        <l n="495"> Je me fais tous les jours par tout des Créatures ; </l>
                        <l n="496"> Et si l’on éclatait, pour faire un nouveau Roi, </l>
                        <l n="497"> Je trouverais des bras qui s’armeraient pour moi. </l>
                        <l n="498"> Ce que je vous apprends vous étonne, Madame, </l>
                        <l n="499"> De me voir pour le Sceptre un rival en Pirame ; </l>
                        <l n="500"> Mais j’ai des suretés du côté de la Cour. </l>
                        <l n="501"> Heureux, si près de vous j’en avais pour l’Amour ! </l>
                        <l n="502"> Heureux, si je pouvais du côté de votre âme </l>
                        <l n="503"> Devenir à mon tour la rival de Pirame ! </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="504"> Seigneur, que dites-vous ? </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="505"> Il faut le déclarer. </l>
                        <l n="506"> Je vous aime, il est vrai, mais c’est sans espérer : </l>
                        <l n="507"> Avant votre retour, touchant votre hyménée, </l>
                        <l n="508"> À Pirame pour vous ma parole est donnée : </l>
                        <l n="509"> Je lui promettais tout ; mais j’éprouve à mon tour </l>
                        <l n="510"> Qu’un grand cœur est sensible aux charmes de l’Amour. </l>
                        <l n="511"> Pourquoi vos yeux, Madame, ont-ils tant de puissance ? </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="512"> Ne les accusez point d’aucune violence : </l>
                        <l n="513"> Des yeux comme les miens accoutumés aux pleurs, </l>
                        <l n="514"> Seigneur, ignorent l’art d’attenter sur les cœurs ; </l>
                        <l n="515"> Ils ont trop de respect pour le vôtre... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="516"> Ah Madame, </l>
                        <l n="517"> Que n’ont-ils ce respect pour le cœur de Pirame ! </l>
                        <l n="518"> Mais en vain j’ai pour lui si longtemps combattu, </l>
                        <l n="519"> Vos yeux ont triomphé de toute ma vertu : </l>
                        <l n="520"> Leur feu charmant... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="521"> Seigneur, auraient-ils quelques charmes ? </l>
                        <l n="522"> Leur feu (s’ils en avaient) s’est éteint dans mes larmes ; </l>
                        <l n="523"> Et ce peu de beautés dont l’éclat est passé, </l>
                        <l n="524"> Après deux ans d’ennuis, n’est que trop effacé. </l>
                        <l n="525"> Une Princesse, hélas ! toujours infortunée, </l>
                        <l n="526"> Aux plus mortels chagrins sans cesse abandonnée, </l>
                        <l n="527"> Qui vit mourir son père, et ses fiers ennemis </l>
                        <l n="528"> Élever leur grandeur sur son triste débris ; </l>
                        <l n="529"> Dans ce funeste état errante et désolée, </l>
                        <l n="530"> Dans le fond de l’Égypte en secret exilée, </l>
                        <l n="531"> Sans appui, sans secours, seule avec mes douleurs, </l>
                        <l n="532"> Seigneur, qu’aurais-je fait que pleurer mes malheurs ? </l>
                        <l n="533"> Mais, Seigneur, votre cœur n’a point tant de faiblesse ; </l>
                        <l n="534"> Il est trop au-dessus d’une indigne tendresse. </l>
                        <l n="535">  Songez plutôt, songez à conserver vos droits, </l>
                        <l n="536"> À voir fléchir un jour l’Univers sous vos Lois ; </l>
                        <l n="537"> Et pour faire avorter les desseins de la Reine, </l>
                        <l n="538"> Ah Seigneur ! empêchez que l’Amour ne l’entraîne. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="539"> Pour conserver mes droits, pour être ambitieux, </l>
                        <l n="540"> Hélas ! il me faudrait éloigner de vos yeux :</l>
                        <l n="541">  Je sacrifierais tout, et près de vous, Madame, </l>
                        <l n="542"> Je voudrais que Bélus pût devenir Pirame. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="543"> Craignez plutôt, Seigneur, suivant de tels refus ; </l>
                        <l n="544"> Que Pirame à son tour ne veuille être Bélus : </l>
                        <l n="545"> Mais quoi ? le verriez-vous régner en votre place ! </l>
                        <l n="546"> Ah ! Seigneur, détournez ce coup qui vous menace. </l>
                        <l n="547"> Prévenez d’Amestris les desseins dangereux : </l>
                        <l n="548"> N’enviez point le sort d’un Amant malheureux, </l>
                        <l n="549"> Seigneur, il m’est fidèle, et tout me le fait croire. </l>
                        <l n="550"> Pour vous, votre grandeur, la raison, votre gloire, </l>
                        <l n="551"> L’éclat de votre sang, celui de vos vertus, </l>
                        <l n="552"> Seigneur, tout cela veut que vous soyez Bélus, </l>
                        <l n="553"> Votre parole même... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="554"> Et c’est ce qui m’accable. </l>
                        <l n="555"> J’ai donné ma parole, elle est inviolable : </l>
                        <l n="556"> Quoiqu’il m’en coûte, hélas ! il faut garder ma foi, </l>
                        <l n="557"> Il faut, en vous aimant, être maître de moi, </l>
                        <l n="558"> Je le serai, Madame ; et si mon cœur soupire, </l>
                        <l n="559"> Je saurai le forcer à ne m’en pas dédire :</l>
                        <l n="560"> Si Pirame est fidele, il sera votre Époux. </l>
                        <l n="561"> Contre moi vous voyez ce que je fais pour vous. </l>
                        <l n="562"> Je me rends donc au Trône, et vous rends à Pirame : </l>
                        <l n="563"> Mais pour le conserver, et combattre ma flamme, </l>
                        <l n="564"> Je dois vous éviter, car lorsque je vous vois </l>
                        <l n="565"> Il ne me souvient plus d’une si dure Loi. </l>
                        <l n="566"> Adieu, Madame. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="567"> Hé bien, que m’a-t-il fait entendre ? </l>
                        <l n="568"> Je m’en étais doutée, et tu viens de l’apprendre. </l>
                        <l n="569"> Tu disais que les Dieux n’étaient plus contre nous, </l>
                        <l n="570"> Que nous avions fléchi leur haine et leur courroux ; </l>
                        <l n="571"> Mais nous y succombons, et l’amour de la Reine, </l>
                        <l n="572"> Et l’amour de Bélus, sont des traits de leur haine. </l>
                        <l n="573"> La Reine est ma Rivale, et par un coup fatal </l>
                        <l n="574"> Bélus est de Pirame un dangereux Rival. </l>
                        <l n="575"> La Reine aime Pirame, et me perdra peut-être. </l>
                        <l n="576"> Bélus de mon Amant peut devenir le maître. </l>
                        <l n="577"> Si Pirame savait nos malheurs... </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="578"> Le voici. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="579"> Je viens de rencontrer Bélus sortant d’ici, </l>
                        <l n="580"> Madame ; il m’a paru dans un désordre extrême : </l>
                        <l n="581"> Il marchait en rêvant ; il n’était plus lui-même ; </l>
                        <l n="582"> Le regard incertain, le visage égaré, </l>
                        <l n="583"> Il passait ; par respect je me suis retiré : </l>
                        <l n="584"> Mon abord l’a surpris ; j’ai vu son âme émue ; </l>
                        <l n="585"> Il a même changé de couleur à ma vue, </l>
                        <l n="586"> Et contre la coutume évitant mon abord... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="587"> Ah Seigneur ! </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="588"> Ah Madame ! apprenez-moi mon sort. </l>
                        <l n="589"> Vous soupirez ! Pourquoi ces soupirs ? Ce silence, </l>
                        <l n="590"> Que veut-il dire ? </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="591"> Hélas ! il dit plus qu’on ne pense. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="592"> Serait-ce que Bélus, jaloux de mon bonheur,</l>
                        <l n="593"> Vous aimerait, Madame ? </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="594"> Il me l’a dit, Seigneur. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="595"> Il vous aime, Madame ! Ah quel amour funeste ! </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="596"> Ne vous alarmez point ; mais écoutez le reste. </l>
                        <l n="597"> Seigneur, il m’a promis, en faveur de nos feux, </l>
                        <l n="598"> De vaincre son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="599"> Que je suis malheureux ! </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="600"> Bélus est généreux... </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="601"> Ah que je suis à plaindre ! </l>
                        <l n="602"> Ce Rival généreux est d’autant plus à craindre ; </l>
                        <l n="603"> Et sous ce faux éclat de générosité... </l>
                        <l n="604"> Mais, pardonnez, Madame, à ma crédulité ; </l>
                        <l n="605"> Bélus a le cœur grand, son âme est noble et belle ; </l>
                        <l n="606"> Mais un Prince accompli peut faire une infidèle. </l>
                        <l n="607"> Quoi qu’il vous ait promis, le pourra-t-il tenir ? </l>
                        <l n="608"> D’une telle promesse on perd le souvenir ; </l>
                        <l n="609"> Et si j’avais promis d’étouffer ma tendresse, </l>
                        <l n="610"> Je tiendrais mal, Madame, une telle promesse. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="611"> Craindre Bélus, ingrat... je me trompe, Seigneur ; </l>
                        <l n="612"> Oui, vous avez raison de douter de mon cœur : </l>
                        <l n="613"> Mais enfin un scrupule à mon tour m’inquiété. </l>
                        <l n="614"> Savez-vous les soupçons où la Reine me jette ? </l>
                        <l n="615"> Sa froideur avec moi, ses regards envieux ? </l>
                        <l n="616"> On dirait, pour vous voir, qu’elle emprunte mes yeux, </l>
                        <l n="617"> Une Reine, Seigneur, peut faire un Infidèle. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="618"> La seule idée, ah Dieux ! en est trop criminelle. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="619"> Si le rang de Bélus a pour moi des appas, </l>
                        <l n="620"> Seigneur, pour vous la Reine en aurait-elle pas ? </l>
                        <l n="621"> Vous l’avez craint pour moi, je crains pour vous de même ; </l>
                        <l n="622"> Sa grandeur m’éblouît, sa puissance est extrême. </l>
                        <l n="623"> En vain je veux fermer les yeux sur tant d’éclat : </l>
                        <l n="624"> Je puis vous voir un jour Maître de cet État, </l>
                        <l n="625"> Ah ! j’en frémis, Seigneur ; et quand je considère </l>
                        <l n="626"> Que la Reine peut tout, qu’Arsace est votre père, </l>
                        <l n="627"> Elle pourrait, Seigneur, vous prendre pour Époux ; </l>
                        <l n="628"> Et moi, dans mes malheurs je ne puis rien pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="629"> Madame, à ce discours faut-il que je réponde ? </l>
                        <l n="630"> Je vous sacrifierais tous les Trônes du Monde... </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="631"> Quoi, jusques à mes yeux l’on me désobéit, </l>
                        <l n="632"> Fils ingrat ! et ton cœur sans cesse te trahit ! </l>
                        <l n="633"> Toujours d’intelligence avec une Ennemie... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="634"> Ah Seigneur, permettez que je le justifie. </l>
                        <l n="635"> Accusez-en plutôt un destin malheureux, </l>
                        <l n="636"> Qui malgré vous et nous, nous entraîne tous deux : </l>
                        <l n="637"> Mais du moins cet amour toujours dans l’innocence... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="638"> Madame, cet amour est contre ma défense : </l>
                        <l n="639"> Il suffit ; contre moi vous révoltez mon fils, </l>
                        <l n="640"> Et rendez mes desseins et mes désirs trahis ; </l>
                        <l n="641"> Enfin votre beauté rallume ma colère : </l>
                        <l n="642"> Elle seule arme ici le fils contre le père. </l>
                        <l n="643"> Je ne puis plus souffrir son éclat odieux ; </l>
                        <l n="644"> Et son crime, Madame, est celui de vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="645"> Ah ! si mes tristes yeux, Seigneur, ont fait son crime, </l>
                        <l n="646"> Il faut vous en venger, voilà votre victime ; </l>
                        <l n="647"> Et dans ma mort, Seigneur, remplissant vos souhaits, </l>
                        <l n="648"> Il faudra les fermer, et fermer pour jamais. </l>
                        <l n="649"> Que ne me laissait-on, à l’exil condamnée, </l>
                        <l n="650"> Couler dans les douleurs ma triste destinée ? </l>
                        <l n="651"> Mais la Reine à la Cour ne m’a fait revenir, </l>
                        <l n="652"> Que pour mieux vous venger, et pour mieux me punir : </l>
                        <l n="653"> Ainsi votre vengeance a pour vous plus de charmes ; </l>
                        <l n="654"> Vous voyez de plus près mes soupirs et mes larmes ; </l>
                        <l n="655"> De ce que j’aime, hélas ! on me fait approcher, </l>
                        <l n="656"> Et cependant ce n’est que pour m’en arracher. </l>
                        <l n="657"> Ah Dieux ! peut-on plus loin pousser la Barbarie ! </l>
                        <l n="658"> Et n’est-ce pas assez qu’il m’en coûte la vie ? </l>
                        <l n="659"> Je la perdrai bientôt, vous serez satisfait ; </l>
                        <l n="660"> Je m’en vais réparer le crime que j’ai fait. </l>
                        <l n="661"> Ma présence vous gêne, et ces pleurs vous aigrissent : </l>
                        <l n="662"> Finissez mes malheurs : il est temps qu’ils finissent. </l>
                        <l n="663"> Je partirai, Seigneur, pour terminer mon sort, </l>
                        <l n="664"> Et j’attends de la Reine, ou l’exil, ou la mort. </l>
                        <l n="665"> Elle sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="666"> Hélas ! si pour un fils quelque pitié vous reste, </l>
                        <l n="667"> Détournez, arrêtez un dessein si funeste ; </l>
                        <l n="668"> Perdez plutôt, Seigneur, ce fils infortuné, </l>
                        <l n="669"> Puis qu’à tant de malheurs vous l’avez destiné : </l>
                        <l n="670"> Que votre haine achève un si funeste ouvrage : </l>
                        <l n="671"> De Thisbé dans mon cœur ensanglantez l’image : </l>
                        <l n="672"> Elle y vit, elle y règne, elle y joignit le sien ; </l>
                        <l n="673"> Et pour percer son cœur, il faut percer le mien. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="674"> Je ne demande point ce sanglant sacrifice. </l>
                        <l n="675"> Je veux que dans ton cœur cette image périsse : </l>
                        <l n="676"> Mais si la gloire enfin te rendait tout à toi, </l>
                        <l n="677"> De Prince né Sujet, tu pourrais être Roi. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="678"> Moi, Seigneur ? </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="679"> Ah mon fils, si tu voulais me croire, </l>
                        <l n="680"> Ou si jamais ton cœur soupira pour la gloire, </l>
                        <l n="681"> Tu dois jusques au Trône élever tes désirs. </l>
                        <l n="682"> La Reine t’aime, il faut répondre à ses soupirs : </l>
                        <l n="683"> Il faut... </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="684"> Qui, moi ? Seigneur, je croirais que la Reine... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="685"> Tu ne mériterais, fils ingrat, que sa haine ; </l>
                        <l n="686"> Mais il faut que ton cœur, par un juste retour </l>
                        <l n="687"> L’adorant aujourd’hui, mérite son amour. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="688"> Ah ! Seigneur, ce dessein serait-illégitime ! </l>
                        <l n="689"> Un Trône est odieux, acheté par un crime ; </l>
                        <l n="690"> Et l’on ne doit jamais monter à ce haut rang, </l>
                        <l n="691"> Que par l’ordre des Lois, ou les degrés du sang. </l>
                        <l n="692"> Il faut, Seigneur, il faut que Bélus le possède ; </l>
                        <l n="693"> Les Dieux, le sang, les Lois, veulent que tout lui cède. </l>
                        <l n="694"> La chute en est à craindre à qui veut y monter, </l>
                        <l n="695"> Et c’est un crime enfin de l’oser attenter. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="696"> Le crime est beau, qui met en nos mains le Tonnerre, </l>
                        <l n="697"> Et qui range à nos pieds le reste de la Terre. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="698"> Mais, Seigneur, le péril où vous vous exposez, </l>
                        <l n="699"> Me fait déjà trembler pour vous, si vous l’osez. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="700"> Esclave malheureux d’une tendresse vaine, </l>
                        <l n="701"> Tu ne fais que gémir sous le poids de ta chaîne. </l>
                        <l n="702"> Je vois trop que ton cœur n’y veut pas consentir : </l>
                        <l n="703"> Crains donc pour ta Thisbé, crains de t’en repentir, </l>
                        <l n="704"> Puisque ton lâche cœur, de peur d’être infidèle, </l>
                        <l n="705"> Sait refuser un Trône où la gloire t’appelle. </l>
                        <l n="706"> Je connais ton sensible et ton endroit fatal ; </l>
                        <l n="707"> Je te ferai trembler pour le sang de Narbal. </l>
                        <l n="708"> Crains un père irrité, crains une auguste Reine, </l>
                        <l n="709"> Qui pourra sur Thisbé faire éclater sa haine. </l>
                        <l n="710"> Je te laisse y songer. </l>
                        <l n="711"> Il sort. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="712"> Quel projet plein d’horreur ! </l>
                        <l n="713"> Il perdra ma Princesse, ah Dieux ! quelle fureur </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="714"> Ah ! cher Licas, apprends une triste nouvelle. </l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="715"> J’en ai tremblé pour vous, aussi bien que pour elle. </l>
                        <l n="716"> Il menace Thisbé, vous vous êtes perdu : </l>
                        <l n="717"> Oui, Seigneur, je sais tout, et j’ai tout entendu ; </l>
                        <l n="718"> Il m’en a fait lui-même entière confidence. </l>
                        <l n="719"> Mais ayant eu l’honneur d’élever votre enfance </l>
                        <l n="720"> Je dois vous avertir que son ambition </l>
                        <l n="721"> Veut servir d’Amestris l’injuste passion. </l>
                        <l n="722"> Si le projet est grand, le péril est extrême :</l>
                        <l n="723"> Il va vous exposer, et s’exposer lui-même. </l>
                        <l n="724"> Bélus est adoré du Peuple et des Soldats : </l>
                        <l n="725"> Vous verrez contre vous armer cent mille bras. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="726"> Licas, pénètres-tu, dans l’horreur qui m’accable, </l>
                        <l n="727"> Tout ce que nous prépare un Destin implacable ? </l>
                        <l n="728"> De ma Princesse hélas ! j’ai hâté le retour ; </l>
                        <l n="729"> Et je vois contre nous la Nature, l’Amour, </l>
                        <l n="730"> Une Reine, son fils, mon père, ma tendresse ; </l>
                        <l n="731"> Tout conspire en ce jour pour perdre ma Princesse. </l>
                        <l n="732"> Mon amour l’assassine, et l’amour d’Amestris </l>
                        <l n="733"> Me rend le plus mortel de tous ses Ennemis. </l>
                        <l n="734"> Dans cet affreux état que faire ? que résoudre ? </l>
                        <l n="735"> Le temps presse ; on menace, on va lancer la foudre ; </l>
                        <l n="736"> Il la faut écarter... Le Ciel en ce moment </l>
                        <l n="737"> M’inspire un artifice... Ah ! malheureux Amant ! </l>
                        <l n="738"> Tu vas trahir tes yeux, ton amour, et ta haine : </l>
                        <l n="739"> Mais il faut arrêter et mon père, et la Reine. </l>
                        <l n="740"> Partons sans différer : viens, suis-moi, cher Licas ; </l>
                        <l n="741"> Au nom des Dieux, sers-moi, ne m’abandonne pas. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="742"> Son retour me surprend ; mais tu sais sa tendresse : </l>
                        <l n="743"> Son Billet n’est qu’un jeu, son discours qu’une, adresse. </l>
                        <l n="744"> Licas, mon fils t’abuse, et nous trompe tous deux. </l>
                        <l n="745"> Il n’aurait pu sitôt éteindre tant de feux. </l>
                        <l n="746"> Apprends donc que s’il parle à présent à la Reine, </l>
                        <l n="747"> Ayant craint pour Thisbé quelque éclat de la haine : </l>
                        <l n="748"> Il l’éblouît, l’amuse ; et parce qu’il la craint, </l>
                        <l n="749"> Il lui feint un amour dont il n’est pas atteint. </l>
                </sp>
        <sp who="#licas">
            <speaker> LICAS. </speaker>
                        <l n="750"> Pourquoi feindre, Seigneur, et pourquoi ne pas croire </l>
                        <l n="751"> Que le désir d’un Trône, ou celui de la gloire, </l>
                        <l n="752"> N’ait pu charmer son cœur par un juste retour ? </l>
                        <l n="753"> La gloire a ses moments, aussi bien que l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="754"> Quand d’un objet charmant une âme est possédée, </l>
                        <l n="755"> Elle immole sa gloire à cette folle idée ; </l>
                        <l n="756"> Et si l’ambition parle au cœur d’un Amant, </l>
                        <l n="757"> La gloire en ces moments n’a jamais qu’un moment. </l>
                        <l n="758"> Mais que ce soit amour, ambition, ou crainte, </l>
                        <l n="759"> Il n’importe, Licas, je me sers de la feinte ; </l>
                        <l n="760"> Et tu vois de quel poids elle est à mon projet : </l>
                        <l n="761"> Car enfin, soit qu’il feigne, ou qu’il aime en effet, </l>
                        <l n="762"> Je vais exagérer sa flamme et la tendresse, </l>
                        <l n="763"> Achever d’entraîner la Reine avec adresse, </l>
                        <l n="764"> Et pour cette nuit même accomplir mes desseins. </l>
                        <l n="765"> Je saurai la presser de nous donner les mains. </l>
                        <l n="766"> Qu’elle parle, je suis Maître de Babylone. </l>
                        <l n="767"> Encore un mot, Licas, et mon fils est au Trône. </l>
                        <l n="768"> Tous nos Amis sont prêts, Hircus m’a tout promis : </l>
                        <l n="769"> J’ai remis dans ses mains le Billet de mon fils.</l>
                        <l n="770"> Pour la Reine il doutait de l’amour de Pirame ; </l>
                        <l n="771"> Mais il m’a demandé ce gage de sa flamme, </l>
                        <l n="772"> Pour rassurer l’esprit de tous nos Factieux. </l>
                        <l n="773"> Je dois perdre Bélus : ce Prince ambitieux </l>
                        <l n="774"> Sans doute me perdrait, s’il devenait mon Maître. </l>
                        <l n="775"> Il faut l’en empêcher ; et la Reine peut-être, </l>
                        <l n="776"> Possédant un Amant dont son cœur est épris, </l>
                        <l n="777"> Saura se consoler de la perte d’un fils. </l>
                        <l n="778"> Déjà l’Amour chez elle en a fait sa victime ; </l>
                        <l n="779"> Pour mon fils la nature achèvera le crime. </l>
                        <l n="780"> À notre sûreté dois-je le refuser ? </l>
                        <l n="781"> Un homme comme moi, Licas, peut tout oser. </l>
                        <l n="782"> Amestris craint Bélus, elle le hait dans l’âme. </l>
                        <l n="783"> Mais la voici, sachons le succès de Pirame, </l>
                        <l n="784"> Je saurai si... </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="785"> J’ai vu le Prince votre fils. </l>
                        <l n="786"> À vos ordres, Arsace, il m’a paru soumis : </l>
                        <l n="787"> Il m’adit que son cœur brûlait d’impatience </l>
                        <l n="788"> De marquer son respect et son obéissance ; </l>
                        <l n="789"> Et que, si quelque ardeur avait su le trahir, </l>
                        <l n="790"> Il adorait la gloire, et saurait obéir. </l>
                        <l n="791"> Le changement est grand, et j’aurai peine à croire... </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="792"> Madame, vous aimer c’est courir à la gloire : </l>
                        <l n="793"> Oui, bien qu’il ait paru sensible à d’autres feux, </l>
                        <l n="794"> Vous êtes Reine, aimable, et mon fils à des yeux. </l>
                        <l n="795"> Tantôt devant Licas il m’a fait voir son âme : </l>
                        <l n="796"> Son respect le fit taire, il étouffa sa flamme ; </l>
                        <l n="797"> Mais pour toucher un cœur qu’on adore en tremblant, </l>
                        <l n="798"> Pour une autre on peut feindre un amour éclatant. </l>
                        <l n="799"> Quand on voit à ses yeux une Rivale aimée, </l>
                        <l n="800"> D’abord par jalousie une âme est enflammée, </l>
                        <l n="801"> Se pique du désir d’être aimée à son tour ; </l>
                        <l n="802"> Et ce désir la presse et l’entraîne à l’amour. </l>
                        <l n="803"> Oui, ce fut l’artifice innocent de Pirame : </l>
                        <l n="804"> Il parlait pour Thisbé, brûlant pour vous, Madame ; </l>
                        <l n="805"> Et ses empressements, ses soupirs, son ardeur, </l>
                        <l n="806"> Tout enfin ne tendait qu’à toucher votre cœur. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="807"> Peut-être que le Trône a su charmer son âme ; </l>
                        <l n="808"> C’est par là qu’il me doit son amour et sa flamme. </l>
                        <l n="809"> Je pourrai l’y placer ; et s’il a de bons yeux, </l>
                        <l n="810"> S’il vous ressemble, Arsace, il est ambitieux : </l>
                        <l n="811"> D’ailleurs j’ai des raisons de craindre une surprise : </l>
                        <l n="812"> Du Peuple et de Bélus je crains quelque entreprise ; </l>
                        <l n="813"> Il faut les prévenir, et suivant mon avis, </l>
                        <l n="814"> Surprendre en même temps Babylone et mon fils, </l>
                        <l n="815"> Puisque mon intérêt est ici joint au vôtre, </l>
                        <l n="816"> Assurez-vous de l’une, et je répons de l’autre : </l>
                        <l n="817"> Pour arrêter Bélus je vais tout préparer. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="818"> Madame, de Bélus laissez-moi m’assurer : </l>
                        <l n="819"> Mais de peur que la Ville en puisse être alarmée, </l>
                        <l n="820"> Je vais secrètement rejoindre notre Armée, </l>
                        <l n="821"> Disposer nos Soldats, et dès qu’il sera nuit, </l>
                        <l n="822"> Faire couler ici quelques Troupes sans bruit : </l>
                        <l n="823"> Alors à la faveur de l’ombre et du silence, </l>
                        <l n="824"> Dans Babylone ayant plus d’une intelligence, </l>
                        <l n="825"> Je saisis une Porte, et par les soins d’Hircus </l>
                        <l n="826"> Nous nous rendrons bientôt les maîtres de Bélus : </l>
                        <l n="827"> Il est Chef de sa garde, Arcas Chef de la vôtre ; </l>
                        <l n="828"> Ils pourront dans ce temps se joindre l’un à l’autre, </l>
                        <l n="829"> À votre premier ordre Hircus même a promis </l>
                        <l n="830"> D’aller dans le Palais arrêter votre fils : </l>
                        <l n="831"> Il cherche à vous parler ; prenons garde, Madame, </l>
                        <l n="832"> De laisser échapper ce secret de notre âme. </l>
                        <l n="833"> Bélus est pénétrant... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="834"> Je sais dissimuler. </l>
                        <l n="835"> Qu’il vienne, je l’attends, je saurai lui parler :</l>
                        <l n="836"> Je crois avoir, Arsace, un peu de prévoyance ; </l>
                        <l n="837"> Ma bouche ne dit pas toujours ce que je pense : </l>
                        <l n="838"> Fiez-vous-en à moi. Vous, partez de ces lieux. </l>
                        <l n="839"> Pour un si grand projet le temps est précieux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS </speaker>
                        <l n="840"> Hé bien, faible Amestris, t’y voilà résolue ? </l>
                        <l n="841"> Ta flamme est en ce jour ta maîtresse absolue ? </l>
                        <l n="842"> Cependant laisse entendre à ce cœur abattu </l>
                        <l n="843"> Le murmure innocent d’un reste de vertu. </l>
                        <l n="844"> Je vois avec regret toute mon injustice, </l>
                        <l n="845"> Et je suis en aveugle un aveugle caprice. </l>
                        <l n="846"> Infortuné Bélus, ne te plains point de moi : </l>
                        <l n="847"> La nature et la gloire ont combattu pour toi ; </l>
                        <l n="848"> Mon cœur en est témoin, et tu pourrais l’en croire : </l>
                        <l n="849"> Plains-toi donc de l’amour qui m’arrache à ma gloire. </l>
                        <l n="850"> Mais quoi ? tout l’Univers a vu jusqu’à ce jour </l>
                        <l n="851"> Que j’ai tout fait pour elle, et rien pour mon amour. </l>
                        <l n="852"> N’ai-je pas augmenté l’éclat de ma Couronne ? </l>
                        <l n="853"> Mon nom lui rend-il pas celui qu’elle me donne ? </l>
                        <l n="854"> Par ma seule vertu j’ai soutenu son poids, </l>
                        <l n="855"> Et le Sceptre me doit plus que je ne lui dois. </l>
                        <l n="856"> Oui, pour le conserver, j’en fais part à Pirame... </l>
                        <l n="857"> Désirs ambitieux, vous parlez pour ma flamme, </l>
                        <l n="858"> Je vous entends hélas ! ambitieux désirs ; </l>
                        <l n="859"> Pour Pirame il suffit d’entendre mes soupirs. </l>
                        <l n="860"> Mes soupirs ! Dieux ! faut-il qu’un si grand cœur soupire ? </l>
                        <l n="861"> Faut-il que tant d’orgueil... Hélas ! que vais-je dire ? </l>
                        <l n="862"> En vain vous me parlez, je ne vous entends plus, </l>
                        <l n="863"> Gloire, vertu, grandeur... Mais Dieux ! je vois Bélus. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="864"> Je viens ici, Madame, avec quelque contrainte, </l>
                        <l n="865"> Vous faire entendre encore une inutile plainte ; </l>
                        <l n="866"> Toutefois elle est juste, elle est digne d’un fils </l>
                        <l n="867"> Qui descend de Ninus et de Sémiramis. </l>
                        <l n="868"> Je vois avec chagrin l’autorité d’Arsace ; </l>
                        <l n="869"> En commandant l’Armée, il occupe ma place, </l>
                        <l n="870"> Madame ; et je devrais en marchant sur vos pas, </l>
                        <l n="871"> Rechercher les périls, pour signaler mon bras : </l>
                        <l n="872"> Vous m’en avez donné l’exemple, il faut le suivre. </l>
                        <l n="873"> Quand on brave la mort, on est digne de vivre. </l>
                        <l n="874"> J’ai vécu jusqu’ici dans une obscure nuit ; </l>
                        <l n="875"> Il est temps qu’à son tour mon nom fasse du bruit. </l>
                        <l n="876"> Souffrez-moi d’acquérir un peu de renommée. </l>
                        <l n="877"> Vous devez dans l’Égypte envoyer votre Armée ; </l>
                        <l n="878"> Commandez qu’à la tête... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="879"> Un si grand cœur, mon fils, </l>
                        <l n="880"> Est digne de Ninus, et même d’Amestris : </l>
                        <l n="881"> Cette fierté me plaît ; mais je suis votre mère ; </l>
                        <l n="882"> Je n’ose hasarder une tête si chère, </l>
                        <l n="883"> Si votre cœur vous fait demander des combats, </l>
                        <l n="884"> Il le doit, mais je dois retenir votre bras. </l>
                        <l n="885"> Sur vous seul aujourd’hui tout mon espoir se fonde : </l>
                        <l n="886"> Je veux vous élever à l’Empire du monde ; </l>
                        <l n="887"> Et sans vous exposer à de si rudes coups, </l>
                        <l n="888"> Tout l’éclat de mon nom se répandra sur vous. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="889"> Madame, c’est avoir un peu trop de tendresse : </l>
                        <l n="890"> La vôtre irait pour moi jusques à la faiblesse : </l>
                        <l n="891"> C’est la pousser trop loin. Mais, Madame, entre nous, </l>
                        <l n="892"> Craindriez-vous d’avoir un fils digne de vous ? </l>
                        <l n="893"> Je vois que je serai, si je veux vous en croire, </l>
                        <l n="894"> De ces Héros de nom qui dérobent leur gloire, </l>
                        <l n="895"> Et qui de leurs aïeux en vain enorgueillis, </l>
                        <l n="896"> Se couvrent de Lauriers qu’ils n’ont jamais cueillis. </l>
                        <l n="897"> Mais enfin les grands cœurs de leur sort étant maîtres, </l>
                        <l n="898"> Veulent se devoir tout, et rien à leurs Ancêtres. </l>
                        <l n="899"> Je tiens du grand Bélus le nom, avec le jour ; </l>
                        <l n="900"> Il est mort, et je veux le lui rendre à mon tour : </l>
                        <l n="901"> Ses hauts faits me traçant le chemin qu’il faut suivre, </l>
                        <l n="902"> Dans moi je veux le faire éclater et revivre ; </l>
                        <l n="903"> Et tirant de l’oubli les faits de mes Aïeux, </l>
                        <l n="904"> Faire parler de moi, pour faire parler d’eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="905"> Prince, ces sentiments font voir une grande âme ; </l>
                        <l n="906"> Mais ma prudence doit modérer tant de flamme. </l>
                        <l n="907"> Si je vous exposais, en suivant vos avis, </l>
                        <l n="908"> Je mériterais peu de vous avoir pour fils : </l>
                        <l n="909"> Déjà de l’Assyrie on vous nomme l’Arbitre ; </l>
                        <l n="910"> Déjà vous êtes Roi, sans en avoir le titre ; </l>
                        <l n="911"> Et mon bras qui vous sert, et vous couvre d’éclat, </l>
                        <l n="912"> N’est que le défenseur et l’appui de l’État. </l>
                        <l n="913"> Goûtez paisiblement les fruits de sa victoire ; </l>
                        <l n="914"> Sans courir ses périls, jouissez de sa gloire. </l>
                        <l n="915"> Le Peuple vous adore... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="916"> Oui, Madame, je vois </l>
                        <l n="917"> Que je suis en effet le fantôme d’un Roi ; </l>
                        <l n="918"> Que je traîne une vie et languissante et sombre ; </l>
                        <l n="919"> Et vous êtes le corps dont je ne suis que l’ombre : </l>
                        <l n="920"> Mais si nous agissions par de justes ressorts, </l>
                        <l n="921"> Vous n’en seriez que l’ombre, et j’en serais le corps.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="922"> Je vous entends, Bélus : la Puissance suprême </l>
                        <l n="923"> Vous déplaît en mes mains, vous la voulez vous même : </l>
                        <l n="924"> Mais enfin croyez-moi, mon fils, appréhendez </l>
                        <l n="925"> Que vous n’ayez trop tôt ce que vous demandez, </l>
                        <l n="926"> Quand vous serez rongé des chagrins politiques, </l>
                        <l n="927"> Qu’il faudra pour le bien des affaires publiques </l>
                        <l n="928"> Vous immoler vous-même ; et ne rien épargner, </l>
                        <l n="929"> Vous me direz alors s’il est doux de régner. </l>
                        <l n="930"> Que vous connaissez-mal le poids du Diadème ! </l>
                        <l n="931"> Pour être à tout le monde, on n’est plus à soi-même </l>
                        <l n="932"> On se voit ébloui de son trop de splendeur ; </l>
                        <l n="933"> On se sent accablé sous sa propre grandeur ; </l>
                        <l n="934"> Et dans ce rang pompeux, le chagrin qui nous brave, </l>
                        <l n="935"> Du Maître de la Terre, en sait faire l’Esclave. </l>
                        <l n="936"> Par combien de périls ai-je acheté ce rang ? </l>
                        <l n="937"> J’ai souvent cimenté le Trône de mon sang ; </l>
                        <l n="938"> Et nos Chefs sont témoins que plus d’une victoire </l>
                        <l n="939"> A payé de ce sang tout l’éclat de ma gloire. </l>
                        <l n="940"> Ici combien de fois d’un Peuple furieux </l>
                        <l n="941"> M’a-t-il fallu calmer l’esprit séditieux, </l>
                        <l n="942"> Désarmer par mes soins et la rage et l’envie, </l>
                        <l n="943"> Renverser des complots formés contre ma vie, </l>
                        <l n="944"> Apaiser de l’État les troubles intestins, </l>
                        <l n="945"> Et changer contre moi les Arrêts des destins ? </l>
                        <l n="946"> Après cela, Bélus, ne mettez plus en doute </l>
                        <l n="947"> La pesanteur du Sceptre, et le prix qu’il me coûte. </l>
                        <l n="948"> Croyez qu’heureux sont ceux dont les justes désirs </l>
                        <l n="949"> Dans leur tranquille vie ont borné leurs plaisirs, </l>
                        <l n="950"> De qui l’ambition ne dévore point l’âme ; </l>
                        <l n="951"> Qui dans un doux repos... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="952"> Hé goûtez-les, Madame, </l>
                        <l n="953"> Ce repos si charmant, ces tranquilles plaisirs ; </l>
                        <l n="954"> Et remplissez en vous de si justes désirs. </l>
                        <l n="955"> Il ne tiendra qu’à vous de vous rendre à vous-même : </l>
                        <l n="956"> Soulagez-vous sur moi du poids du Diadème ; </l>
                        <l n="957"> Et m’en donnant enfin les pénibles emplois, </l>
                        <l n="958"> Faites suer mon front sous un si noble poids. </l>
                        <l n="959"> Laissez-moi dévorer aux chagrins politiques, </l>
                        <l n="960"> Madame, accablez-moi des affaires publiques, </l>
                        <l n="961"> Et cessez de gémir sous ces illustres fers. </l>
                        <l n="962"> Il est temps qu’à mon tour je serve l’Univers : </l>
                        <l n="963"> Mais hélas ! je crains bien que votre injuste flamme </l>
                        <l n="964"> Ne charge de ces fers le trop heureux... Madame, </l>
                        <l n="965"> Vous rougissez... Mais quoi ? ne dois-je pas trembler, </l>
                        <l n="966"> Que quelqu’autre à mes yeux ne s’en laisse accabler ? </l>
                        <l n="967"> Que vous ne partagiez avec lui... </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="968"> Téméraire, </l>
                        <l n="969"> Apprenez à parler, ou plutôt à vous taire. </l>
                        <l n="970"> Votre peu de respect ya me faire songer </l>
                        <l n="971"> Avec qui je pourrais un jour les partager. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS </speaker>
                        <l n="972"> J’avais par là fonder encor son âme ;</l>
                        <l n="973"> Mais enfin son discours, le Billet de Pirame, </l>
                        <l n="974"> Tout fait voir leur projet prêt à s’exécuter ; </l>
                        <l n="975"> Mais j’ai donné mon ordre ; Hircus doit l’arrêter, </l>
                        <l n="976"> Babylone est pour moi, plusieurs Chefs de l’Armée... </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="977"> Je vous cherchais, Seigneur. Que je suis alarmée ! </l>
                        <l n="978"> Un bruit trop bien fondé me fait craindre pour vous </l>
                        <l n="979"> Que la Reine en effet ne choisisse un Époux ; </l>
                        <l n="980"> Vous me l’aviez bien dit, et je le sais d’Ismène. </l>
                        <l n="981"> Oui, Seigneur, elle a vu Pirame chez la Reine ; </l>
                        <l n="982"> Et ce qui fait encor mon plus grand embarras, </l>
                        <l n="983"> Il en sort, cherche Arsace, et ne me cherche pas, </l>
                        <l n="984"> Quelques moments après leur secrète entrevue, </l>
                        <l n="985"> J’ai vu passer la Reine encore toute émue. </l>
                        <l n="986"> Son visage semblait s’applaudir de ses feux ; </l>
                        <l n="987"> Et j’ai vu trop de joie éclater dans ses yeux. </l>
                        <l n="988"> Il n’en faut point douter, c’est Pirame qu’elle aime. </l>
                        <l n="989"> Elle sort d’avec vous : l’aimerait-il de même ? </l>
                        <l n="990"> Son air si satisfait, me trouble et me surprend ; </l>
                        <l n="991"> Quand on n’est point aimée, a-t’on l’air si content ? </l>
                        <l n="992"> Ah ! Seigneur, que je crains ! </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="993"> Vous avez lieu de craindre : </l>
                        <l n="994"> Oui, Madame, et pour vous le perfide a su feindre. </l>
                        <l n="995"> Il adore la Reine, et vous trompe en effet. </l>
                        <l n="996"> Je vais vous confirmer par son propre Billet, </l>
                        <l n="997"> Qu’il l’aime, et qu’il est prêt de m’enlever le Trône. </l>
                        <l n="998"> De plus, je sais qu’on doit surprendre Babylone. </l>
                        <l n="999"> Sans un fidèle Ami nous serions tous perdus : </l>
                        <l n="1000"> Arsace ayant tenté de suborner Hircus, </l>
                        <l n="1001"> Hircus lui promet tout, afin de tout apprendre. </l>
                        <l n="1002"> Arsace s’ouvre à lui, l’oblige d’entreprendre, </l>
                        <l n="1003"> L’engage pour la Reine, et lui dit leur secret, </l>
                        <l n="1004"> Lui fait voir de son fils l’amour et le Billet. </l>
                        <l n="1005"> Hircus le prend, le lit, semble approuver leur flamme ; </l>
                        <l n="1006"> Mais lui-même dans peu doit arrêter Pirame, </l>
                        <l n="1007"> Va soulever le Peuple, et tout faire pour moi ; </l>
                        <l n="1008"> Et nous l’empêcherons, s’il se peut, d’être Roi. </l>
                        <l n="1009"> Mais voici le Billet : il l’écrit à son Père. </l>
                        <l n="1010"> Lisez-le. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1011"> J’y connais son seing, son caractère. </l>
                        <l n="1012"> Elle prend et lit le Billet. </l>
                        <l n="1013"> J’ai fait réflexion sur vos bontés, Seigneur :</l>
                        <l n="1014"> Elle reprend. </l>
                        <l n="1015"> Cet outrageant Billet serait-il de la main ? </l>
                        <l n="1016"> Mais, Dieux ! j’en reconnais l’écriture et le seing ; </l>
                        <l n="1017"> Oui, c’est sa propre main, c’est la même écriture, </l>
                        <l n="1018"> Justes Dieux ! le peut-il que Pirame parjure... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1019"> Son Billet en dit trop, vous n’en sauriez douter, </l>
                        <l n="1020"> Madame, et vous voyez qu’il est prêt d’éclater. </l>
                        <l n="1021"> Mais puisque le perfide ose rompre la chaîne, </l>
                        <l n="1022"> Qu’il feint de vous aimer quand il aime la Reine, </l>
                        <l n="1023"> Que pour m’ôter le Trône il vous ravit son cœur, </l>
                        <l n="1024"> Aimerez-vous toujours l’infidèle... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1025"> Ah Seigneur ! </l>
                        <l n="1026"> Tout semble le charger d’une tache si noire ; </l>
                        <l n="1027"> Je le vois, mais enfin je ne saurais le croire. </l>
                        <l n="1028"> Oui, si vous l’eussiez vu (funeste souvenir !) </l>
                        <l n="1029"> Jurer qu’il m’aimerait jusqu’au dernier soupir, </l>
                        <l n="1030"> Sentir pour mon amour d’innocentes alarmes, </l>
                        <l n="1031"> Se jeter à mes pieds, les baigner de ses larmes, </l>
                        <l n="1032"> Vous douteriez, Seigneur, du moins autant que moi, </l>
                        <l n="1033"> Qu’après tant de serments il me manquât de foi. </l>
                        <l n="1034"> Tantôt même, tantôt, que m’a-t-il fait entendre, </l>
                        <l n="1035"> Apprenant votre amour ! Que sa douleur si tendre, </l>
                        <l n="1036"> Que ses jaloux transports m’ont charmée en ce jour ! </l>
                        <l n="1037"> Dieux ! est-on si jaloux, quand on feint de l’amour ? </l>
                        <l n="1038"> Tant de vœux, de soupirs, d’alarmes, et de craintes, </l>
                        <l n="1039"> Depuis un si longtemps, n’était-ce que des feintes ? </l>
                        <l n="1040"> Eût-il surpris mon cœur, sans me donner le sien ? </l>
                        <l n="1041"> Et s’il feignit, Seigneur, que l’Ingrat feignit bien ! </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1042"> Puisque sa trahison vous est indubitable, </l>
                        <l n="1043"> Plus vous l’aimez, Madame, et plus il est coupable. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1044"> Non, Seigneur, il sentir un amour trop pressant ; </l>
                        <l n="1045"> Et si j’en crois mon cœur, Pirame est innocent. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> UN GARDE à Bélus. </speaker>
                        <l n="1046"> Babylone, Seigneur, a pour vous pris les armes. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1047"> Qu’entends-je ? </l>
                </sp>
        <sp who="#garde">
            <speaker> GARDE. </speaker>
                        <l n="1048"> Que la Reine a tout mis en alarmes : </l>
                        <l n="1049"> Oui, Seigneur, pour Pirame elle vient d’éclater. </l>
                        <l n="1050"> Quand par votre ordre Hircus est venu l’arrêter, </l>
                        <l n="1051"> Et qu’en tumulte au Fort notre troupe l’entraîne, </l>
                        <l n="1052"> Arcas l’a vu, s’est joint aux Gardes de la Reine, </l>
                        <l n="1053"> Et pour le dégager, a chargé nos Soldats : </l>
                        <l n="1054"> Mais la Reine à ce bruit accourant à grands pas, </l>
                        <l n="1055"> A fait voir dans ses yeux le trouble de son âme ; </l>
                        <l n="1056"> Et pour servir d’exemple à dégager Pirame, </l>
                        <l n="1057"> Elle-même s’est mise à la tête des siens. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS, à Thisbé. </speaker>
                        <l n="1058"> Pardonnez, si je sors pour secourir les miens. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1059"> Qu’entends-je ? Ah Dieux !que vois-je ? où suis-je ? je frissonne ; </l>
                        <l n="1060"> Je tremble. Que d’horreurs ! Pirame m’abandonne ! </l>
                        <l n="1061"> Fière Amestris, hélas ! tu me viens arracher </l>
                        <l n="1062"> Par l’éclat de ton Trône, un cœur qui m’est si cher ! </l>
                        <l n="1063"> Malheureuse Princesse ! innocente Victime ! </l>
                        <l n="1064"> Un Perfide t’immole à l’orgueil de son crime. </l>
                        <l n="1065"> Il te sacrifiait le Trône et la Grandeur, </l>
                        <l n="1066"> Et cependant l’Ingrat n’immolait que ton cœur. </l>
                        <l n="1067"> Puisqu’il a vu la Reine, et qu’il ne m’a point vue, </l>
                        <l n="1068"> Quel présage ! Je lis un Billet qui me tue. </l>
                        <l n="1069"> Quelle preuve ! On l’arrête ; et pour le dégager, </l>
                        <l n="1070"> La Reine, oui la Reine, éclate en ce danger, </l>
                        <l n="1071"> Quel secours ! De quel bras ce secours ? </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1072"> Mais, Madame, </l>
                        <l n="1073"> Peut-être ignorons-nous les desseins de Pirame ; </l>
                        <l n="1074"> Et quoiqu’il en arrive, ou puisse réussir, </l>
                        <l n="1075"> Il faudra lui parler pour vous en éclaircir. </l>
                        <l n="1076"> Les dehors sont trompeurs, suspendez vos alarmes. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1077"> On m’apprend que pour lui la Reine prend les armes, </l>
                        <l n="1078"> Se hasarde elle-même, et vole à son secours. </l>
                        <l n="1079"> Dieux ! pour un Insensible expose-t-on ses jours ? </l>
                        <l n="1080"> Puisque tant de tendresse anime ma Rivale, </l>
                        <l n="1081"> Pirame à son ardeur montre une ardeur égale ; </l>
                        <l n="1082"> Il n’en faut plus douter, je le vois, c’en est fait ; </l>
                        <l n="1083"> Mais pour le confirmer, écoute son Billet. </l>
                        <l n="1084"> Je ne vois point aimer l’objet de votre haine, </l>
                        <l n="1085"> Écrit-il à son père : il adore la Reine. </l>
                        <l n="1086"> Mais tiens, prends, lis le reste. Ismène, il faut mourir. </l>
                        <l n="1087"> Qu’en dis-tu ? qu’en crois-tu ? Pirame, me trahir ! </l>
                        <l n="1088"> J’ai cent fois soupiré, voyant le caractère </l>
                        <l n="1089"> Des traits de cette main et si tendre et si chère ; </l>
                        <l n="1090"> Mais pouvais-tu penser que cette même main </l>
                        <l n="1091"> Formât un jour des traits pour me percer le sein ? </l>
                        <l n="1092"> Verse, verse des pleurs, Princesse infortunée ! </l>
                        <l n="1093"> Amante trop crédule ! Amante abandonnée ! </l>
                        <l n="1094"> Puisqu’on te sacrifie à la splendeur du rang, </l>
                        <l n="1095"> Va noyer ton amour dans des larmes de sang ; </l>
                        <l n="1096"> Étouffe cet amour qui t’a servi de guide. </l>
                        <l n="1097"> Mais dois-je m’étonner si Pirame est perfide ? </l>
                        <l n="1098"> Je me trahis moi-même, et mon cœur aujourd’hui </l>
                        <l n="1099"> En l’aimant, m’est-il pas plus perfide que lui ? </l>
                        <l n="1100"> Dieux ! tandis que je pleure un Amant infidèle, </l>
                        <l n="1101"> Je sens qu’à son secours ma tendresse m’appelle : </l>
                        <l n="1102"> Oui, peut-être on me venge, et l’on va le punir. </l>
                        <l n="1103"> J’envisage et je crains un funeste avenir. </l>
                        <l n="1104"> Peut-être que Bélus en fera sa victime. </l>
                        <l n="1105"> J’aime le Criminel, si j’abhorre le crime. </l>
                        <l n="1106"> Sortons, Ismène, allons, car je veux aujourd’hui </l>
                        <l n="1107"> Sauver mon Infidèle, ou mourir avec lui. </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1108"> De mon triste destin, Ismène, apprends la suite, </l>
                        <l n="1109"> Et le funeste état où mon âme est réduite. </l>
                        <l n="1110"> Mais comme tu n’as pas le même désespoir, </l>
                        <l n="1111"> Tes yeux n’auront pas vu ce que je viens de voir, </l>
                        <l n="1112"> Pourrais-tu comme moi t’en retracer l’image ? </l>
                        <l n="1113"> Nous sortons de ces lieux : quel combat ! quel care nage ! </l>
                        <l n="1114"> Je trouve une forêt de piques et de dards, </l>
                        <l n="1115"> J’aperçois mille morts voler de toutes parts : </l>
                        <l n="1116"> Je les crains pour Pirame, et chaque trait me tue. </l>
                        <l n="1117"> Juge dans cet état d’une Amante éperdue, </l>
                        <l n="1118"> Qui voit tant de soldats tomber en un moment, </l>
                        <l n="1119"> Et parmi ces horreurs, qui cherche son Amant. </l>
                        <l n="1120"> Malgré la foule enfin, je l’aperçois à peine, </l>
                        <l n="1121"> Et dans le même instant je vois qu’Hircus l’entraîne : </l>
                        <l n="1122"> Je l’ai suivi, l’ai joint, et l’ai vu dans le Fort. </l>
                        <l n="1123"> Mais on dit que la Reine a fait un grand effort. </l>
                        <l n="1124"> Je t’ai fait demeurer, apprends-moi donc le reste. </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1125"> La valeur de Bélus à la Reine funeste, </l>
                        <l n="1126"> Par ses efforts, Madame, a bientôt enfoncé </l>
                        <l n="1127"> Le gros de ses soldats que son bras a percé ; </l>
                        <l n="1128"> Aussitôt qu’elle a vu disparaître Pirame, </l>
                        <l n="1129"> Elle a perdu l’espoir de secourir sa flamme. </l>
                        <l n="1130"> Ses soldats ont plié ; mais elle avec fierté </l>
                        <l n="1131"> A fait voir jusqu’au bout son intrépidité, </l>
                        <l n="1132"> A rallié sa Garde, et perçant dans la ville, </l>
                        <l n="1133"> Elle s’en est rendu l’issue assez facile. </l>
                        <l n="1134"> Arsace l’a reçue ; et les siens repoussés </l>
                        <l n="1135"> Par le Peuple et Bélus, viennent d’être chassés. </l>
                        <l n="1136"> Bélus est maître ici... Vous soupirez, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1137"> Hélas ! Bélus est maître, et maître de Pirame, </l>
                        <l n="1138"> Mon Amant m’est fidèle ; il m’a lui-même appris </l>
                        <l n="1139"> Le secret du Billet qu’Hircus avait surpris : </l>
                        <l n="1140"> Pour abuser son père, et prévenir l’atteinte </l>
                        <l n="1141"> Des fureurs de la Reine, il a fait cette feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1142"> Avez-vous vu Pirame, et vous ont-ils permis ?... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1143"> J’étais seule, ils n’avaient que mes yeux d’ennemis, </l>
                        <l n="1144"> J’ai volé vers le Fort d’une ardeur insensée ; </l>
                        <l n="1145"> À travers des soldats je me suis empressée, </l>
                        <l n="1146"> Pour escorte n’ayant que mes propres malheurs, </l>
                        <l n="1147"> Pour armes que mes cris, mes soupirs, et mes pleurs. </l>
                        <l n="1148"> Un reste de pitié pour moi les intéresse ; </l>
                        <l n="1149"> Et ces pleurs m’ont ouvert le passage et la presse. </l>
                        <l n="1150"> Ils ont eu du respect, me voyant approcher : </l>
                        <l n="1151"> J’ai couru vers l’Ingrat, j’allais lui reprocher... </l>
                        <l n="1152"> Mais hélas ! qu’ai-je vu ? que m’a-t-il fait entendre ? </l>
                        <l n="1153"> Qu’il s’est justifié d’une manière tendre ! </l>
                        <l n="1154"> Ses yeux que j’évitais, ont rencontré les miens ; </l>
                        <l n="1155"> Il a vu tous mes feux, et j’ai vu tous les siens ; </l>
                        <l n="1156"> Ses discours ont banni mes mortelles alarmes, </l>
                        <l n="1157"> Ses soupirs ont grossi le torrent de ses larmes : </l>
                        <l n="1158"> Elles m’ont entraînée ; et malgré mes soupçons, </l>
                        <l n="1159"> Mon cœur n’a pu tenir contre tant de raisons. </l>
                        <l n="1160"> Pour lever tout ombrage, alors je suis sortie, </l>
                        <l n="1161"> Et pour voir les moyens de lui sauver la vie. </l>
                        <l n="1162"> Je crains tout de Bélus, puisque Pirame est pris ; </l>
                        <l n="1163"> Il arrête, il enchaîne Arsace dans son fils. </l>
                        <l n="1164"> S’il presse Babylone, on verra sa colère </l>
                        <l n="1165"> Sur la tête du fils punir le bras du père : </l>
                        <l n="1166"> J’entendrai menacer des jours si précieux. </l>
                        <l n="1167"> Verrai-je contre lui... </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1168"> Madame, faites-mieux, </l>
                        <l n="1169"> Déclarez à Bélus sa feinte pour la Reine, </l>
                        <l n="1170"> Dites-lui qu’il n’a point... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1171"> Le croira-t-il, Ismène, </l>
                        <l n="1172"> Qu’il n’en veut point au Trône ? Et pour n’en croire rien, </l>
                        <l n="1173"> Hélas ! Bélus a-t-il un cœur comme le mien ? </l>
                        <l n="1174"> L’ardeur de mon Amant pour moi fut convaincante ; </l>
                        <l n="1175"> Mais un Prince jaloux a-t-il des yeux d’Amante ? </l>
                        <l n="1176"> Pour Pirame d’ailleurs j’appréhende Amestris ; </l>
                        <l n="1177"> Je crains plus son amour que tous nos ennemis ; </l>
                        <l n="1178"> Et je l’exposerais, découvrant le mystère, </l>
                        <l n="1179"> Pour le sauver du fils, aux fureurs de la mère ; </l>
                        <l n="1180"> Car si la Reine allait triompher à son tour, </l>
                        <l n="1181"> Si Babylone était reprise quelque jour, </l>
                        <l n="1182"> Que Maîtresse absolue elle se vit trahie, </l>
                        <l n="1183"> Je craindrais qu’à Pirame il n’en coûtât la vie. </l>
                        <l n="1184"> Que faire donc, Ismène, en ces extrémités ? </l>
                        <l n="1185"> Je ne vois que la mort pour nous de tous côtés ; </l>
                        <l n="1186"> Du côté de Bélus, de celui de la Reine, </l>
                        <l n="1187"> Tout m’embarrasse hélas ! tout me met à la gêne. </l>
                        <l n="1188"> Je cherche des moyens, et je n’en puis trouver ; </l>
                        <l n="1189"> Et partout je le perds, si je veux le sauver. </l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1190"> Du moins devant Bélus, Madame, il faudra feindre. </l>
                        <l n="1191"> Vous savez son amour, vous devez vous contraindre. </l>
                        <l n="1192"> Pirame est dans ses fers : gardez-vous de parler. </l>
                        <l n="1193"> Mais le voici, Madame, il faut dissimuler. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1194"> Grâce aux Dieux, je suis Maître, et tiens en ma puissance </l>
                        <l n="1195"> Un Ingrat, dont je viens vous offrir la vengeance, </l>
                        <l n="1196"> Madame ; je l’expose à tout votre courroux ; </l>
                        <l n="1197"> Et c’est de votre main que vont tomber les coups. </l>
                        <l n="1198"> Oui, vous-même ordonnez de la peine du Traitre : </l>
                        <l n="1199"> Le perfide a trahi sa Maîtresse et son Maître ; </l>
                        <l n="1200"> Je prends votre intérêt, et je veux vous venger. </l>
                        <l n="1201"> Son sort dépend de vous, c’est à vous d’y songer. </l>
                        <l n="1202"> Il a voulu vous perdre, et même à votre vue... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1203"> Épargnez-moi, Seigneur, un discours qui me tue ; </l>
                        <l n="1204"> Et si vous exposez Pirame à mon courroux, </l>
                        <l n="1205"> Si l’Ingrat de ma main doit attendre les coups, </l>
                        <l n="1206"> Seigneur, puisqu’il m’a fait la plus sensible offense, </l>
                        <l n="1207"> Reposez-vous sur moi du soin de ma vengeance. </l>
                        <l n="1208"> Mais depuis qu’il est pris, l’avez-vous entendu ? </l>
                        <l n="1209"> Et de sa trahison s’est-il mal défendu ? </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1210"> Je me trompe, Madame, et commence à comprendre </l>
                        <l n="1211"> Que Pirame à vos yeux aura pu se défendre. </l>
                        <l n="1212"> Hircus me l’avait dit ; et vous ayez raison </l>
                        <l n="1213"> De douter de son âme et de sa trahison : </l>
                        <l n="1214"> Mais mon Sceptre et mes jours si proches de leur perte, </l>
                        <l n="1215"> Tant de sang, tant de morts dont la terre est couverte, </l>
                        <l n="1216"> La Reine avec Arsace, une Armée à nos murs </l>
                        <l n="1217"> S’en sont-ils expliqués en des termes obscurs ? </l>
                        <l n="1218"> Qu’aura-t-il répondu, quand pour m’ôter le Trône, </l>
                        <l n="1219"> Me perdre, on a voulu surprendre Babylone, </l>
                        <l n="1220"> On l’assiège, et l’on tâche à renverser l’État ? </l>
                        <l n="1221"> Faut-il pour vous convaincre un plus noir attentat ? </l>
                        <l n="1222"> Mais si ma destinée est contraire à la sienne, </l>
                        <l n="1223"> À lui laisser la vie, il y va de la mienne, </l>
                        <l n="1224"> Il y va de mon Trône, il y va de mon cœur, </l>
                        <l n="1225"> Il y va de vous-même, et de tout mon bonheur. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1226"> Ah ! Seigneur, si jamais j’eus pour vous quelques charmes, </l>
                        <l n="1227"> Si jamais votre cœur fut touché par des larmes, </l>
                        <l n="1228"> Ne précipitez pas... Mes sens embarrassés, </l>
                        <l n="1229"> Et mes soupirs, Seigneur, vous en disent assez. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1230"> Madame, vous n’avez pour moi que trop de charmes : </l>
                        <l n="1231"> Mais je trouve un Perfide indigne de vos larmes ; </l>
                        <l n="1232"> Et ces tendres soupirs réveillent tour à tour </l>
                        <l n="1233"> Ma haine pour Pirame, et pour vous mon amour. </l>
                        <l n="1234"> Quoi ! tout ingrat qu’il est, l’aimeriez-vous, Madame ? </l>
                        <l n="1235"> Cet amour... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1236"> Moi ! Seigneur, moi ! J’aimerais Pirame ! </l>
                        <l n="1237"> J’aimerais un Ingrat, qui pour se couronner </l>
                        <l n="1238"> Après mille serments, ose m’abandonner ! </l>
                        <l n="1239"> Un Perfide qui brise une si belle chaîne ! </l>
                        <l n="1240"> Non, Seigneur, non, pour lui je n’ai que de la haine. </l>
                        <l n="1241"> Je demande sa grâce afin de m’en venger ; </l>
                        <l n="1242"> Si j’ai voulu le voir, c’était pour l’outrager, </l>
                        <l n="1243"> Et pour lui reprocher toute son injustice : </l>
                        <l n="1244"> Mais je veux prolonger sa vie et son supplice. </l>
                        <l n="1245"> Je serai comme une ombre attachée à ses pas,</l>
                        <l n="1246"> Pour lui causer des maux pires que le trépas : </l>
                        <l n="1247"> Ainsi je verrai mieux ma vengeance assouvie, </l>
                        <l n="1248"> Et ma haine sera le bourreau de sa vie. </l>
                        <l n="1249"> Donnez-la moi, Seigneur, puisqu’il m’a su trahir ; </l>
                        <l n="1250"> Qu’il vive, et laissez-moi le soin de le haïr. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1251"> Hé bien ! Madame, hé bien ! il faut lui faire grâce ; </l>
                        <l n="1252"> Je veux récompenser son crime et son audace. </l>
                        <l n="1253"> Pour accorder mes droits avec ceux d’Amestris, </l>
                        <l n="1254"> Je lui rendrai Pirame, et je crois qu’à ce prix </l>
                        <l n="1255"> Elle me cédera le Trône de mon père. </l>
                        <l n="1256"> Et vous, pour vous venger de l’amour de ma mère, </l>
                        <l n="1257"> Quittez votre Infidèle, et régnant avec moi... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1258"> Quoi ! Seigneur, je verrais Pirame être mon Roi ! </l>
                        <l n="1259"> Si vous aviez uni la Reine avec ce Traître, </l>
                        <l n="1260"> Songez à votre tour qu’il serait votre maître ; </l>
                        <l n="1261"> Que vous succomberiez vous-même sous vos coups, </l>
                        <l n="1262"> Et que votre vengeance éclaterait sur vous. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1263"> Laissez, laissez sur moi retomber ma vengeance, </l>
                        <l n="1264"> Madame, et consentez à leur juste alliance ; </l>
                        <l n="1265"> N’y mettez point d’obstacle. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1266"> Ah ! j’y mettrai, Seigneur, </l>
                        <l n="1267"> Des obstacles pour vous pour moi, pour votre honneur ; </l>
                        <l n="1268"> Et j’ai trop de raison de craindre que la Reine, </l>
                        <l n="1269"> Pour régner seule ici, ne nous livre à la haine. </l>
                        <l n="1270"> Vous savez sa fureur et son emportement : </l>
                        <l n="1271"> Et que ne fait-on point, Seigneur, pour un Amant ? </l>
                        <l n="1272"> Vous en êtes témoin, vous l’avez vu vous-même : </l>
                        <l n="1273"> Il vous en a coûté presque le Diadème. </l>
                        <l n="1274"> Votre vie exposée en ce dernier combat... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1275"> Il faut donc l’immoler au repos de l’État, </l>
                        <l n="1276"> Cet Amant trop heureux qui menace ma vie. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1277"> Ah Seigneur ! étouffez cette funeste envie. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1278"> Madame, vous l’aimez, votre cœur s’est trahi. </l>
                        <l n="1279"> Je vous aime, et je suis malheureux et haï : </l>
                        <l n="1280"> Tout criminel qu’il est, vous excusez son crime ; </l>
                        <l n="1281"> Quand je dois l’immoler, je deviens sa victime ; </l>
                        <l n="1282"> Mais son sort et le mien va dépendre de vous. </l>
                        <l n="1283"> Si vous craignez pour lui l’éclat de mon courroux, </l>
                        <l n="1284"> Sa vie est en vos mains, et je vous l’abandonne. </l>
                        <l n="1285"> Je hasarde pour vous la mienne, et la Couronne. </l>
                        <l n="1286"> Un mot de votre bouche en fera le destin. </l>
                        <l n="1287"> Pour sa tête il me faut promettre votre main. </l>
                        <l n="1288"> À cet unique prix, je fais grâce à Pirame. </l>
                        <l n="1289"> Je vous donne ce jour pour y penser, Madame : </l>
                        <l n="1290"> Songez que votre amour lui peut être fatal ; </l>
                        <l n="1291"> Songez qu’il vous trahit, et qu’il est mon Rival. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1292"> Ismène, il faut mourir, et l’heure en est venue, </l>
                        <l n="1293"> Bélus, la Reine, Arsace, et mon amour me tue. </l>
                        <l n="1294"> Tu sauras, cher Amant, combien tu m’étais cher, </l>
                        <l n="1295"> Je vais percer ce cœur qu’on te veut arracher : </l>
                        <l n="1296"> Oui, je mourrai, Pirame, et je mourrai fidèle </l>
                        <l n="1297"> Du plus parfait amour je serai le modèle ; </l>
                        <l n="1298"> Et nous serons peut-être un exemple fameux </l>
                        <l n="1299"> Des plus tendres Amants et des plus malheureux : </l>
                        <l n="1300"> Mais si je meurs, Ismène, empêche que Pirame </l>
                        <l n="1301"> Ne me suive, et ne coupe une si belle trame. </l>
                        <l n="1302"> Cette pensée, hélas ! me fait trembler d’effroi. </l>
                        <l n="1303"> Je vais mourir pour lui, fais-le vivre pour moi. </l>
                        <l n="1304"> Dis-lui, pour détourner cette fatale envie, </l>
                        <l n="1305"> Que j’eus mille raisons de sortir de la vie ; </l>
                        <l n="1306"> Que Bélus me pressait de lui donner la main ; </l>
                        <l n="1307"> Que c’était lui porter un poignard dans le sein ; </l>
                        <l n="1308"> Qu’Amestris redoublait mes mortelles alarmes ; </l>
                        <l n="1309"> Qu’un peu de sang versé, m’épargne bien des larmes ; </l>
                        <l n="1310"> Que toujours son amour se souvienne de moi ; </l>
                        <l n="1311"> Qu’il vive, et s’il se peut, qu’il me garde sa foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#ismène">
            <speaker> ISMÈNE. </speaker>
                        <l n="1312"> Quel funeste penser vous accable, Madame ! </l>
                        <l n="1313"> Les Dieux auront-pitié de vous et de Pirame, </l>
                        <l n="1314"> Et vous ne serez pas toujours si malheureux... </l>
                        <l n="1315"> Mais qu’aperçois-je, ô Ciel ! Pirame dans ces Lieux ! </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1316"> Ah ? Seigneur, se peut-il qu’enfin je vous revoie ? </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="1317"> Madame, suspendez l’éclat de votre joie ; </l>
                        <l n="1318"> Je suis libre, il est vrai, par les soins de Licas : </l>
                        <l n="1319"> Il a gagné du Fort les Chefs et les Soldats. </l>
                        <l n="1320"> J’en sors, Madame ; il faut marquer votre tendresse, </l>
                        <l n="1321"> Il faut fuir à cette heure avec moi : le temps presse : </l>
                        <l n="1322"> Tout flatte ce dessein ; malgré l’obscurité </l>
                        <l n="1323"> La Lune cette nuit nous offre la clarté ; </l>
                        <l n="1324"> Pour ménager Bélus avec plus de conduite, </l>
                        <l n="1325"> Ismène en demeurant, peut cacher notre fuite, </l>
                        <l n="1326"> Les superbes Jardins que fit Sémiramis, </l>
                        <l n="1327"> Ne sont point investis du camp des ennemis ; </l>
                        <l n="1328"> Rangez près de l’Euphrate, ils assiègent la Ville. </l>
                        <l n="1329"> Par ces lieux écartés l’issue en est facile, </l>
                        <l n="1330"> Ainsi nous pouvons fuir, et gagner la Forêt ; </l>
                        <l n="1331"> Et Licas va nous suivre, et nous tenir tout prêt : </l>
                        <l n="1332"> Au Tombeau de Ninus il doit bientôt se rendre, </l>
                        <l n="1333"> Proche de la Fontaine ou nous devons l’attendre. </l>
                        <l n="1334"> Hé bien, partirons-nous, Madame, de ces lieux ? </l>
                        <l n="1335"> Mais quoi ! je vois tomber des larmes de vos yeux ! </l>
                        <l n="1336"> Pourquoi tant de soupirs, Madame ? et que veut dire... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1337"> Ah ! Seigneur apprenez pourquoi mon cœur soupire, </l>
                        <l n="1338"> Quoi ! fuirais-je avec vous, seule, et pendant la nuit ? </l>
                        <l n="1339"> Pour ma gloire, Seigneur, ah ! quel funeste bruit ! </l>
                        <l n="1340"> Souillerais-je mon nom d’une tache si noire ? </l>
                        <l n="1341"> Prince, si vous m’aimez ayez soin de ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="1342"> À la suite, sans vous, pourrais-je consentir ? </l>
                        <l n="1343"> Quoi. Madame, sans vous ? </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1344"> Oui, Prince, il faut partir : </l>
                        <l n="1345"> Il faut partir sans moi, sans cette Infortunée, </l>
                        <l n="1346"> Qui fait tout le malheur de votre destinée. </l>
                        <l n="1347"> Je fuirais avec vous, si j’en croyais mon cœur, </l>
                        <l n="1348"> Je vous suivrais partout ; mais ma gloire, Seigneur, </l>
                        <l n="1349"> Retraçant à mes yeux la noirceur de l’envie, </l>
                        <l n="1350"> Ne lui veut point donner de prise sur ma vie. </l>
                        <l n="1351"> Si vous m’aimez, Pirame, ah ! sortez de ce lieu, </l>
                        <l n="1352"> Épargnez à mon cœur ce douloureux adieu : </l>
                        <l n="1353"> De mes sens désolés vous redoublez la peine, </l>
                        <l n="1354"> Fuyez... Mais n’allez pas vers le camp de la Reine. </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="1355"> Partirais-je sans vous ? resteriez-vous sans moi ? </l>
                        <l n="1356"> Vous abandonnerais-je aux tendresses d’un Roi ? </l>
                        <l n="1357"> Vous laisserais-je en proie aux fureurs d’une Reine, </l>
                        <l n="1358"> Également victime ou d’amour, ou de haine ? </l>
                        <l n="1359"> Et que sais-je, Madame, en ce funeste jour, </l>
                        <l n="1360"> Si vous ne seriez pas la victime d’Amour ? </l>
                        <l n="1361"> Épargnez à mes sens cette funeste image, </l>
                        <l n="1362"> Épargnez des transports de douleur et de rage ; </l>
                        <l n="1363"> Et sans nous attendrir en soupirs superflus, </l>
                        <l n="1364"> Fuyons, fuyons ensemble et la Reine, et Bélus. </l>
                        <l n="1365"> Vous craignez (dites-vous) quelques traits de l’envie. </l>
                        <l n="1366"> Et ne craignez-vous rien, cruelle, pour ma vie ? </l>
                        <l n="1367"> Un sentiment de gloire étouffant votre amour, </l>
                        <l n="1368"> S’il vous coûte des pleurs, me va coûter le jour. </l>
                        <l n="1369"> Encore un coup, songez que ma mort est certaine, </l>
                        <l n="1370"> Si vous ne me suivez, je rentre dans ma chaîne,</l>
                        <l n="1371"> Je me livre à Bélus, et je cours au trépas, </l>
                        <l n="1372"> Ah Dieux ! si vous m’aimiez... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1373"> Je ne vous aime pas, </l>
                        <l n="1374"> Ingrat ! de mon amour pourriez-vous être en doute ? </l>
                        <l n="1375"> Et vous voyez si bien les larmes qu’il me coûte : </l>
                        <l n="1376"> Mais sur tant de faiblesse enfin fermez les yeux, </l>
                        <l n="1377"> Prince, je vais rentrer, sortez au nom des Dieux. </l>
                        <l n="1378"> Adieu, Pirame, adieu... Mais je demeure encore ; </l>
                        <l n="1379"> Je ne puis m’arracher d’un Amant que j’adore. </l>
                        <l n="1380"> Pour la dernière fois adieu, Prince... Ah cruel ! </l>
                        <l n="1381"> Que ne m’épargniez-vous cet adieu si mortel ? </l>
                        <l n="1382"> Pour vous je tremble, hélas ! que d’effroi ! que d’alarmes ! </l>
                        <l n="1383"> Quel plaisir prenez-vous à voir couler mes larmes ? </l>
                        <l n="1384"> Cher Prince, fuyez donc, qu’un généreux effort...</l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="1385"> Cruelle je le vois, vous demandez ma mort. </l>
                        <l n="1386"> Peut-être que Bélus... Ah ! penser trop funeste ! </l>
                        <l n="1387"> Mais, Madame, ma mort vous dira mieux le reste. </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1388"> Ah ! Seigneur étouffez ce sentiment jaloux ; </l>
                        <l n="1389"> Non, je crains de traîner mon malheur avec vous. </l>
                        <l n="1390"> Je ne sais quelle horreur me retient et me glace ; </l>
                        <l n="1391"> Pirame, au nom des Dieux, souffrez que je vous chasse, </l>
                        <l n="1392"> Un mouvement secret m’arrête dans ces lieux ; i</l>
                        <l n="1393"> I n’en faut point douter, c’est un ordre des Dieux. </l>
                        <l n="1394"> Si je fuis avec vous, qu’en devons-nous attendre ? </l>
                        <l n="1395"> Les Gardes de Bélus viendront pour nous reprendre ; </l>
                        <l n="1396"> Je vous verrai tout seul contre tant de Soldats, </l>
                        <l n="1397"> Tomber percé de coups, peut-être entre mes bras ; </l>
                        <l n="1398"> À vos regards mourants, je m’offrirai mourante, </l>
                        <l n="1399"> Quel spectacle, Seigneur, hélas ! pour une Amante ! </l>
                </sp>
        <sp who="#pirame">
            <speaker> PIRAME. </speaker>
                        <l n="1400"> Non, la mort à mes yeux n’a rien de si fatal, </l>
                        <l n="1401"> Que de vous voir en proie à l’amour d’un Rival, </l>
                        <l n="1402"> Il n’est point à mes yeux de la grande infortune : </l>
                        <l n="1403"> Je souffre mille morts pour en éviter une : </l>
                        <l n="1404"> Pour moi vous la craignez, et vos tristes adieux </l>
                        <l n="1405"> Sauront me la donner, et peut-être à vos yeux, </l>
                        <l n="1406"> Un moment différé rend ma perte assurée : </l>
                        <l n="1407"> Vous la voyez, cruelle, et vous l’avez jurée. </l>
                        <l n="1408"> Si quelqu’un me surprend ici, je suis perdu. </l>
                        <l n="1409"> Vous vous repentirez d’avoir trop attendu ; </l>
                        <l n="1410"> Il ne sera plus temps, je mourrai... </l>
                </sp>
        <sp who="#thisbé">
            <speaker> THISBÉ. </speaker>
                        <l n="1411"> Quelle peine ! </l>
                        <l n="1412"> Hé bien, Seigneur, allons où le Sort nous entraîne.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1413"> Enfin, Seigneur, les Dieux sont déclarés pour vous : </l>
                        <l n="1414"> La Reine est arrêtée, Arcas percé de coups ; </l>
                        <l n="1415"> Son Parti cette nuit est défait par le vôtre : </l>
                        <l n="1416"> Nos Chefs ont fait merveille à l’envi l’un de l’autre ;</l>
                        <l n="1417"> Mais le profond respect que l’on doit à son rang, </l>
                        <l n="1418"> Leur a fait épargner en elle votre sang : </l>
                        <l n="1419"> Arsace s’est sauvé dans la forêt prochaine ; </l>
                        <l n="1420"> On le poursuit : nos Chefs vous amènent la Reine : </l>
                        <l n="1421"> Elle est dans Babylone, elle veut vous parler ; </l>
                        <l n="1422"> Et tout ce grand revers a peine à l’ébranler. </l>
                        <l n="1423"> Mais, Seigneur, dans le bien que le Ciel vous envoie, </l>
                        <l n="1424"> Pourquoi vous refuser à la publique joie ? </l>
                        <l n="1425"> Et ce sombre chagrin qui nous paraît... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1426"> Hélas ! </l>
                        <l n="1427"> Ma gloire est satisfaite, et mon cœur ne l’est pas. </l>
                        <l n="1428"> Je sens je ne sais quoi dans l’âme qui me gêne. </l>
                        <l n="1429"> Vous, Gardes, approchez : allez trouver la Reine ; </l>
                        <l n="1430"> Et lorsque vous l’aurez conduite jusqu’ici, </l>
                        <l n="1431"> Faites sortir Pirame, et l’amenez aussi. </l>
                        <l n="1432"> Je veux lui reprocher sa flamme criminelle : </l>
                        <l n="1433"> Devant la Reine il faut... Mais s’il était fidèle, </l>
                        <l n="1434"> Hircus ? Si pour Thisbé... Cependant aujourd’hui </l>
                        <l n="1435"> Puisque la Reine même a combattu pour lui, </l>
                        <l n="1436"> Il faut bien qu’avec elle il soit d’intelligence. </l>
                </sp>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1437"> Quand la Reine, Seigneur, courut pour la défense, </l>
                        <l n="1438"> Qu’elle chargea les miens lorsque je l’arrêtais, </l>
                        <l n="1439"> Je l’observais toujours, moi seul je le tenais. </l>
                        <l n="1440"> Cependant dans l’instant que la Reine elle-même </l>
                        <l n="1441"> Combattit, et fit voir une tendresse extrême, </l>
                        <l n="1442"> Il ne répondit point à de si beaux transports, </l>
                        <l n="1443"> Pour se sauver lui-même il ne fit point d’efforts ; </l>
                        <l n="1444"> Au contraire il la vit avec un œil farouche ; </l>
                        <l n="1445"> Le nom de la Princesse échappa de la bouche ; </l>
                        <l n="1446"> Et poussant des soupirs qu’il ne put retenir, </l>
                        <l n="1447"> (Chère Thisbé, dit-il, que vas-tu devenir ?) </l>
                        <l n="1448"> Je l’entraîne : il ne fit aucune résistance ; </l>
                        <l n="1449"> Il demeura toujours dans un triste silence ; </l>
                        <l n="1450"> Dans ses yeux éclatait une tendre douleur, </l>
                        <l n="1451"> Et du reste il était stupide à son malheur. </l>
                        <l n="1452"> Après cela, Seigneur, pouvez-vous être en peine </l>
                        <l n="1453"> S’il trahit la Princesse, ou s’il aime la Reine ? </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1454"> Ah ! Dieux, que m’apprends-tu par ce cruel récit ?</l>
                        <l n="1455"> Trop fidèle à Thisbé, c’est moi seul qu’il trahit. </l>
                        <l n="1456"> Hélas ! quand de mes feux je me rendais le maître, </l>
                        <l n="1457"> Qu’un Billet outrageant le fit passer pour traître </l>
                        <l n="1458"> Que l’amour de la Reine appuya nôtre erreur, </l>
                        <l n="1459"> Je crus Thisbé trompée en consultant mon cœur : </l>
                        <l n="1460"> Pour Pirame ayant vu les efforts de la Reine, </l>
                        <l n="1461"> Cette marque d’amour sut désarmer ma haine ; </l>
                        <l n="1462"> Et sans envisager la mort où je courais, </l>
                        <l n="1463"> Mon cœur était charmé du péril où j’étais. </l>
                        <l n="1464"> Mais enfin quand je vois ma vie en assurance, </l>
                        <l n="1465"> Si la Reine est trahie, Hélas ! plus d’espérance, </l>
                        <l n="1466"> Que la gloire et l’amour dans mes désirs errants </l>
                        <l n="1467"> Font sentir à mon cœur de transports différents ! </l>
                        <l n="1468"> La douleur de Thisbé semble augmenter ses charmes </l>
                        <l n="1469"> Quand je vois ses beaux yeux baignés de tant de larmes, </l>
                        <l n="1470"> Une rendre pitié presse et saisit mon cœur, </l>
                        <l n="1471"> Je veux de mon amour devenir le vainqueur ; </l>
                        <l n="1472"> Et quand cette pitié rend mon âme abattue ; </l>
                        <l n="1473"> Cette pitié devient un amour qui me tue ; </l>
                        <l n="1474"> La Princesse et Pirame en sont plus malheureux, </l>
                        <l n="1475"> Et je me trouve encor plus infortuné qu’eux. </l>
                        <l n="1476"> Mais il faut m’éclaircir du doute qui me presse. </l>
                        <l n="1477"> Oui, tout à l’heure, Hircus, allez chez la Princesse : </l>
                        <l n="1478"> Qu’on la fasse venir avecque son Amant. </l>
                        <l n="1479"> Voici la Reine : allez, revenez promptement. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" ΙΙ ">
            <head> Scène ΙΙ </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1480"> Tu triomphes, Bélus, et les Dieux m’ont trahie : </l>
                        <l n="1481"> Tu m’arraches le Sceptre et me laisses la vie. </l>
                        <l n="1482"> Achève, Fils ingrat, et devenant mon Roi, </l>
                        <l n="1483"> Viens ne ravir le jour que tu reçus de moi. </l>
                        <l n="1484"> Tu sais que pour la mort je n’eus jamais de crainte. </l>
                        <l n="1485"> Qui la brava cent fois, en méprise l’atteinte. </l>
                        <l n="1486"> D’un visage serein je l’attends constamment ; </l>
                        <l n="1487"> Mais n’attends point de moi d’indigne abaissement, </l>
                        <l n="1488"> Pour réparer ma honte, et pour finir ma peine, </l>
                        <l n="1489"> Je veux mourir, Bélus, et veux mourir en Reine ; </l>
                        <l n="1490"> Car apprends aujourd’hui, perdant ce que je perds, </l>
                        <l n="1491"> Que l’on doit dans la chute étonner l’Univers ; </l>
                        <l n="1492"> Que le Trône est placé dans un lieu si sublime, </l>
                        <l n="1493"> Qu’à ses pieds le Destin ne fait voir qu’un abîme. </l>
                        <l n="1494"> Viens, de tes propres mains, viens m’y précipiter ; </l>
                        <l n="1495"> Et couvert de mon sang, hâte-toi d’y monter. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1496"> Madame, loin d’avoir cette funeste envie, </l>
                        <l n="1497"> Je respecte ce sang qui m’a donné la vie : </l>
                        <l n="1498"> Écoutez un peu moins une aveugle fureur, </l>
                        <l n="1499"> Qui va jusqu’à l’excès aigrir votre douleur. </l>
                        <l n="1500"> Vous m’avez voulu perdre, et pour vous satisfaire, </l>
                        <l n="1501"> Vous aviez oublié que vous étiez ma Mère ; </l>
                        <l n="1502"> Mais dans le triste état où le Sort vous a mis, </l>
                        <l n="1503"> Je veux me souvenir que je suis votre fils. </l>
                        <l n="1504"> Vous rendant les respects qu’exige la Nature, </l>
                        <l n="1505"> Je fais ce que je dois. Si votre cœur murmure </l>
                        <l n="1506"> De me voir dans les mains le Sceptre que je tiens </l>
                        <l n="1507"> La Nature a ses droits, et le Trône a les siens. </l>
                        <l n="1508"> Je m’y place, Madame, et moi seul y dois être. </l>
                        <l n="1509"> Il faut que l’univers connaisse en moi son Maître, </l>
                        <l n="1510"> Je ne veux plus languir dans les bras du repos, </l>
                        <l n="1511"> Mais marcher comme vous sur les pas des Héros. </l>
                        <l n="1512"> Si vous en murmurez, plaignez-vous de vous-même. </l>
                        <l n="1513"> Je saurai comme vous porter le Diadème, </l>
                        <l n="1514"> Confier à mon bras l’honneur de mes desseins, </l>
                        <l n="1515"> Être seul mon Ministre, et régner par mes mains. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1516"> Quoi ! tu veux régner seul ? et ta fierté me brave ? </l>
                        <l n="1517"> Prétends-tu de ta Mère avoir fait ton esclave ? </l>
                        <l n="1518"> Étalant à mes yeux d’ambitieux projets, </l>
                        <l n="1519"> Déjà tu me confonds avecque tes Sujets. </l>
                        <l n="1520"> Fais plus, car il te faut une double Victime ;</l>
                        <l n="1521"> Il faut que ta grandeur te coûte plus d’un crime ! </l>
                        <l n="1522"> Pirame est déjà mort. J’avais seule attenté </l>
                        <l n="1523"> Pour conserver mes droits avec ma liberté ; </l>
                        <l n="1524"> Mais enfin, donne-moi le destin de Pirame : </l>
                        <l n="1525"> Il était innocent... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1526"> Non, non, il vit, Madame. </l>
                        <l n="1527"> À Thisbé je voudrais qu’il eût manqué de foi, </l>
                        <l n="1528"> Et qu’il eût avec vous conspiré contre moi. </l>
                        <l n="1529"> Devenu son Rival, ou plutôt sa Victime, </l>
                        <l n="1530"> Je crains son innocence, et souhaite son crime : </l>
                        <l n="1531"> Et pour vous dire, hélas ! ce que mon cœur ressent, </l>
                        <l n="1532"> Peut-être à mon égard est-il trop innocent. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#garde">
            <speaker> GARDE. </speaker>
                        <l n="1533"> Ah ! Seigneur cette nuit Pirame a pris la fuite : </l>
                        <l n="1534"> Il a trompé la Garde, ou Licas l’a séduite. </l>
                        <l n="1535"> Pour le suivre, il était déjà prêt à partir ; </l>
                        <l n="1536"> Mais Seigneur, nous l’ayons empêché de sortir. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1537"> Je viens vous avertir, Seigneur, que la Princesse </l>
                        <l n="1538"> N’est plus dans le Palais. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1539"> Qu’on la cherche sans cesse. </l>
                </sp>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1540"> Je l’ai cherchée en vain dans son appartement. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1541"> Elle aura fui, sans doute, avecque son amant ; </l>
                        <l n="1542"> Je l’avais pressenti. Tout est perdu, Madame.</l>
                        <l n="1543"> Courez après Thisbé, qu’on reprenne Pirame. </l>
                </sp>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1544"> Pour courir après eux, mes ordres sont donnés, </l>
                        <l n="1545"> Et de tous les côtés des Soldats destinés... </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1546"> Faites venir Licas : il nous dira, le traître, </l>
                        <l n="1547"> En quels lieux auront fui la Princesse et son Maître. </l>
                        <l n="1548"> Pirame vous trahit, Madame, à mon malheur : </l>
                        <l n="1549"> Il n’en veut point au Trône, il en veut à mon cœur. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1550"> Arrête, c’en est trop, Destin impitoyable ! </l>
                        <l n="1551"> Voilà le dernier coup dont ta fureur m’accable. </l>
                        <l n="1552"> Bélus, je suis trahie, et ce funeste jour </l>
                        <l n="1553"> N’éclaire qu’à ma honte un trop indigne amour, </l>
                        <l n="1554"> Ne crois pas cependant, qu’une servile flamme </l>
                        <l n="1555"> Seule par son ardeur eût embrasé mon âme, </l>
                        <l n="1556"> J’avais ma politique, et j’aimais cet Ingrat, </l>
                        <l n="1557"> Pour me rendre avec lui maîtresse de l’État, </l>
                        <l n="1558"> Je craignais ta fierté, ta faveur, tes intrigues, </l>
                        <l n="1559"> Un Époux m’aurait mise à couvert de tes brigues : </l>
                        <l n="1560"> J’en aurais fait ton Maître ; et cette passion </l>
                        <l n="1561"> Ne servait que d’esclave à mon ambition. </l>
                        <l n="1562"> Cependant j’en frémis, et je sens ma faiblesse ; </l>
                        <l n="1563"> Je sens mon triste cœur qui soupire sans cesse. </l>
                        <l n="1564"> J’effacerai sa honte, et je saurai punir </l>
                        <l n="1565"> Ses indignes soupirs par son dernier soupir. </l>
                        <l n="1566"> Il faut pour rappeler tout l’éclat de ma vie, </l>
                        <l n="1567"> Par une illustre mort faire taire l’envie ; </l>
                        <l n="1568"> Mais du moins, pour le prix du Trône que je perds, </l>
                        <l n="1569"> Fais poursuivre Pirame au bout de l’Univers. </l>
                        <l n="1570"> Dans ma juste douleur, que ma fureur éclate. </l>
                        <l n="1571"> Venge-moi d’un Ingrat, venge-toi d’une Ingrate : </l>
                        <l n="1572"> Que leurs cœurs arrachés, pour être réunis, </l>
                        <l n="1573"> Vengent par tout leur sang tous nos soupirs trahis. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1574"> Seigneur, Arsace est pris, on l’amène. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE, à Amestris. </speaker>
                        <l n="1575"> Ah ! Madame, </l>
                        <l n="1576"> J’ai tout perdu pour vous, quand j’ai perdu Pirame. </l>
                        <l n="1577"> À Bélus. </l>
                        <l n="1578"> Seigneur, vengez un fils sur un père inhumain, </l>
                        <l n="1579"> De qui l’aveugle orgueil vient d’être l’assassin. </l>
                        <l n="1580"> Mon bras m’eût épargné ce récit trop funeste : </l>
                        <l n="1581"> Mais enfin l’on m’a pris... Mes pleurs disent le reste ; </l>
                        <l n="1582"> Contre moi seul, Seigneur, armez votre courroux. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1583"> Parlez-plus clairement, Arsace, expliquez-vous. </l>
                        <l n="1584"> Nous savons que Licas avait tramé sa fuite. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="1585"> Hé bien ? apprenez-en la déplorable suite, </l>
                        <l n="1586"> La Princesse et Pirame à peine étaient venus </l>
                        <l n="1587"> Dans la Forêt prochaine au Tombeau de Ninus ; </l>
                        <l n="1588"> Ils attendaient Licas, Licas allait s’y rendre, </l>
                        <l n="1589"> Quand il fut arrêté : Mon fils las de l’attendre, </l>
                        <l n="1590"> Fait demeurer Thisbé, sort, et fut quelque temps </l>
                        <l n="1591"> Au bord de la forêt à compter les moments : </l>
                        <l n="1592"> Moi, dans ce temps, Seigneur, dans l’horreur qui me guide, </l>
                        <l n="1593"> Notre parti défait, je pouffe à toute bride </l>
                        <l n="1594"> Du côté de ce bois, où je trouve mon fils. </l>
                        <l n="1595"> Sitôt qu’il m’aperçoit, il s’enfuit : je le suis : </l>
                        <l n="1596"> Il perce la forêt : je le joins, je le presse : </l>
                        <l n="1597"> Il me dit qu’il venait de quitter la Princesse ; </l>
                        <l n="1598"> Mais ne la trouvant plus, il la cherche en tremblant, </l>
                        <l n="1599"> Et rencontre à ses pieds son voile tout sanglant, </l>
                        <l n="1600"> Nous voyons de Thisbé quelques traces formées, </l>
                        <l n="1601"> Et celles d’un Lion sur ces pas imprimées, </l>
                        <l n="1602"> L’herbe teinte de sang, ce voile déchiré : </l>
                        <l n="1603"> Pirame alors demeure interdit, égaré : </l>
                        <l n="1604"> Un long frémissement le saisit et le glace ; </l>
                        <l n="1605"> De ce Lion encore examinant la trace, </l>
                        <l n="1606"> Il la suit, la démêle, et voit de tous côtés </l>
                        <l n="1607"> Des morceaux de ce voile épars, ensanglantés. </l>
                        <l n="1608"> Ah Seigneur (me dit-il) Thisbé meurt, puis-je vivre ? </l>
                        <l n="1609"> C’est moi qui l’ai pressée et forcée à me suivre. </l>
                        <l n="1610"> Ah ! sans doute un Lion approchant de cette eau, </l>
                        <l n="1611"> A surpris ma Princesse, et j’en suis le Bourreau. </l>
                        <l n="1612"> Viens, cruel (disait-il) pour m’ouvrir ces en trailles ; </l>
                        <l n="1613"> De Thisbé donne-moi les mêmes funérailles ; </l>
                        <l n="1614"> Je suis le criminel qu’il fallait déchirer ; </l>
                        <l n="1615"> Et du moins par pitié reviens me dévorer :</l>
                        <l n="1616"> Mais non, ce n’est point toi, c’est moi seul qui la tue. </l>
                        <l n="1617"> À ces mots, d’un poignard il se perce à ma vue. </l>
                        <l n="1618"> Je me jette sur lui, j’arrache ce poignard, </l>
                        <l n="1619"> J’arrête en vain son sang : Dieux ! il était trop tard ; </l>
                        <l n="1620"> Il tombe, il voit ce coup qui n’a rien qui l’effraye, </l>
                        <l n="1621"> Et de ses propres mains il agrandit sa plaie ; </l>
                        <l n="1622"> Et malgré mes efforts, s’ouvrant ainsi le flanc... </l>
                        <l n="1623"> Mais, Seigneur, pardonnez ces larmes à mon sang. </l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1624"> Qu’ai-je fait ? que d’horreurs où mon âme est plongée ! </l>
                        <l n="1625"> Pirame est mort : ah Ciel ! vous m’avez trop vengée. </l>
                        <l n="1626"> Elle sort. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS fait signe à ses Gardes de la suite. </speaker>
                        <l n="1627"> Et la Princesse, Arsace.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="1628"> Ah ! triste souvenir ! </l>
                        <l n="1629"> Dans ces instants, je vis la Princesse venir. </l>
                        <l n="1630"> Me prenant pour Pirame, elle dit hors d’haleine, </l>
                        <l n="1631"> Qu’un Lion plein de sang venant vers la Fontaine, </l>
                        <l n="1632"> L’avait fait fuir, qu’enfin son voile était tombé. </l>
                        <l n="1633"> Mais, Seigneur, concevez ce que devint Thisbé, </l>
                        <l n="1634"> Concevez (s’il se peut) son horreur imprévue ; </l>
                        <l n="1635"> Quand mon fils étant prêt d’expirer à la vue, </l>
                        <l n="1636"> La reconnut encore, et lui tendant les bras, </l>
                        <l n="1637"> Sembla, pour lui parler, retarder son trépas, </l>
                        <l n="1638"> Et lui dit son erreur d’une voix languissante, </l>
                        <l n="1639"> Alors je vis tomber Thisbé pâle, mourante, </l>
                        <l n="1640"> Et ne pus discerner en cet affreux instant, </l>
                        <l n="1641"> Qui de nous trois était le vif, ou le mourant ; </l>
                        <l n="1642"> Nos soupirs seuls marquaient quelque reste de vie. </l>
                        <l n="1643"> Je crus que la Princesse était évanouie. </l>
                        <l n="1644"> Moi j’étais immobile. Hélas ! dans ce moment </l>
                        <l n="1645"> Thisbé voit le fer teint du sang de son Amant ; </l>
                        <l n="1646"> Soudain elle s’en perce, et prenant la parole, </l>
                        <l n="1647"> Arrête encore un peu ton âme qui s’envole, </l>
                        <l n="1648"> Cher Prince (a-t-elle dit) vois mon sang répandu, </l>
                        <l n="1649"> À ces funestes mots, je me tourne éperdu, </l>
                        <l n="1650"> Je lui saisis le bras ; mais son sang qui bouillonne, </l>
                        <l n="1651"> Rejaillit sur Pirame : il le voit, en frissonne ; </l>
                        <l n="1652"> Et ranimant encore un regard presque éteint, </l>
                        <l n="1653"> Par ce regard mourant il l’accuse, et se plaint :</l>
                        <l n="1654"> Il veut parler, murmure, et n’achève qu’à peine </l>
                        <l n="1655"> Un reproche confus, lorsque la mort l’entraîne, </l>
                        <l n="1656"> Thisbé le suit de près : un soupir douloureux </l>
                        <l n="1657"> Avance son trépas, et les unit tous deux. </l>
                        <l n="1658"> Et voyant expirer mon fils et sa Princesse, </l>
                        <l n="1659"> La pitié, malgré moi, fait naître une tendresse </l>
                        <l n="1660"> Jusqu’alors inconnue à mon barbare cœur, </l>
                        <l n="1661"> Et qui venge Thisbé de son persécuteur : </l>
                        <l n="1662"> Oui, Seigneur, tout rempli de ma douleur amère, </l>
                        <l n="1663"> Quand il n’en est plus temps, je sens que je suis père. </l>
                        <l n="1664"> Leur image sanglante à toute heure me suit : </l>
                        <l n="1665"> Je n’ai que de l’horreur pour le jour qui me luit. </l>
                        <l n="1666"> Mes pleurs vous font assez connaître mon envie : </l>
                        <l n="1667"> Hé de grâce ! Seigneur, qu’on m’arrache à la vie : </l>
                        <l n="1668"> C’est la seule faveur que demande à genoux </l>
                        <l n="1669"> Un père infortuné criminel envers vous. </l>
                        <l n="1670"> Aux Dieux, à la nature, à vous, rendez justice ; </l>
                        <l n="1671"> Et pour venger le fils, que le père périsse. </l>
                        <l n="1672"> Je l’aurais déjà fait, Seigneur ; mais vos soldats </l>
                        <l n="1673"> Ont eu la cruauté de m’arrêter le bras. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1674"> Quand je pleure Thisbé, je plains votre infortune : </l>
                        <l n="1675"> Arsace, et nous, faisons une perte commune. </l>
                        <l n="1676"> Mon amour de ce crime a commis la moitié ; </l>
                        <l n="1677"> Et je sons moins pour vous d’aigreur que de pitié. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#hircus">
            <speaker> HIRCUS. </speaker>
                        <l n="1678"> Ah Seigneur : apprenez une étrange aventure, </l>
                        <l n="1679"> Qui touche également l’Amour et la Nature. </l>
                        <l n="1680"> On portait au Palais les corps des deux Amants : </l>
                        <l n="1681"> Babylone éclatait toute en gémissements ; </l>
                        <l n="1682"> La Reine a rencontre cet objet à sa vue ; </l>
                        <l n="1683"> Vos Gardes par respect ne l’ont point retenue. </l>
                        <l n="1684"> Elle approche, elle voit leurs corps ensanglantés </l>
                        <l n="1685"> Dans l’horreur de la mort conserver leurs beautés : </l>
                        <l n="1686"> Une tranquille paix marquait sur leur visage </l>
                        <l n="1687"> Les traces de l’amour plutôt que de la rage ; </l>
                        <l n="1688"> Et sans avoir cet air pâle, affreux de la mort, </l>
                        <l n="1689"> Tout mort, ils paraissaient satisfaits de leur sort, </l>
                        <l n="1690"> La Reine à ce spectacle a répandu des larmes, </l>
                        <l n="1691"> Et prenant la parole, elle a plaint tant de charmes : </l>
                        <l n="1692"> Hélas ! (a-t-elle dit) Amants infortunés </l>
                        <l n="1693"> Je vous ai par ma flamme à la mort entraînés ; </l>
                        <l n="1694"> Mais j’irai vous rejoindre en vos demeures sombres, </l>
                        <l n="1695"> Et je ferai ma paix avec vos chères Ombres ; </l>
                        <l n="1696"> N’attendez plus de moi de soupirs, ni de pleurs : </l>
                        <l n="1697"> Je répandrai du sang pour venger vos malheurs : </l>
                        <l n="1698"> Oui, c’est ici qu’il faut montrer toute mon âme, </l>
                        <l n="1699"> Et qu’un bras de Héros punisse un cœur de femme... </l>
                        <l n="1700"> À ces mots, d’un poignard caché pour ce dessein,</l>
                        <l n="1701"> Qu’elle a voulu porter devant nous dans son sein, </l>
                        <l n="1702"> J’ai rompu, grâce aux Dieux, et la force et l’atteinte ; </l>
                        <l n="1703"> Mais, Seigneurs, la douleur nous donne de la crainte. </l>
                </sp>
        <sp who="#bélus">
            <speaker> BÉLUS. </speaker>
                        <l n="1704"> Malgré son désespoir, allons la secourir : </l>
                        <l n="1705"> Elle est ma mère, il faut l’empêcher de mourir. </l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="1706"> Ô  Ciel ! ne laisse pas mon audace impunie : </l>
                        <l n="1707"> Si Bélus par pitié veut épargner ma vie, </l>
                        <l n="1708"> Que ta foudre me soit favorable aujourd’hui ; </l>
                        <l n="1709"> Et sois moins pitoyable, ou plus juste que lui.</l>
                        <l n="1710"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>