<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Gardien de soi-même </title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Paul</forename>
                    <surname>Scarron</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/800 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1654">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1654.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="alcandre" sex="SEX">
                            <persName>ALCANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alcandre" sex="SEX">
                            <persName>ALCANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="isabelle" sex="SEX">
                            <persName>ISABELLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="constance" sex="SEX">
                            <persName>CONSTANCE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="hélène" sex="SEX">
                            <persName>HÉLÈNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sabine" sex="SEX">
                            <persName>SABINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="filipin" sex="SEX">
                            <persName>FILIPIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sulpice" sex="SEX">
                            <persName>SULPICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="licaste" sex="SEX">
                            <persName>LICASTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mauricette" sex="SEX">
                            <persName>MAURICETTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="soldats" sex="SEX">
                            <persName>SOLDATS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="paysans" sex="SEX">
                            <persName>PAYSANS</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LE GARDIEN DE SOI-MÊME </titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1654.</ab><!--@date="1654"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1"> L’accident fut terrible, et nos pauvres chevaux</l>
                        <l n="2"> Firent dans ces rochers le dernier de leurs sauts.</l>
                        <l n="3"> La terre sous leurs pieds subitement fondue,</l>
                        <l n="4"> Leur rendit ce beau saut d’une grande étendue,</l>
                        <l n="5"> Et je ne comprends pas comment ces malheureux</l>
                        <l n="6"> Sont morts plutôt que nous, qui sommes chus comme eux.</l>
                        <l n="7"> Le sort, qui tout régit, sur les chutes préside.</l>
                        <l n="8"> Telle chute fait rire, et telle est homicide,</l>
                        <l n="9"> Pour nous, lors qu’avec eux les airs nous traversions,</l>
                        <l n="10"> Nous ne nous disions pas ce que nous en pensions :</l>
                        <l n="11"> Mais puis que cette chute...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="12"> Ha ! tais-toi je te prie,</l>
                        <l n="13"> Trouve-tu dans mes maux matière à raillerie ?</l>
                        <l n="14"> Peux-tu rire songeant au péril que je cours ?</l>
                        <l n="15"> Sois capable une fois d’une sérieux discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="16"> Vous m’ordonnez, Seigneur, des choses impossibles.</l>
                        <l n="17"> Le sérieux, et moi, sommes incompatibles</l>
                        <l n="18"> Mais pour vous obéir, je veux bien effrayer :</l>
                        <l n="19"> De vous faire un récit sans beaucoup m’égayer</l>
                        <l n="20"> Comme je vous ai dit, la nuit était fermée,</l>
                        <l n="21"> Lors que j’entrai dans Naples encor toute alarmée,</l>
                        <l n="22"> D’où sans cesse le Roi dans son juste courroux,</l>
                        <l n="23"> Commandait des soldats pour aller après vous.</l>
                        <l n="24"> Mon hôte me trahit : je fus pris : on me mène</l>
                        <l n="25"> Au Roi : l’on m’interroge, et l’on y perd sa peine.</l>
                        <l n="26"> On presse, on intimide, on demande où j’ai pris</l>
                        <l n="27"> L’argent qu’on m’a trouvé, sans les bagues de pris.</l>
                        <l n="28"> Lors je me dis marchand : on me refouille en sorte,</l>
                        <l n="29"> Qu’on trouve votre lettre, et lors le Roi s’emporte.</l>
                        <l n="30"> Alcandre, disait-il, l’ennemi de l’État,</l>
                        <l n="31"> Ose troubler ma cour par un noir attentat !</l>
                        <l n="32"> Un prince de je haï, de mon neveu que j’aime</l>
                        <l n="33"> Ose finir les jours en ma présence même.</l>
                        <l n="34"> Ce crime peut aller à de plus grands desseins :</l>
                        <l n="35"> Mais leur auteur hardi tombera dans mes mains,</l>
                        <l n="36"> Et ce Sicilien deviendra par son crime</l>
                        <l n="37"> D’un ennemi mortel la sanglante victime.</l>
                        <l n="38"> Car on peut bien penser qu’étant pris aussitôt</l>
                        <l n="39"> On verra de son sang rougir un échafaud.</l>
                        <l n="40"> Mon maître, dis-je alors, le généreux Alcandre,</l>
                        <l n="41"> N’a de juge que Dieu, quand on le pourrait prendre.</l>
                        <l n="42"> Mais il est en Sicile, et votre Majesté</l>
                        <l n="43"> Sait qu’un Roi de Sicile est à craindre irrité.</l>
                        <l n="44"> Et tu sauras, me dit le Roi fort en colère,</l>
                        <l n="45"> Tout ce qu’un Roi de Naples est capable de faire.</l>
                        <l n="46"> Alcandre, répartis-je est prince égal à vous.</l>
                        <l n="47"> Le Roi sort, me disant, aveuglé de courroux,</l>
                        <l n="48"> Garde ta hardiesse à souffrir la torture.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="49"> Ô ! malheureuse lettre, ô ! fâcheuse aventure.</l>
                        <l n="50"> Et l’Infante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="51"> L’Infante, elle fait de son mieux ;</l>
                        <l n="52"> Devant son père, il n’est lion plus furieux.</l>
                        <l n="53"> Elle vous accommode en prince de Sicile :</l>
                        <l n="54"> Mais en particulier elle change de style.</l>
                        <l n="55"> Quand elle se vit seule, hé bien, Sulpice, hé bien ;</l>
                        <l n="56"> Le prince Alcandre ? il vit, il aime, et ne craint rien,</l>
                        <l n="57"> Lui dis-je, le Roi entre, et nous pensa surprendre.</l>
                        <l n="58"> L’Infante recommence à pester contre Alcandre.</l>
                        <l n="59"> On me mène en prison. L’Infante, cependant,</l>
                        <l n="60"> Comme elle a sur son père un puissant ascendant,</l>
                        <l n="61"> Le voulut employer à me tirer de peine :</l>
                        <l n="62"> Sire, ce prisonnier peut mourir à la géhenne,</l>
                        <l n="63"> Dit-elle, et j’ai grand peur pour l’avoir arrêté,</l>
                        <l n="64"> Qu’on n’en tirera pas la moindre utilité.</l>
                        <l n="65"> Outre qu’avoir servi son maître est tout son crime,</l>
                        <l n="66"> Et que mon cher cousin veut une autre victime,</l>
                        <l n="67"> Si on le laisse aller, et qu’on l’observe après,</l>
                        <l n="68"> Il ne manquera pas d’aller ou loin ou près,</l>
                        <l n="69"> Chercher son maître Alcandre : une personne adroite</l>
                        <l n="70"> Le suivra pas à pas, apprendra sa retraite ;</l>
                        <l n="71"> Saura tout ce qu’il faut, vous en informera,</l>
                        <l n="72"> Le chose est vrai semblable. Et nous réussira,</l>
                        <l n="73"> Interrompit le Roi, par ce beau stratagème :</l>
                        <l n="74"> Quand je l’espérais moins, je sortis le jour même.</l>
                        <l n="75"> J’ai toujours vu depuis l’Infante avec grand soin,</l>
                        <l n="76"> Sur ce que je lui dis, elle vous croit bien loin,</l>
                        <l n="77"> Et brûle de savoir bientôt de vos nouvelles.</l>
                        <l n="78"> Pour moi j’étais pour vous en des peines mortelles,</l>
                        <l n="79"> Vous sachant au milieu de tous vos ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="80"> Admire où mon destin extravagant m’a mis.</l>
                        <l n="81"> Où je me crois sauvé, nous chevaux, cher Sulpice,</l>
                        <l n="82"> Tombent avecques nous au fond d’un précipice,</l>
                        <l n="83"> Et je me vois réduit, étant bien informé,</l>
                        <l n="84"> Que l’on a contre moi tous le pays armé,</l>
                        <l n="85"> Et qu’on m’en a bouché toutes les avenues,</l>
                        <l n="86"> De quitter mes habits, et mes armes connues.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="87"> Elles sont, où l’on peut les trouver aisément,</l>
                        <l n="88"> Qu’avais-je fait alors de mon beau jugement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="89"> Et que t’importe-t-il, qu’on trouve ou non mes armes ?</l>
                        <l n="90"> Tu te trouble toujours par de vaines alarmes.</l>
                        <l n="91"> Je parais en ces lieux, nu, pauvre et désolé,</l>
                        <l n="92"> Et je m’y fais passer pour un marchand volé.</l>
                        <l n="93"> Sans connaître Constance, et savoir que son frère</l>
                        <l n="94"> Eût été le rival, que je viens de défaire,</l>
                        <l n="95"> J’implore son secours, et je lui fais pitié :</l>
                        <l n="96"> Mais sa compassion penche vers l’amitié,</l>
                        <l n="97"> Et pour te dire vrai, c’est ce qui m’embarrasse ;</l>
                        <l n="98"> Aujourd’hui je me vois par elle dans la place</l>
                        <l n="99"> D’un vieillard décédé, qui commandait au fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="100"> Ainsi vous commandez où l’on vous hait si fort.</l>
                        <l n="101"> Vous a-t-on dit, Seigneur, que cette place forte,</l>
                        <l n="102"> Est comme l’État et la force est la porte,</l>
                        <l n="103"> Où d’ordinaire on met les gens de qualité,</l>
                        <l n="104"> Que les raisons d’état privent de liberté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="105"> Je le sais. Maintenant, il faut, ô ! chez Sulpice,</l>
                        <l n="106"> Que je voie Isabelle, ou bien que je périsse,</l>
                        <l n="107"> Quand je ne la devrais adorer qu’un moment.</l>
                        <l n="108"> Fais lui bien le portrait de mon cruel tourment.</l>
                        <l n="109"> Gouverne mon amour, gouverne ma fortune :</l>
                        <l n="110"> Mais sache que des deux la perte m’est toute une ;</l>
                        <l n="111"> Et si leurs intérêts ont à se partager,</l>
                        <l n="112"> Fais tout pour mon amour, su tu veux m’obliger :</l>
                        <l n="113"> J’oublie à t’avertir, que sous le nom d’Ascagne</l>
                        <l n="114"> Je me cache en ces lieux, où l’on me croit d’Espagne,</l>
                        <l n="115"> Constance toutefois croit ce nom emprunté,</l>
                        <l n="116"> Et me soupçonne aussi d’être de qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="117"> Mais, Seigneur, il faudrait retourner en Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="118"> Ce conseil est fort bon, mais il est inutile.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="119"> Mais si l’on vous connaît...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="120"> Qu’importe de périr ;</l>
                        <l n="121"> Puisque j’aurais absent, tout de même à mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="122"> Au moins écrivez donc...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="123"> Écris, dispose, envoie,</l>
                        <l n="124"> Mais devant, vois l’Infante, et sais que je la voie,</l>
                        <l n="125"> Adieu, va-t-en , je vois des paysans venir.</l>
                        <l n="126"> J’avais encore assez de quoi t’entretenir ;</l>
                        <l n="127"> Mais c’est ici le temps qu’en ce lieu solitaire,</l>
                        <l n="128"> Constance chaque jour vient regretter son frère.</l>
                        <l n="129"> Figure-toi l’excès de ma confusion,</l>
                        <l n="130"> Quand moi qui suis l’auteur de son affliction :</l>
                        <l n="131"> Contre moi je l’entends, à moi-même me dire</l>
                        <l n="132"> Tout ce que la vengeance de son courage inspire ;</l>
                        <l n="133"> Mais, quand bien je serais d’elle connu, je croi</l>
                        <l n="134"> Que bientôt notre paix se ferait d’elle à moi,</l>
                        <l n="135"> Nous l’allons rencontrer...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="136"> Il y va trop du nôtre,</l>
                        <l n="137"> Pourquoi plutôt que moi ? Pourquoi plutôt qu’un autre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="138"> Peste du cheval...</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="139"> Oui, pourquoi parleras-tu</l>
                        <l n="140"> Plutôt que moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="141"> Je suis plus sage et mieux vêtu !</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="142"> Vois-tu Perrin Dandin donne lui ton suffrage,</l>
                        <l n="143"> Filipin est d’honneur de tout notre village,</l>
                        <l n="144"> Il sait lire par cœur, pourquoi donc contester ?</l>
                        <l n="145"> Son oncle qui du bourg était le Magister...</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="146"> Son oncle, comme lui, n’avait point de cervelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="147"> Veux-tu qu’à coup de poing nous vidions la querelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="148"> Nos ; mais je sais fort bien, que l’on t’a mal choisi,</l>
                        <l n="149"> Et que je m’en retourne au village.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="150"> Vas-y.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="151"> Je n’y veux pas aller moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="152"> N’y va pas compère,</l>
                        <l n="153"> Harangue la Princesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-paysan">
            <speaker> PREMIER PAYSAN. </speaker>
                        <l n="154"> Et je n’en veux rien faire,</l>
                        <l n="155"> Moi, suis-je ton valet ? es-tu mon maître, toi,</l>
                        <l n="156"> Pour commander ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="157"> Je le tiens par moi</l>
                        <l n="158"> Fou.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="159"> Tantôt haranguant, ne manque pas de dire</l>
                        <l n="160"> Depuis le Prince mort, que nous n’avons vu rire</l>
                        <l n="161"> Personne dans le bourg, et que tous ces soldats</l>
                        <l n="162"> Qui cherchent l’assassin, sont larrons comme chats.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPINS. </speaker>
                        <l n="163"> C’est assez, discourons sur notre mariage.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="164"> Discourons.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="165"> Dès l’abord sans tarder davantage,</l>
                        <l n="166"> Au lieu qu’un mari neuf s’amuse à caresser,</l>
                        <l n="167"> Je veux sur ton museau ma rigueur exercer,</l>
                        <l n="168"> Lui faisant de soufflets une salve très rude.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="169"> Tu crois donc qu’en frappant on rend sa femme prude,</l>
                        <l n="170"> Outre que je pourrais te le rendre, et bien fort,</l>
                        <l n="171"> Sache, toi qui prétend me mal traiter d’abord,</l>
                        <l n="172"> Que si tu ne vis pas en mari pacifique,</l>
                        <l n="173"> Je t’arbore à coup sûr un timbre magnifique.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="174"> Trop vilaine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="175"> Oui moi, vilain, car parle à moi.</l>
                        <l n="176"> Pourquoi me battre ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="177"> Ce n’est en bonne foi,</l>
                        <l n="178"> Qu’à bonne intention, et par pure maxime ;</l>
                        <l n="179"> Écoute. Un malheureux avait commis un crime :</l>
                        <l n="180"> Se voyant condamné de recevoir comptant,</l>
                        <l n="181"> Cinquante coups de fouet d’un bourreau bien fouettant ;</l>
                        <l n="182"> (Car chacun sait bientôt ce qu’un bourreau sait faire)</l>
                        <l n="183"> Il gagna par argent ce bourreau mercenaire,</l>
                        <l n="184"> Afin qu’il modérât la fustigation :</l>
                        <l n="185"> Mais le bourreau d’abord sans modération</l>
                        <l n="186"> Lui fit sentir trois coups : le pauvret tout bas peste.</l>
                        <l n="187"> Voila sans ton argent comme eût été le reste</l>
                        <l n="188"> Dit le bourreau prudent, et depuis acheva</l>
                        <l n="189"> De façon que son dos tout son cuir conserva.</l>
                        <l n="190"> À l’application : si par expérience,</l>
                        <l n="191"> Je t’ai fait voir que j’ai de battre la science,</l>
                        <l n="192"> Te me redouteras.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="193"> Voyez le bel oiseau !</l>
                        <l n="194"> Ma foi l’un de nous deux changera bien de peau,</l>
                        <l n="195"> Ou nous verrons beau jeu.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="196"> Tais-toi méchante langue</l>
                        <l n="197"> Et me laisse plutôt songer à ma harangue.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="198"> Vois-tu, ne me fais plus tantôt pour toi rougir.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="199"> Tu me vas adorer tant je vais bien agir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="200"> Dis bien tout ce qu’il faut.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="201"> Et j’en dirais de reste :</l>
                        <l n="202"> Mais la voici qui vient ; quelque fat, mâle peste,</l>
                        <l n="203"> Irait la haranguer, et je ne suis pas prêt ;</l>
                        <l n="204"> Qu’un autre au lieu de moi harangue s’il lui plaît.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="205"> Ces conseils ne sont bons qu’aux âmes insensibles.</l>
                        <l n="206"> Il est vrai, la tristesse a des charmes nuisibles ;</l>
                        <l n="207"> Mais j’ai perdu mon frère, et ce dernier malheur</l>
                        <l n="208"> Me donne toute entière en proie à la douleur.</l>
                        <l n="209"> Ces monts qu’il dépeuplait de leurs bêtes sauvages,</l>
                        <l n="210"> Ces rochers, ces valons, ces plaines, ces bocages,</l>
                        <l n="211"> Dont il fut l’ornement et la tranquillité,</l>
                        <l n="212"> Sont privés comme moi de leur félicité.</l>
                        <l n="213"> Ces lieux où tant de fois mon humeur solitaire</l>
                        <l n="214"> Rencontrait des objets capables de lui plaire,</l>
                        <l n="215"> Ne seront désormais, qu’augmenter mon ennui ;</l>
                        <l n="216"> Puisque mon frère est mort, rien ne me plaît sans lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="217"> Si ce n’est point, Madame, à moi trop entreprendre,</l>
                        <l n="218"> Puis-je savoir de vous, ce que je crains d’entendre.</l>
                        <l n="219"> Ce funeste malheur diversement conté,</l>
                        <l n="220"> Confond le bruit du peuple avec la vérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="221"> Depuis sa mort, mon âme en sa douleur constante,</l>
                        <l n="222"> Se divertit à faire un récit qui l’augmente.</l>
                        <l n="223"> Écoute donc, Ascagne, et tu vas tout savoir.</l>
                        <l n="224"> Ce prodige charmant et dangereux à voir,</l>
                        <l n="225"> L’Infante ma cousine, en Naples adorée,</l>
                        <l n="226"> Et des Princes voisins ardemment désirée,</l>
                        <l n="227"> L’objet de mille vœux, et de mille soupirs,</l>
                        <l n="228"> Fit à mon frère aussi naître de vains désirs :</l>
                        <l n="229"> Vains, ou plutôt mortels, puis que sa mort cruelle,</l>
                        <l n="230"> Est un effet du feu dont il brûla pour elle.</l>
                        <l n="231"> Ce feu par les soupirs de son cœur enflammé,</l>
                        <l n="232"> Parut bientôt aux yeux qui l’avaient allumé,</l>
                        <l n="233"> Et ces visibles Dieux de ce malheureux frère,</l>
                        <l n="234"> Virent luire son feu, sans s’en mettre en colère.</l>
                        <l n="235"> Le Princesse agréait ses soins infortunés,</l>
                        <l n="236"> Au dessein de son père ayant les siens bornés.</l>
                        <l n="237"> Tout riait à mon frère, et sa haute espérance,</l>
                        <l n="238"> N’avait plus rien à craindre, étant sans concurrence,</l>
                        <l n="239"> Quand le Roi, qui faisait de sa fille, son Dieu,</l>
                        <l n="240"> Souhaita de porter sa gloire en plus d’un lieu.</l>
                        <l n="241"> Il prépare sa cour à des fêtes publiques.</l>
                        <l n="242"> Ses hérauts vont partout en habits magnifiques.</l>
                        <l n="243"> Dans Naples en peu de temps, on voit de tous côtés</l>
                        <l n="244"> Arriver inconnus les guerriers invités,</l>
                        <l n="245"> Un magnifique bal se donne dans le Louvre,</l>
                        <l n="246"> Où le Roi trouve bon, que d’un masque on se couvre ;</l>
                        <l n="247"> Parce qu’il crût qu’au bal les Princes inconnus,</l>
                        <l n="248"> Sans cette liberté ne fussent pas venus.</l>
                        <l n="249"> Un cavalier masqué, dont la mine héroïque,</l>
                        <l n="250"> Le procédé bizarre, et l’habit magnifique,</l>
                        <l n="251"> De toute notre cour se fit considérer,</l>
                        <l n="252"> Entra seul dans la salle ; et sans délibérer</l>
                        <l n="253"> S’alla jeter aux pieds de l’Infante Isabelle,</l>
                        <l n="254"> Poussant du bras mon frère à genoux devant elle.</l>
                        <l n="255"> Mon frère plus discret, et plus respectueux,</l>
                        <l n="256"> Se contenta pour lors de lui parler des yeux.</l>
                        <l n="257"> L’autre ayant quelque temps entretenu l’Infante,</l>
                        <l n="258"> Regardant mon Germain d’une façon choquante,</l>
                        <l n="259"> Règle mieux ses désirs, lui dit-il, et me croi ;</l>
                        <l n="260"> Pour aimer Isabelle il faut être né Roi.</l>
                        <l n="261"> Cela dit, il porta la main sur son épée,</l>
                        <l n="262"> Laissant à l’admirer l’assemblée occupée,</l>
                        <l n="263"> Et sortit ; mais d’un air si superbe et si fier,</l>
                        <l n="264"> Qu’on ne l’arrêta point : il gagna l’escalier,</l>
                        <l n="265"> Et l’épée à la main entre cent hallebardes,</l>
                        <l n="266"> Donna de la terreur aux plus hardis des gardes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="267"> Ce guerrier quel qu’il soit, fit un coup bien hardi.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="268"> Il le fut encore plus que je ne te le dis.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="269"> Quoi que son action paraisse téméraire,</l>
                        <l n="270"> Elle n’est pourtant pas d’un homme du vulgaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="271"> Le jour d’après le bal le tournoi commença.</l>
                        <l n="272"> Mon frère aux premiers jours maints guerrier terrassa,</l>
                        <l n="273"> Je ne te dirai point leurs chiffres, leurs livrées,</l>
                        <l n="274"> Leurs devises, leurs noms, leurs superbes entrées,</l>
                        <l n="275"> Aussi bien après eux l’inconnu cavalier,</l>
                        <l n="276"> Ne parut pas plutôt, qu’il les fit oublier.</l>
                        <l n="277"> Tel que le Dieu de Tharce est dépeint dans la fable,</l>
                        <l n="278"> Il parut sur les rangs même plus redoutable.</l>
                        <l n="279"> Ascagne, je ne puis te le peindre autrement ;</l>
                        <l n="280"> Car, quoi qu’il fait de moi hait mortellement,</l>
                        <l n="281"> Si ces trésors cachés répondent aux visibles ;</l>
                        <l n="282"> Je confesse qu’il peut plaire aux plus insensibles.</l>
                        <l n="283"> Mon cher frère s’anime en voyant ce rival ;</l>
                        <l n="284"> Il choisit une lance, et change de cheval.</l>
                        <l n="285"> Ils combattent, enfin, ô ! malheur effroyable,</l>
                        <l n="286"> Mon frère est renversé pâle et froid sur le sable.</l>
                        <l n="287"> Tu te peux figurer après un frère mort,</l>
                        <l n="288"> Les regrets que je fis, moi qui l’aimais si fort.</l>
                        <l n="289"> Le Roi de son balcon, quelques ordres qu’il donne</l>
                        <l n="290"> Et tout grand Roi qu’il est, n’est ouï de personne.</l>
                        <l n="291"> La place est devenue un spectacle d’horreur.</l>
                        <l n="292"> Dans la confusion le superbe vainqueur</l>
                        <l n="293"> Rencontre peu d’obstacle à faire sa retraite !</l>
                        <l n="294"> S’opposer à ses coups, c’est chercher sa défaite.</l>
                        <l n="295"> Il massacre, il renverse, on le craint, on le fuit,</l>
                        <l n="296"> Il reçoit du secours d’un guerrier qui le suit ;</l>
                        <l n="297"> Et telle est la terreur, qu’il donne à tout le monde.</l>
                        <l n="298"> Que l’on craint même aussi celui qui le féconde.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="299"> Madame, je crois voir cette confusion</l>
                        <l n="300"> Tant l’art est merveilleux de votre expression :</l>
                        <l n="301"> Mais se put-il sauver, ce guerrier plein d’audace ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="302"> Comme un vent, comme un foudre, il sortit de la place.</l>
                        <l n="303"> Le Roi d’aller après, ordonne vainement.</l>
                        <l n="304"> On s’attroupe, on le fuit, mais de loin seulement,</l>
                        <l n="305"> Cependant son cheval par sa vite carrière,</l>
                        <l n="306"> Se dérobant à ceux, qu’il a laissés derrière,</l>
                        <l n="307"> Rand leur poursuite vaine ; on ne croit pourtant pas,</l>
                        <l n="308"> Qu’avec tous les soldats, qu’on a mis sur ses pas,</l>
                        <l n="309"> On ne le prenne enfin : mais qu’il soit pris, qu’il meure,</l>
                        <l n="310"> Sa mort me rendra-t-elle un frère que je pleure,</l>
                        <l n="311"> C’est le triple sujet, qui m’amène en ces lieux,</l>
                        <l n="312"> Et qui me rend la cour un sujet odieux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="313"> Madame, vos sujets sont venus du village</l>
                        <l n="314"> Vous faire une harangue en leur grossier langage.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="315"> Qu’on les fasse approcher.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="316"> Ses regards m’ont troublé.</l>
                        <l n="317"> Maudit soit la harangue, et qui m’en a parlé.</l>
                        <l n="318"> Madame donc, madame, on dit que votre frère</l>
                        <l n="319"> Est mort, à mon avis il ne pouvait pis faire.</l>
                        <l n="320"> Chacun dit qu’il est mort comme feu Pharaon,</l>
                        <l n="321"> Ou comme Phaéton, ou comme Fanfaron,</l>
                        <l n="322"> Enfin comme un des trois, vous choisirez, Madame,</l>
                        <l n="323"> Cependant il est mort, Dieu veuille avoir son âme.</l>
                        <l n="324"> Pour prendre l’assassin tout est plein de sergents...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="325"> Ascagne, qu’il se taise.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="326"> Allez mes bonnes gens,</l>
                        <l n="327"> Madame est empêchée.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="328"> Homme que Dieu confonde,</l>
                        <l n="329"> Est-ce ainsi que l’on vient interrompre le monde,</l>
                        <l n="330"> Et me couper en deux un mot dans le gosier ?</l>
                        <l n="331"> Il fait bien l’entendu ce Monsieur l’Écuyer</l>
                        <l n="332"> Ou bien Maître d’Hôtel.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="333"> Allez donc vite Hélène,</l>
                        <l n="334"> Avertir au château, qu’un carrosse on amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="335"> Adieu beau harangueur ; mais comme j’ai le dos.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="336"> Mâtine, ai-je rien dit qui ne sois à propos.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. Elle s’en va. </speaker>
                        <l n="337"> On t’a pourtant fait taire avec ton beau langage.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, seul. </speaker>
                        <l n="338"> Ne me lanterne point malencontreux visage.</l>
                        <l n="339"> Dur le premier railleur, qui viendra m’agacer,</l>
                        <l n="340"> Je veux de mille coups ma colère passer.</l>
                        <l n="341"> Ascagne, qu’il se taise, a dit la dégoûtée,</l>
                        <l n="342"> Voyez le grand tourment, elle était bien gâtée</l>
                        <l n="343"> D’employer un moment à me bien écouter ;</l>
                        <l n="344"> Mais elle a mieux aimé faire de Dame Esther</l>
                        <l n="345"> Avec son écuyer, qui la mène et ramène.</l>
                        <l n="346"> Vous verrez, qu’elle avait la mère, ou la migraine :</l>
                        <l n="347"> Ma harangue ma foi, valait bien un sermon :</l>
                        <l n="348"> À son dam, elle y perd plus que moi. Ma bourrique</l>
                        <l n="349"> Que je ne trouve point me rend mélancolique.</l>
                        <l n="350"> La quinteuse qu’elle est pour se faire chercher,</l>
                        <l n="351"> Dans quelque endroit du bois a bien pu se cacher.</l>
                        <l n="352"> Dieu garde la garde des dents tant de loup que de louve,</l>
                        <l n="353"> Cependant cherchons-là, quand on cherche l’on trouve.</l>
                        <l n="354"> Je puis déjà gager, qu’elle n’est point ici,</l>
                        <l n="355"> Ni dans ce gros hallier, ni dans cet autre aussi :</l>
                        <l n="356"> Mais que vois-je briller dans cette roche obscure,</l>
                        <l n="357"> Si j’allais y trouver quelque bonne aventure,</l>
                        <l n="358"> Voyons, en bonne foi, voici bien du butin,</l>
                        <l n="359"> C’est un bonnet de fer doublé de bon satin,</l>
                        <l n="360"> Bien doré par-dessus, et l’habit lui ressemble.</l>
                        <l n="361"> Dans l’église du bourg certain Saint se me semble</l>
                        <l n="362"> Est vêtu tout de même auprès d’un gros dragon,</l>
                        <l n="363"> Il faut pour le vêtir dépouiller le jupon,</l>
                        <l n="364"> Et puis s’aller quarrer au milieu du village :</l>
                        <l n="365"> Entrons pour cet effet dans le prochain bocage,</l>
                        <l n="366"> Aussi bien j’aperçois certaine nation,</l>
                        <l n="367"> Qui depuis peu chez nous vit à discrétion.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="368"> Mes compagnons, la fin de notre quête est proche,</l>
                        <l n="369"> Le corps de son cheval au pied de cette roche,</l>
                        <l n="370"> Fait voir qu’il n’est pas loin, et je serais d’avis,</l>
                        <l n="371"> Puisque nos compagnons ne nous ont pas suivis,</l>
                        <l n="372"> Que quelqu’un d’entre nous, qui que ce soit n’importe,</l>
                        <l n="373"> Pour rendre notre troupe en cas de besoin forte,</l>
                        <l n="374"> Aille les assembler ; car vous n’ignorez pas,</l>
                        <l n="375"> Quel homme nous cherchons.</l>
                </sp>
        <sp who="#premier-soldat">
            <speaker> PREMIER SOLDAT. </speaker>
                        <l n="376"> J’y vais tout de ce pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#deuxième-soldat">
            <speaker> DEUXIÈME SOLDAT. </speaker>
                        <l n="377"> Son cheval, ou plutôt sa puante carcasse,</l>
                        <l n="378"> Depuis longtemps sans doute infecte cette place,</l>
                        <l n="379"> Et maint loup, et maint chien s’en est fors bien trouvé,</l>
                        <l n="380"> Et l’inconnu depuis peut bien s’être sauvé.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="381"> L’apparence ? a-t-on pas occupé les passages ?</l>
                        <l n="382"> Nos gens ne sont-ils pas épars dans les villages ?</l>
                        <l n="383"> Les lieux plus éloignés n’en sont-ils pas couverts ?</l>
                        <l n="384"> Et tous les ports fermés, qui les aurait ouverts ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-soldat">
            <speaker> UN SOLDAT. </speaker>
                        <l n="385"> Compagnons je l’ai vu.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="386"> Qui vu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-soldat">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="387"> Le redoutable ;</l>
                        <l n="388"> Celui que nous cherchons, l’inconnu, le grand Diable.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="389"> Vient-il ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#soldats">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="390"> Tout droit, armé comme il était,</l>
                        <l n="391"> Quand dans Naples, lui seul tout Naples il battait.</l>
                        <l n="392"> Le voyez-vous qui vient ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="393"> C’est lui, cachons-nous vite,</l>
                        <l n="394"> Nous ferions tout gâter, s’il nous prenait au gîte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN </speaker>
                        <l n="395"> Parbleu me voila bon armé comme un soldat.</l>
                        <l n="396"> J’étais tantôt David, et je suis Goliat ;</l>
                        <l n="397"> Il est vrai que ma taille est un tant soit peut rape.</l>
                        <l n="398"> Ma coiffure de fer est faite en chaussetrappe,</l>
                        <l n="399"> Je m’y suis pris les doigts en haussant et baissant,</l>
                        <l n="400"> Tantôt dans notre bourg passant et repassant,</l>
                        <l n="401"> Je m’en vais bien reluire en mon bel attelage,</l>
                        <l n="402"> À ma grosse dondon, pour qui d’amour j’enrage.</l>
                        <l n="403"> J’ai peur qu’elle ne veuille au neveu du curé.</l>
                        <l n="404"> Parce que le dimanche il est tout bigarré,</l>
                        <l n="405"> Et qu’il racle des doigts une vieille guiterne :</l>
                        <l n="406"> Mais ce voyant tantôt ainsi qu’un Oloferne,</l>
                        <l n="407"> Elle ouvrira les yeux, et se repentira,</l>
                        <l n="408"> D’un certain coup de pied qu’elle me desserra,</l>
                        <l n="409"> Comme je la courais dans une chènevière.</l>
                        <l n="410"> Elle rue en génisse et devant et derrière ;</l>
                        <l n="411"> Mais si nous devenons par le prêtre conjoints,</l>
                        <l n="412"> Maître Filipin fait merveille des poings.</l>
                        <l n="413"> Tout ces habit de fer pèse autant qu’une enclume,</l>
                        <l n="414"> Sans aller au logis chercher un lit de plume,</l>
                        <l n="415"> Reposons quelque temps notre malheureux corps.</l>
                        <l n="416"> S’en fâche qui voudra, je ronfle quand je dors.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="417"> Il se livre lui même et se met dans le piège.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, s’endormant. </speaker>
                        <l n="418"> Chargé comme je suis j’avais besoin de siège.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="419"> Il va dormir, laissons assoupir les esprits ;</l>
                        <l n="420"> Car le prendre autrement, c’est pour en être pris.</l>
                        <l n="421"> Soldats ne risquons rien, et devant toute chose</l>
                        <l n="422"> Lions-lui bien les mains, cependant qu’il repose :</l>
                        <l n="423"> Ôtons-lui son épée, et puis le saisissants,</l>
                        <l n="424"> En faisant de nos cris approcher les passants,</l>
                        <l n="425"> Nous les envoyerons chercher nos camarades,</l>
                        <l n="426"> Comme nous à sa quête épars dans les bourgades.</l>
                </sp>
        <sp who="#soldats">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="427"> Le voila garrotté de la bonne façon,</l>
                        <l n="428"> Et même désarmé ce dangereux garçon.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="429"> Éveillez-le.</l>
                </sp>
        <sp who="#soldats">
            <speaker> LE SOLDAT. </speaker>
                        <l n="430"> Holà, hô cavalier, qui reposes,</l>
                        <l n="431"> Il est temps d’entrouvrir tes deux paupières clauses,</l>
                        <l n="432"> Je le tiens mort ou sourd.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="433"> La peste comme il dort,</l>
                        <l n="434"> S’il ne ronflait en diable, on le prendrait pour mort.</l>
                        <l n="435"> Ce Mars n’a pas l’amour peint sur son beau visage,</l>
                        <l n="436"> Et sa beauté n’est pas du prix de son courage.</l>
                        <l n="437"> Levez-vous, cavalier.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, s’éveillant. </speaker>
                        <l n="438"> Qui va là ? qui va là,</l>
                        <l n="439"> Et qui m’a garrotté les mains comme cela ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="440"> Monsieur, vous êtes pris, et votre résistance</l>
                        <l n="441"> Ne ferait que montrer ici votre impuissance,</l>
                        <l n="442"> Vous êtes sans épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="443"> Et quand bien j’en aurais,</l>
                        <l n="444"> C’est encor à savoir, si je m’en défendrais.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="445"> Nous vous connaissons bien, Monsieur, trêve de feinte.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="446"> Si j’étais dans le bourg je formerais ma plainte,</l>
                        <l n="447"> Et tu serais au moins aux dépens condamné :</l>
                        <l n="448"> Mais enfin pourquoi donc m’a-t-on emprisonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="449"> Vous avez mis à mort par une audace extrême,</l>
                        <l n="450"> Le cher neveu du Roi dans Naples à ses yeux même.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="451"> Et par que savez vous que j’ai fait ce beau coup ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="452"> Par vos armes.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="453"> Ma foi, vous me plaisez beaucoup,</l>
                        <l n="454"> À l’instant seulement je les ai ramassées.</l>
                        <l n="455"> Que maudit soit celui qui les a là laissées.</l>
                        <l n="456"> Et pour le prince mort, si c’est le Prince Henri,</l>
                        <l n="457"> Je suis né son sujet, et j’en suis fort marri.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="458"> Vous vous cachez en vain sous un grossier langage.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="459"> Je serais bien caché : mais cependant j’enrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="460"> Et cependant marchons. Nous prendrons un cheval</l>
                        <l n="461"> Dans le premier village.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="462"> On ne fera pas mal,</l>
                        <l n="463"> De m’avoir un cheval, s’il faut enfin que j’aille</l>
                        <l n="464"> Car j’ai peine à marcher avec tant de ferraille.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="465"> Allons vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="466"> Tout beau, vous vous précipitez.</l>
                        <l n="467"> Lorsque je suis chargé, je marche à pas comptés :</l>
                        <l n="468"> Mais soldats ou larrons qui me venez de prendre,</l>
                        <l n="469"> Le Roi vous devrait bien, un beau jour faire pendre,</l>
                        <l n="470"> D’éveiller ses sujets lorsqu’ils dorment si bien,</l>
                        <l n="471"> Et de me garroter comme un galérien.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="472"> Allons, allons, Monsieur.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="473"> Oui, qui le pourrait faire,</l>
                        <l n="474"> Je me tuerai le corps seulement pour vous plaire ;</l>
                        <l n="475"> Armez-vous nous verrons votre légèreté,</l>
                        <l n="476"> Ou bien courez devant si vous êtes hâté.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, à Hélène fort. </speaker>
                        <l n="477"> Allez faire venir l’étranger. Insensée,</l>
                        <l n="478"> Pourquoi te plais-tu tant en ta folle pensée ?</l>
                        <l n="479"> Elle est incompatible avecque ta vertu,</l>
                        <l n="480"> Puisque tu la connais, pourquoi l’écoutes-tu ?</l>
                        <l n="481"> Étouffe de bonne heure une honteuse flamme ;</l>
                        <l n="482"> Crains Ascagne, et le fuis ; chauffe-le de ton âme,</l>
                        <l n="483"> Déjà n’y sens-tu pas augmenter son pouvoir,</l>
                        <l n="484"> Et que pour y régner il n’a que le vouloir ?</l>
                        <l n="485"> Mais considère Ascagne : il est des plus aimables ;</l>
                        <l n="486"> Les mieux faits de la cour lui sont-ils comparables ?</l>
                        <l n="487"> Ne fait-il pas reluire en la moindre action,</l>
                        <l n="488"> Je ne sais quoi de grand, et de condition ?</l>
                        <l n="489"> Son esprit est charmant, son âme est magnanime,</l>
                        <l n="490"> Des biens de la fortune il ne fait nulle estime ;</l>
                        <l n="491"> Les répand en prodigue, et ne possédant rien,</l>
                        <l n="492"> Il l’a fallu forcer à recevoir du bien.</l>
                        <l n="493"> Parfois je le surprends, qui rêve et qui soupire,</l>
                        <l n="494"> Je ne puis ignorer ce que cela veut dire,</l>
                        <l n="495"> Il me l’a trop appris depuis que le voi :</l>
                        <l n="496"> Mais il peut soupirer pour une autre que moi.</l>
                        <l n="497"> Ô ! si j’étais l’objet de cette rêverie !</l>
                        <l n="498"> Mais qu’est-ce que m’inspire une aveugle furie ?</l>
                        <l n="499"> Que je ne le sois point : Qu’ingrat ou vertueux,</l>
                        <l n="500"> Que trop peu clairvoyant, ou trop respectueux,</l>
                        <l n="501"> Il refuse mon cœur ; que même il le méprise,</l>
                        <l n="502"> Je croirais lui devoir mon repos, ma franchise,</l>
                        <l n="503"> Je lui devrais mon cœur, qu’il n’aura pas voulu.</l>
                        <l n="504"> Princesse qu’as-tu dit, et qu’as-tu résolu ?</l>
                        <l n="505"> Si ce cher étranger te traitait de la forte</l>
                        <l n="506"> Crois-tu pour le souffrir d’avoir l’âme assez forte.</l>
                        <l n="507"> Le moindre déplaisir te fait pousser des cris,</l>
                        <l n="508"> Et tu pourrais souffrir un si cruel mépris.</l>
                        <l n="509"> Ha ! ne te flatte point, la perte de ton frère,</l>
                        <l n="510"> Auprès d’un tel mépris, n’est qu’un malheur vulgaire ;</l>
                        <l n="511"> Plutôt que de souffrir un semblable malheur,</l>
                        <l n="512"> Tu mourrais mille fois de honte et de douleur.</l>
                        <l n="513"> Ô Dieux ! il vient ici, pour comble de ma peine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="514"> Que cherchez-vous, Ascagne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="515"> Ayant appris d’Hélène</l>
                        <l n="516"> Que votre Altesse...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="517"> Hélène a rêvé, retournez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="518"> Madame, j’obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="519"> Toutefois revenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="520"> Quelle humeur de Princesse, inquiète, interdite,</l>
                        <l n="521"> Qui veut, qui ne veut point, qui me cherche, et m’évite.</l>
                        <l n="522"> Qui m’envoie appeler, et ne me parle pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="523"> Ascagne, vous parlez ce me semble tout bas.</l>
                        <l n="524"> À quoi rêvez-vous tant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="525"> Au bien que vous me faites,</l>
                        <l n="526"> Que j’aurais peine à rendre étant ce que vous êtes.</l>
                        <l n="527"> Je reçois tous les jours quelques nouveaux bienfaits,</l>
                        <l n="528"> Et crois, que vous voulez m’accabler sous leurs faits.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="529"> Souffrez-vous de la peine à m’être redevable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="530"> D’un sentiment si bas, je ne suis pas capable.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="531"> Quel éclaircissement faites-vous donc ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="532"> Je me tais.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="533"> Non, parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="534"> J’ose donc dire aussi,</l>
                        <l n="535"> Que je ne puis ouïr sans quelque inquiétude.</l>
                        <l n="536"> Votre Altesse blâmez souvent l’ingratitude.</l>
                        <l n="537"> Si vous parlez pour moi, si vous m’avertissez</l>
                        <l n="538"> De n’être point ingrat, vous-même m’y forcez,</l>
                        <l n="539"> Au moindre compliment que je vous en veux faire,</l>
                        <l n="540"> Vous changez de discours, et vous me faites taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="541"> Soyez reconnaissant, et ne le dites point.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="542"> Ha ! Madame, est-ce là, ce que l’honneur enjoint ?</l>
                        <l n="543"> Et que penseriez-vous de mon ingrat silence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="544"> Je ne veux point de vous d’autre reconnaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="545"> Il m’est fort mal aisé de vous obéir.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="546"> Il vous est fort aisé de vous faire haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="547"> Que je puisse mourir, si j’y puis rien comprendre.</l>
                        <l n="548"> Mais que ferais-je donc ayant tant à vous rendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="549"> Puisque vous l’ignorez, le temps vous l’apprendra.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="550"> Cependant je demeure ingrat.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="551"> On le verra.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="552"> Si vous me connaissiez.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, seule. </speaker>
                        <l n="553"> J’en dirais bien de même.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="554"> Vous m’estimeriez moins.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, seule. </speaker>
                        <l n="555"> Tu saurais que je t’aime.</l>
                        <l n="556"> Ô qu’un tel sentiment va contre ma vertu !</l>
                        <l n="557"> Et s’il n’est étouffé qu’il doit être au moins tu !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="558"> Ô ! si la sœur savait, que j’ai tué son frère,</l>
                        <l n="559"> Et que l’ai mérité sa haine et sa colère...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="560"> Vous parlez bas encor.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="561"> Songeant à mon malheur,</l>
                        <l n="562"> Je ne puis m’empêcher...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="563"> D’être un fort grand rêveur ;</l>
                        <l n="564"> Mais Licaste de Naples arrive.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="565"> À votre Altesse,</l>
                        <l n="566"> Je viens, ou je me trompe adoucir la tristesse,</l>
                        <l n="567"> Enfin, Madame, on sait qu’Alcandre est le cruel,</l>
                        <l n="568"> Dont le bras nous ravit le feu Prince en duel.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="569"> Alcandre de Sicile ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="570"> Oui, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="571"> Ha ! le traître,</l>
                        <l n="572"> Et n’a-t-on pu savoir, où l’inhumain peut être ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="573"> On le sait bien, Madame, et c’est pour ce sujet</l>
                        <l n="574"> Que je viens vous trouver.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="575"> Je suis pris, c’es est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="576"> Mon ordre est de parler à celui qui commande</l>
                        <l n="577"> Depuis peu dans le fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="578"> Ascagne, on vous demande,</l>
                        <l n="579"> C’est de la part du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="580"> Qu’attends-je à commencer</l>
                        <l n="581"> À gagner une porte, à m’y faire forcer,</l>
                        <l n="582"> Enfin, à succomber comme doit faire Alcandre,</l>
                        <l n="583"> Percé de mille coups, plutôt que de me rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="584"> Avez-vous bien ouï ce que je vous ai dit ?</l>
                        <l n="585"> Hé quoi toujours rêveur et toujours interdit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, à part. </speaker>
                        <l n="586"> Je me trahis moi-même, ô Dieu ! l’erreur étrange.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="587"> Approchez, qu’avez-vous ? le visage vous change.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="588"> Madame, devant vous, il faut qu’en attendant</l>
                        <l n="589"> Que l’on présente au Roi ce nouveau commandant,</l>
                        <l n="590"> Il jure de garde le Prince de Sicile,</l>
                        <l n="591"> Dont la prise s’ignore encore dans le ville.</l>
                        <l n="592"> On la cèle pour cause, et le soldat armé</l>
                        <l n="593"> Qui sous moi sert d’escorte au carrosse fermé,</l>
                        <l n="594"> Ne sait pas le chemin qu’il tient, ni ce qu’il porte :</l>
                        <l n="595"> Alcandre...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="596"> À ce seul nom la haine me transporte.</l>
                        <l n="597"> Ô sexe ! ô bienséance ! ô que n’est-il permis,</l>
                        <l n="598"> De croire la fureur contre ses ennemis !</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="599"> Madame, vous pouvez le voir, sans être vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="600"> Ha ! je ne puis point voir un objet qui me tue,</l>
                        <l n="601"> Prêter serment, Ascagne.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="602"> Oui, je jure et promets.</l>
                        <l n="603"> À ma fidélité de ne manquer jamais,</l>
                        <l n="604"> D’avoir l’œil sur tous ceux qui me voudraient surprendre :</l>
                        <l n="605"> D’avoir le même soin, de bien garder Alcandre.</l>
                        <l n="606"> Que j’étais pou moi-même ; et je donne ma foi,</l>
                        <l n="607"> Que personne ne peut le mieux garder que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="608"> Licaste, livrez lui ce Prince, et qu’on le traite,</l>
                        <l n="609"> Selon, que vous savez, que le Roi le souhaite :</l>
                        <l n="610"> Mais comment l’a-t-on pris ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="611"> Suivi de mes soldats,</l>
                        <l n="612"> Des deux fiers inconnus ; je me mis sur les pas ;</l>
                        <l n="613"> Mais mon malheur voulut que je perdis leur trace.</l>
                        <l n="614"> Il leur survint de même une rude disgrâce.</l>
                        <l n="615"> Je trouvais leurs chevaux dans le fond d’un torrent,</l>
                        <l n="616"> De leur chute brisés, l’un et l’autre expirant ;</l>
                        <l n="617"> Je reconnus d’abord, et le poil, et la selle</l>
                        <l n="618"> De celui du guerrier, qui d’une chute telle,</l>
                        <l n="619"> Quoi qu’il se fut sauvé, devait apparemment</l>
                        <l n="620"> N’être pas loin du lieu de son trébuchement.</l>
                        <l n="621"> Je parle à mes soldats, et je les encourage</l>
                        <l n="622"> D’entreprendre un travail qu’avec eux je partage.</l>
                        <l n="623"> Je les sépare tous, deux à deux, trois à trois ;</l>
                        <l n="624"> Nous montons les rochers ; nous visitons les bois</l>
                        <l n="625"> Je trouve l’inconnu, las à pied, chargé d’armes.</l>
                        <l n="626"> Je n’avais avec moi, que deux de mes gens d’armes,</l>
                        <l n="627"> Je l’attaque pourtant : mais comme il est adroit</l>
                        <l n="628"> Autant valeureux, il gagne un poste étroit,</l>
                        <l n="629"> Et d’abord difficile, où seulement de face</l>
                        <l n="630"> Nous pouvions l’aborder. Là, sa guerrière audace</l>
                        <l n="631"> Des soldats, que j’avais alors avecque moi,</l>
                        <l n="632"> En moins de rien changea le courage en effroi.</l>
                        <l n="633"> J’eus beau les animer : seul je me vis en tête,</l>
                        <l n="634"> Un guerrier jusqu’alors craint comme la tempête.</l>
                        <l n="635"> Enfin me hasardant, je passe dessus lui.</l>
                        <l n="636"> Sa valeur, qui n’a point sa pareille aujourd’hui,</l>
                        <l n="637"> Soit qu’il fut las, succombe : il fallut donc se rendre.</l>
                        <l n="638"> Si bien que, je puis dire, avait moi seul pu prendre.</l>
                        <l n="639"> Un héros indompté, que tout un peuple ému,</l>
                        <l n="640"> A tâché d’arrêter, et ne l’a jamais pu.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, seul. </speaker>
                        <l n="641"> Ô le hardi menteur ! ô l’extrême impudence !</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="642"> J’oubliais, qu’il affecte en tout une ignorance,</l>
                        <l n="643"> Qui m’a d’abord surpris, fait le mauvais plaisant,</l>
                        <l n="644"> Il parle en villageois, et croit se déguisant</l>
                        <l n="645"> Ne passer pas ici pour Prince de Sicile :</l>
                        <l n="646"> Mais il est découvert, sa feinte est inutile.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="647"> Madame, vous allez avoir toute la cour.</l>
                        <l n="648"> Le Roi vient.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE, parlant à Alcandre. </speaker>
                        <l n="649"> Le carrosse entrera dans la cour,</l>
                        <l n="650"> Pour approcher du fort : Mais le Roi...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="651"> Capitaine,</l>
                        <l n="652"> Allez prendre ce Prince, et que l’on me l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="653"> Ha ? Sire, trouvez bon, en l’état où je suis,</l>
                        <l n="654"> Que j’évite un objet, qu’avec raison je fuis.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="655"> Oui, ma nièce, sortez, il est juste.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="656"> J’espère,</l>
                        <l n="657"> Que vous me vengerez de la mort de mon frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="658"> Cette affaire n’est plus, ce qu’elle était hier :</l>
                        <l n="659"> Car Alcandre n’est pas un simple cavalier.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE s’en va. </speaker>
                        <l n="660"> Il est Prince, il est vrai : mais mon frère était Prince.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="661"> Pour savoir qui je suis, je me tâte et me pince,</l>
                        <l n="662"> Si je m’en crois tout seul, je ne suis qu’un pied plat,</l>
                        <l n="663"> Si j’en crois ces gens-ci, je suis un grand soldat.</l>
                        <l n="664"> On me mène à la ville, et puis on me translate,</l>
                        <l n="665"> Toujours de mal en pis, de Caïphe à Pilate.</l>
                        <l n="666"> Au moindre petit bruit, ils sont effarouchés,</l>
                        <l n="667"> Et je ne vis jamais des gens plus empêchés :</l>
                        <l n="668"> Mais enfin, chers geôliers : vous fais-je peur à m’en fuis-je ?</l>
                        <l n="669"> Pourquoi me prenez-vous ? que vous fais je ? qui suis-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="670"> Un grand Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="671"> Autre fou. Je n’en vis jamais tant.</l>
                        <l n="672"> En campagne on me nomme, un brave combattant,</l>
                        <l n="673"> Un dangereux pendard : on me nomme à la ville,</l>
                        <l n="674"> Le vaillant Prince Alcandre, ou l’Infant de Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="675"> Vous êtes découvert, vos gens sont arrêtés.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="676"> Et vous le croyez tous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="677"> Tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="678"> Et tous, vous mentez.</l>
                        <l n="679"> Je ne suis, par ma foi, ni l’Infant, ni Alcandre,</l>
                        <l n="680"> Et moins encor, je sais pourquoi l’on m’a pu prendre ;</l>
                        <l n="681"> Car, s’habiller de fer, est-ce un si grand forfait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="682"> Vainement votre Altesse ainsi se contrefait.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="683"> Altesse ! hé beau vieillard, qu’est-ce donc qu’une Altesse ?</l>
                        <l n="684"> J’espérais en voyant sa barbe et sa vieillesse,</l>
                        <l n="685"> De rencontrer enfin, quelque homme sage ici :</l>
                        <l n="686"> Mais cette Altesse là me met en grand souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="687"> Prince encor une fois, la feinte est inutile,</l>
                        <l n="688"> Nous vous connaissons tous, pour l’Infant de Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="689"> Je m’en vais, comme il faut appuyer cette erreur.</l>
                        <l n="690"> Mon maître, c’est donc vous ? quel insigne bonheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="691"> Quel insigne insensé celui-ci, par mon âme,</l>
                        <l n="692"> Est le pire de tous. Grand Dieu, que je réclame,</l>
                        <l n="693"> Je ne vois que des fous sur moi se relayants,</l>
                        <l n="694"> Je m’aimerais bien mieux, parmi les mécréants.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="695"> S’il feint, on ne peut mieux ; car tout de bon, il pleure,</l>
                        <l n="696"> Il faut le ramener, Licaste, tout à l’heure.</l>
                        <l n="697"> Que l’on le traite en Prince, et d’un tel prisonnier,</l>
                        <l n="698"> Donnez ordre, qu’on ait un soin particulier.</l>
                        <l n="699"> J’avais cru, me voyant, qu’il cesserait de feindre :</l>
                        <l n="700"> Mais il est, ce qu’il feint, et je l’en trouve à plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="701"> Allons, mon Prince, allons.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, seul. </speaker>
                        <l n="702"> Où me conduisez-vous ?</l>
                        <l n="703"> Je ne saurais, ailleurs, trouver de plus grands fous.</l>
                        <l n="704"> J’en viens de vois ici, depuis demi-quart d’heure,</l>
                        <l n="705"> Plus que je n’en verrais de ma vie, ou je meure.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="706"> Ma fille, votre esprit, de douleur abattu,</l>
                        <l n="707"> Devrait se relever, par sa propre vertu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="708"> Mais, Sire, un cher parent.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="709"> Tout parfait, tout aimable,</l>
                        <l n="710"> Mais il étais mortel.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="711"> Mais je serais blâmable,</l>
                        <l n="712"> Si son sang, et le nœud, qui nous devait unir,</l>
                        <l n="713"> N’agissaient, comme ils font dedans mon souvenir.</l>
                        <l n="714"> Que de mes pleurs mon père, est mauvais interprète !</l>
                        <l n="715"> Je chéris, ce qu’il hait, et crains ce qu’il souhaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="716"> Quel remède, Sabine, à cette affliction ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="717"> Le meurtrier, du Prince, en sa possession.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="718"> Que tu dis vrai, Sabine ! et que si j’en dispose,</l>
                        <l n="719"> Puisque de ma tristesse, il est la seule cause,</l>
                        <l n="720"> À le voir seulement, que j’aurais de plaisir :</l>
                        <l n="721"> Mais le Ciel rigoureux, s’oppose à son désir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="722"> Dans un rang élevé, les têtes adorées,</l>
                        <l n="723"> Des yeux de leur sujets, sont fort considérées.</l>
                        <l n="724"> Quand on les voit mollir, sous leur affliction,</l>
                        <l n="725"> On les croit voir manquer, à leur condition ;</l>
                        <l n="726"> Et l’on n’attend plus d’eux qu’une valeur commune,</l>
                        <l n="727"> Incapable de vaincre une adverse fortune.</l>
                        <l n="728"> Cessez donc vos regrets, et vous ressouvenez</l>
                        <l n="729"> Qu’il faut mieux soutenir le rang que vous tenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="730"> Mais, Sire, vos soldats auront pu se méprendre.</l>
                        <l n="731"> Est-on bien assuré, que c’est le Prince Alcandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="732"> Son valet le confirme, et s’afflige de plus,</l>
                        <l n="733"> De voit son maître ainsi, de son bon sens  perclus.</l>
                        <l n="734"> On n’en doit plus douter, après sa lettre lue,</l>
                        <l n="735"> Je dois l’avoir sur moi, si je ne l’ai perdue.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="736"> Ô ! que n’a-t-il déjà le mal que je lui veux,</l>
                        <l n="737"> Et que le ciel n’est-il favorable à mes vœux !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI, lisant. </speaker>
                        <l n="738"> D’un jeune désir emporté</l>
                        <l n="739"> Inconnu je vais voir et Naples, et ses fêtes :</l>
                        <l n="740"> Je reviendrais bientôt vers votre Majesté,</l>
                        <l n="741"> Et couvert de lauriers, et riche de conquêtes.</l>
                        <l n="742"> Comme Roi, vous le blâmerez.</l>
                        <l n="743"> Un si hardi dessein vous doit mettre en colère :</l>
                        <l n="744"> Mais, vous me le pardonnerez ;</l>
                        <l n="745"> Car, que peut à un fils, refuser un bon père ?</l>
                        <l n="746"> Sa lettre me surprend, et je ne puis comprendre,</l>
                        <l n="747"> Qu’elle soit d’un esprit, tel que celui d’Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="748"> Qu’on le cache à mes yeux, Sire, ce prisonnier,</l>
                        <l n="749"> Ou de mes déplaisirs, ce sera le dernier.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI, il s’en va. </speaker>
                        <l n="750"> Je ne puis plus la voir, de la sorte abattue.</l>
                        <l n="751"> Ayez-en soin, Sabine.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="752"> Ha, ma douleur me tue !</l>
                        <l n="753"> Il est pris, mon Alcandre, et le Ciel a permis</l>
                        <l n="754"> Qu’il soit entre les mains de ses grands ennemis.</l>
                        <l n="755"> Il faut que je le vois, il faut que ma cousine,</l>
                        <l n="756"> Me rende cet office. Ha ! ma chère Sabine,</l>
                        <l n="757"> Qu’un voyage fâcheux, qui t’éloigna de moi,</l>
                        <l n="758"> M’a fait voir, que j’ai peine à me passer de toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="759"> Madame, vous direz, que je suis bien hardie,</l>
                        <l n="760"> D’oser vous avouer que je vous étudie,</l>
                        <l n="761"> Et quoi qu’à ce dessein, j’aie l’esprit bandé,</l>
                        <l n="762"> Que je ne comprends rien en votre procédé.</l>
                        <l n="763"> Vous soupirez sans cesse, et répandez des larmes,</l>
                        <l n="764"> Flétrissez votre teint, affaiblissez vos charmes ;</l>
                        <l n="765"> Et puis, pour les auteurs des maux que vous sentez,</l>
                        <l n="766"> Je vous vois des soucis, je vous vois des bontés.</l>
                        <l n="767"> Jadis de vos secrets, je fus dépositaire :</l>
                        <l n="768"> Mais le plus important, vous m’avez voulu taire.</l>
                        <l n="769"> Vous savez pourtant bien, qu’un langage indiscret</l>
                        <l n="770"> Ne m’a jamais rendue indigne d’un secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="771"> Oui, Sabine, je veux t’en faire confidence,</l>
                        <l n="772"> Pour toi, de plusieurs jours, je romprais le silence.</l>
                        <l n="773"> Le secret important que je vais révéler,</l>
                        <l n="774"> Est-ce ceux qu’on voudrait à soi-même celer :</l>
                        <l n="775"> Écoute, en peu de mots, devant que quelqu’un vienne,</l>
                        <l n="776"> Tu ne peux ignorer cette guerre ancienne,</l>
                        <l n="777"> Qui des mers de Sicile, a fait rougir les eaux,</l>
                        <l n="778"> Et dans ses ports forcés a porté nos vaisseaux.</l>
                        <l n="779"> Mais les meilleurs succès ont leurs vicissitudes :</l>
                        <l n="780"> Les nôtres à leur tour, en ont eu des plus rudes.</l>
                        <l n="781"> Depuis qu’un Prince Alcandre, endosse le harnais,</l>
                        <l n="782"> La déité sans yeux, qui fait du bien sans choix :</l>
                        <l n="783"> La fortune autrefois, que nous croyons amie,</l>
                        <l n="784"> Pour Alcandre éveillée, et pour nous endormie,</l>
                        <l n="785"> A conduit ses desseins, et les nôtres trahis,</l>
                        <l n="786"> Et l’a fait la terreur de nos tristes pays.</l>
                        <l n="787"> Tandis qu’on s’apprêtait à ces fêtes célèbres,</l>
                        <l n="788"> Dont les jeux périlleux devinrent si funèbres.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="789"> Ce fut en ce temps-là que je quittais la cour,</l>
                        <l n="790"> Où du Prince on blâmait déjà le fol amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="791"> Je la blâmais aussi cette audace funeste :</l>
                        <l n="792"> Mais le Roi l’approuvait. Écoute donc le reste.</l>
                        <l n="793"> Un marchand étranger, dans ma chambre introduit,</l>
                        <l n="794"> Des plus riche trésors que l’Orient produit ;</l>
                        <l n="795"> À mes yeux étala les pièces les plus rares,</l>
                        <l n="796"> Et qui pouvaient le plus saouler les cœurs avares</l>
                        <l n="797"> Une boîte d’émail, que l’art enchérissait,</l>
                        <l n="798"> Plus qu’un gros diamant, qui l’œil éblouissait ;</l>
                        <l n="799"> Me fit voir en l’ouvrant mon image portraite,</l>
                        <l n="800"> Et qui semblait parler tant elle était bien faite.</l>
                        <l n="801"> Surprise à cet objet, si jamais je la fus ;</l>
                        <l n="802"> Je vis que ce marchand n’était pas moins confus.</l>
                        <l n="803"> Alcandre, me dit-il d’une face étonnée,</l>
                        <l n="804"> M’a depuis quelques jours cette boîte donnée.</l>
                        <l n="805"> Alcandre de Sicile, un Prince que vos yeux,</l>
                        <l n="806"> Font un captif soumis, d’un vainqueur odieux.</l>
                        <l n="807"> Votre portrait, Madame, a fait cette merveille,</l>
                        <l n="808"> Votre célèbre nom ravissait son oreille.</l>
                        <l n="809"> Et quand dans un portrait il vit votre beauté,</l>
                        <l n="810"> Ce cher portrait depuis fit sa félicité :</l>
                        <l n="811"> Mais d’un si grand trésor ne s’estimant pas digne,</l>
                        <l n="812"> Et par cet humble aveu se voulant rendre indigne</l>
                        <l n="813"> Entre tous les amants qui souffrent dans vos fers,</l>
                        <l n="814"> Ce Prince généreux que j’aime et que je sers,</l>
                        <l n="815"> M’a par un ordre exprès commandé de vous rendre,</l>
                        <l n="816"> Ce portrait, ou plutôt, tout le bonheur d’Alcandre :</l>
                        <l n="817"> Car je ne doute point, privé de ce portrait,</l>
                        <l n="818"> Qu’il ne meure bientôt, vous aimant comme il fait.</l>
                        <l n="819"> Après m’avoir tenu ce surprenant langage,</l>
                        <l n="820"> Il sortit, me laissant cette boîte pour gage</l>
                        <l n="821"> Que dès le jour d’après, il viendrait sans manquer.</l>
                        <l n="822"> Contenter mon désir, la vendre, ou la troquer.</l>
                        <l n="823"> Je l’ouvris : mais Sabine, au lieu de ma figure,</l>
                        <l n="824"> D’Alcandre j’aperçus la galante peinture,</l>
                        <l n="825"> Si semblable au marchand, que je reconnus bien,</l>
                        <l n="826"> Qu’Alcandre, et le marchand ne différaient en rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="827"> Quoi ! Madame, c’était...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="828"> Le Prince Alcandre même.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="829"> Ha ! voila de l’amour le plus beau stratagème ?</l>
                        <l n="830"> Ô ! que j’aime ce Prince, et ne revint-il plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="831"> Tu le sauras bientôt, ne m’interromps donc plus.</l>
                        <l n="832"> Lors je me figurais, qu’il se pouvait bien faire,</l>
                        <l n="833"> Qu’un Prince plein d’amour, en amant téméraire,</l>
                        <l n="834"> Aurait pour m’approcher le marchand contrefait,</l>
                        <l n="835"> Et pour se découvrir supposé son portait.</l>
                        <l n="836"> J’y reportais les yeux, et j’y crus voir les marques,</l>
                        <l n="837"> Et l’air grand que le Ciel donne au front des Monarques :</l>
                        <l n="838"> Mais insensiblement, je ne m’avisait pas,</l>
                        <l n="839"> Qu’en ce fatal portrait ; le trouvais trop d’appas</l>
                        <l n="840"> Que te dirais-je plus ? je le revis encore,</l>
                        <l n="841"> Ce marchand, ou plutôt ce Prince qui m’adore :</l>
                        <l n="842"> Mais si beau, si bien fait, n’étant plus déguisé,</l>
                        <l n="843"> Que de gagner mon cœur, il lui fut fort aisé :</l>
                        <l n="844"> Ainsi l’amour vainquit, et nos cœurs s’échangèrent :</l>
                        <l n="845"> Ainsi souvent depuis nos mutuels serments,</l>
                        <l n="846"> Amusèrent l’espoir de deux jeunes amants.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="847"> Je ne devinais pas de vos pleurs l’origine,</l>
                        <l n="848"> Et je ne pense pas qu’un autre la devine.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="849"> Tu peux juger par-là que mes yeux languissants,</l>
                        <l n="850"> Ne pleurent point les morts, et pleurent les absents.</l>
                        <l n="851"> Je sens pour mon cousin, un regret vraisemblable ;</l>
                        <l n="852"> J’ai pour mon cher Alcandre une peur véritable ;</l>
                        <l n="853"> Les guerres, les discords qui brouillent nos maisons,</l>
                        <l n="854"> Combattent mon amour des puissantes raisons :</l>
                        <l n="855"> Ils lui disent qu’Alcandre au pouvoir de mon père,</l>
                        <l n="856"> Ne peut pas éviter les traits de sa colère :</l>
                        <l n="857"> Et mon amour leur dit, que ni sexe, ni rang,</l>
                        <l n="858"> Ni devoir, ni respect, ni la force du sang,</l>
                        <l n="859"> Ne peuvent m’empêcher qu’au meurtrier d’Alcandre,</l>
                        <l n="860"> Fût-ce même le Roi, je ne me fasse entendre,</l>
                        <l n="861"> Détestant sa rigueur, souhaitant le trépas,</l>
                        <l n="862"> Et que même à ses yeux je ne le cherche pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="863"> L’honneur d’un tel secret m’a beaucoup obligée :</l>
                        <l n="864"> Mais, Madame, pour vous je me sens affligée,</l>
                        <l n="865"> Je vois plusieurs desseins aux vôtres opposés.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="866"> Pourvu qu’Alcandre vive, ils me seront aisés.</l>
                        <l n="867"> Ne perdons point de temps, va savoir de Constance,</l>
                        <l n="868"> Quand je la pourrais voir, pour chose d’importance.</l>
                        <l n="869"> Si tu m’aime, va vite, et fais adroitement</l>
                        <l n="870"> Qu’elle vienne aussitôt dans mon appartement.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, suivie de l’Infante qui l’observe. </speaker>
                        <l n="871"> Ô ! raison qui m’avez sitôt abandonnée,</l>
                        <l n="872"> Revenez au secours d’une âme forcenée,</l>
                        <l n="873"> De ses désirs esclaves, et qui passe en un jour,</l>
                        <l n="874"> D’une deuil inconsolable en une honteuse amour</l>
                        <l n="875"> Ô ! Dieu, l’Infante...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="876"> Enfin, je vous y prend, rêveuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="877"> Madame, je le suis, et de plus malheureuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="878"> J’en puis bien dire autant, je ne la suis pas moins,</l>
                        <l n="879"> Puisque je puis ici vous parler sans témoins,</l>
                        <l n="880"> Je vous ouvre un secret, ô ! ma belle cousine,</l>
                        <l n="881"> Que vous partagerez avecque ma Sabine.</l>
                        <l n="882"> Pour un dessein étrange, et dont le vous dirais,</l>
                        <l n="883"> La cause et le progrès, lors que je le pourrais,</l>
                        <l n="884"> Il m’importe de voir le Prince de Sicile,</l>
                        <l n="885"> Et c’est pour ce sujet que j’ai quitté la ville.</l>
                        <l n="886"> Je m’en vais dans le parc faire un tour ; cependant,</l>
                        <l n="887"> Comme vous disposez ici du commandant,</l>
                        <l n="888"> Vous ferez qu’en secret, je puisse voir Alcandre,</l>
                        <l n="889"> Je reviens à l’instant.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="890"> Et que viens-je d’entendre,</l>
                        <l n="891"> Avec un prisonnier qu’a-t-elle à démêler ?</l>
                        <l n="892"> Quel en est le motif, puis qu’il le faut celer ?</l>
                        <l n="893"> Me demander à voir l’assassin de mon frère !</l>
                        <l n="894"> Le fléau de son pays, l’ennemi de son père !</l>
                        <l n="895"> Ascagne, que je vois, me doit tout, il pourra</l>
                        <l n="896"> L’observant, m’informer de ce qu’elle fera,</l>
                        <l n="897"> Que fait le prisonnier, Ascagne ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="898"> Il se tourmente</l>
                        <l n="899"> Il maudit son destin et s’afflige.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="900"> L’Infante,</l>
                        <l n="901"> Que je viens de quitter, me conjure instamment,</l>
                        <l n="902"> De la faire parler à ce Prince un moment.</l>
                        <l n="903"> Son dessein me surprend, quelque désir que j’aie</l>
                        <l n="904"> D’en trouver la raison, vainement je l’essaie.</l>
                        <l n="905"> Vous pouvez m’y servir : ce service rendu</l>
                        <l n="906"> Ascagne, auprès de moi ne sera pas perdu.</l>
                        <l n="907"> Votre charge vous rend la chose fort facile,</l>
                        <l n="908"> Ayant droit d’observer le Prince de Sicile.</l>
                        <l n="909"> Il vous est fort aisé dans cette occasion,</l>
                        <l n="910"> De me faire juger de votre affection.</l>
                        <l n="911"> Quel est cet homme ?</l>
            <stage><em>Sulpice paraît.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="912"> C’est un des sujets d’Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="913"> L’Infante va venir, vous n’avez qu’à l’attendre,</l>
                        <l n="914"> Je vais au devant d’elle afin de l’avertir,</l>
                        <l n="915"> Que l’on fera d’ici tout le monde sortir,</l>
                        <l n="916"> Et qu’on fera trouver ce Prince ici sans garde,</l>
                        <l n="917"> Seul moyen de le voir sans qu’on y prenne garde.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="918"> Je saurais son secret, Madame, assurément.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="919"> Vous promettez beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="920"> N’en doutez nullement.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="921"> Retenez ses discours, observez son visage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. Constance s’en va. </speaker>
                        <l n="922"> Madame, je prétends faire encore davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="923"> Ha ! mon maître, ha ! mon Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="924"> Sulpice, parle bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="925"> Tel est bien mon dessein, mais je n’y songe pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="926"> Que dis-tu de me voir gardien de moi-même ?</l>
                        <l n="927"> Et ma bonne fortune, est-elle pas extrême ?</l>
                        <l n="928"> D’avoir gagné le cœur d’une divinité,</l>
                        <l n="929"> De qui dans un moment je serais visité.</l>
                        <l n="930"> Elle me croit aussi, l’adorable Isabelle,</l>
                        <l n="931"> Un prisonnier d’État : je ne le suis que d’elle,</l>
                        <l n="932"> Hors elle, dont le suis esclave, et que je sers,</l>
                        <l n="933"> Je prétends en ces lieux pouvoir donner des fers.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="934"> Vous en pouvez donner à cette grosse bête,</l>
                        <l n="935"> Ce fou d’État.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="936"> Non, non, c’est une illustre tête,</l>
                        <l n="937"> Sur qui je règne ; au moins il ne tiendra qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="938"> Mais, Seigneur, qui vous met si bien auprès du Roi.</l>
                        <l n="939"> S’il découvre jamais qu’un Prince de Sicile...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="940"> Ne perdons point le temps en discours inutiles</l>
                        <l n="941"> En un jour, qui des miens, peut être le dernier.</l>
                        <l n="942"> Cependant que je fais venir le prisonnier,</l>
                        <l n="943"> Qui de nécessité doit avec moi paraître,</l>
                        <l n="944"> Ou je hasarderais de me faire connaître,</l>
                        <l n="945"> Tu le viendra ici. L’Infante va venir :</l>
                        <l n="946"> D’indifférents discours songe à l’entretenir.</l>
                        <l n="947"> Ne lui découvre rien, afin que je lui fasse,</l>
                        <l n="948"> Moi-même le récit, du feu mis en ma place.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="949"> Seigneur, c’est hasarder le paquet grandement,</l>
                        <l n="950"> Et c’est agir, me semble, impétueusement.</l>
                        <l n="951"> J’ai peur que notre affaire, aussi tendre qu’un verre,</l>
                        <l n="952"> Pour être trop poussée, enfin ne donne en terre,</l>
                        <l n="953"> L’Infante est imprudente et son zèle indiscret.</l>
                        <l n="954"> Ce dessein hasardeux ne peut être secret.</l>
            <stage><em>Alcandre sort.</em></stage>
                        <l n="955"> Les actions des Grands, de tant d’yeux éclairées,</l>
                        <l n="956"> Du public rarement peuvent être ignorées,</l>
                        <l n="957"> Mais on ouvre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="958"> Sabine, entrez, et gardez bien</l>
                        <l n="959"> Qu’on écoute, ou qu’on entre ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="960"> Ne craignez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="961"> Ton maître donc, Sulpice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="962"> À l’instant je l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="963"> Va vite, je me sens dans l’aise et dans la peine.</l>
                        <l n="964"> Tant que je l’aie vu, mon esprit agité</l>
                        <l n="965"> Ne peut être remis dans sa tranquillité.</l>
                        <l n="966"> Ha ! Prince malheureux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="967"> Ha ! Princesse adorable,</l>
                        <l n="968"> Ne parlez point de moi comme d’in misérable,</l>
                        <l n="969"> Puisque je puis encor vous voir, et vous parler.</l>
                        <l n="970"> En bonheur avec moi que se peut égaler ?</l>
                        <l n="971"> Que le Roi de ma mort se repaisse la vue,</l>
                        <l n="972"> J’y marche sans regret, puisque je vous ai vue :</l>
                        <l n="973"> Les coups que la fortune a contre moi lancés</l>
                        <l n="974"> D’un seul de vos regards sont trop récompensés.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="975"> Je ne vous réponds pas, Prince, le temps me presse.</l>
                        <l n="976"> Vous voyez ce que fait pour vous une Princesse.</l>
                        <l n="977"> Vous êtes fors du fort ; vos gardes n’y sont pas.</l>
                        <l n="978"> Le pont-levis du parc est ouvert. À cent pas</l>
                        <l n="979"> Un cheval vous attend, de l’argent et des armes.</l>
                        <l n="980"> Sauvez-vous, et jugez de mon cœur par les larmes.</l>
            <stage><em>Elle se porte un mouchoir au visage.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="981"> Me sauver, ma Princesse, et m’éloigner de vous ?</l>
                        <l n="982"> Abandonner ces lieux où le ciel n’est si doux ?</l>
                        <l n="983"> Quand ici je serais accablé sous mes chaînes,</l>
                        <l n="984"> Quand j’y succomberais sous le fait de mes peines,</l>
                        <l n="985"> Puis qu’étant délivré je vous éloignerais,</l>
                        <l n="986"> Si on me délivrait je m’y renchainerais.</l>
                        <l n="987"> Bien loin d’être en ces lieux prisonnier, j’y commande,</l>
                        <l n="988"> Je m’y garde moi-même, et ce que l’appréhende</l>
                        <l n="989"> Est moins le déplaisir de m’y voir enfermé,</l>
                        <l n="990"> Que celui de m’y voir malgré moi trop aimé.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="991"> Alcandre, ce discours passe ma connaissance,</l>
                        <l n="992"> Ou manque de lumière, ou moi d’intelligence.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="993"> Je vais vous l’expliquer, Madame, en peu de mots.</l>
                        <l n="994"> Ma fortune mêlée et de biens et de maux,</l>
                        <l n="995"> Peut-être le sujet d’une aventure telle,</l>
                        <l n="996"> Qu’aucun roman jamais n’en fournit de plus belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="997"> Mais quelqu’un vient avec Sulpice.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="998"> C’est celui,</l>
                        <l n="999"> Par qui j’ai le bonheur de vous voir aujourd’hui.</l>
                        <l n="1000"> À mon déguisement il sert de couverture,</l>
                        <l n="1001"> Et nous sommes mêlés dans la même aventure.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, SULPICE, ALCANDRE, ISABELLE, SABINE </speaker>
            <stage><em>Alcandre et Isabelle parlent bas.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1002"> Je suis donc devenu grand Prince en un instant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1003"> Vous ne fûtes jamais autre chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1004"> Et pourtant</l>
                        <l n="1005"> Il est vrai qu’hier au soir, j’étais encore moi-même,</l>
                        <l n="1006"> Filipin.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1007"> Monseigneur, dans la douleur extrême</l>
                        <l n="1008"> Que vous causent les fers d’une rude prison,</l>
                        <l n="1009"> Vous parlez quelquefois en homme de raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1010"> Un homme hors de raison, n’est-ce pas en vulgaire</l>
                        <l n="1011"> Un fou ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1012"> Non tout-à-fait : mais il ne s’en faut guère.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1013"> Je suis donc Prince et fou ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1014"> L’un des deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1015"> Et le Roi</l>
                        <l n="1016"> De Sicile est mon père ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1017"> Oui, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1018"> Par ma foi</l>
                        <l n="1019"> Je ne l’eusse pas crû : j’ai grand peine à le croire,</l>
                        <l n="1020"> Et ne le croirais point.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1021"> Quoi de votre victoire,</l>
                        <l n="1022"> Vous ne conservez par le moindre souvenir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1023"> Non plus que...</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1024"> Je vais donc vous entretenir.</l>
                        <l n="1025"> Vous parûtes, Seigneur, au milieu de la place</l>
                        <l n="1026"> Avec votre air guerrier, et votre noble audace.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1027"> Est-il bien vrai ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1028"> Le Prince Henri, neveu du Roi,</l>
                        <l n="1029"> Courut six ou sept fois contre vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1030"> Contre moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1031"> Oui, Seigneur : sous vos coups il mordit la poussière,</l>
                        <l n="1032"> Il fallut se sauver en forçant la barrière.</l>
                        <l n="1033"> Vous fîtes le Démon.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1034"> Peste !</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1035"> Je vous joignis.</l>
                        <l n="1036"> Il fallut trépaner tous ceux que j’atteignis.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1037"> N’en trépana-t-on point à ma façon ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1038"> Personne :</l>
                        <l n="1039"> Car quand vous vous battez, votre bras toujours donne</l>
                        <l n="1040"> Du fendant, non du plat. Or donc pour revenir</l>
                        <l n="1041"> Au récit commencé, qu’il faut enfin finir.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1042"> Ne vous pressez pas tant, je me plais à l’entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1043"> On nous suivit bien vite, ô ! mon bon maître Alcandre !</l>
                        <l n="1044"> Mais nous fûmes aussi bien vite, et fîmes bien,</l>
                        <l n="1045"> Ou l’on nous attrapait tous deux en moins de rien,</l>
                        <l n="1046"> Nous gagnâmes, enfin, une roche fort haute.</l>
                        <l n="1047"> Nos chevaux par malheur, peut-être par leur faute,</l>
                        <l n="1048"> Se rompirent le cou, l’on vous surprit armé,</l>
                        <l n="1049"> Et l’on vous a depuis dans ce fort enfermé,</l>
                        <l n="1050"> Où vous faites le fou de peur que votre Altesse</l>
                        <l n="1051"> Ne soit connue ici : mais de votre finesse,</l>
                        <l n="1052"> Vous ne tirerez pas beaucoup d’utilité</l>
                        <l n="1053"> Puisqu’on est informé de votre qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1054"> Vous croyez qu’on la sait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1055"> Je n’en fais point de doute.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1056"> Et moi, si je la sais, puissè-je ne voir goute,</l>
                        <l n="1057"> Et de la savoir mieux, je le donne au plus fin.</l>
                        <l n="1058"> Si bien qu’on ne veut plus que je sois Filipin.</l>
                        <l n="1059"> Quand je vois mon habit ; quand le vois qu’on me garde ;</l>
                        <l n="1060"> Quand je vois maints soldats armés de hallebardes ;</l>
                        <l n="1061"> Qu’on me sert ; que je bois en trou ; mange en pourceau,</l>
                        <l n="1062"> Que je dors à souhait, dans un lit bon et beau,</l>
                        <l n="1063"> Je crois sans davantage en rechercher la cause,</l>
                        <l n="1064"> Que qi je ne suis Prince, il s’en faut peu de chose.</l>
                        <l n="1065"> Ensuite de cela, vient ce menteur maudit</l>
                        <l n="1066"> Me bouleverser l’âme avecque son récit.</l>
                        <l n="1067"> Il m’appelle son maître, et me dit à ma face,</l>
                        <l n="1068"> Que je suis fils d’un Roi : puis dans une grand place</l>
                        <l n="1069"> Me fait paraître armé, comme on dit, jusqu’aux dents,</l>
                        <l n="1070"> Me fait tuer un Prince, et donner des fendants,</l>
                        <l n="1071"> Tandis qu’il donne aussi des coups dont on trépane.</l>
                        <l n="1072"> Puis il dit, que chacun devant moi fait la cane,</l>
                        <l n="1073"> Devant moi, que la peur fait plonger en canard.</l>
                        <l n="1074"> Et puis toujours monté sur mon cheval Bayard,</l>
                        <l n="1075"> Me fait en moins de rien traverser des campagnes :</l>
                        <l n="1076"> Ensuite trébucher du sommet des montagnes</l>
                        <l n="1077"> À me rompre le cou : puis me fait prendre armé</l>
                        <l n="1078"> Et se trouve avec moi dans un fort enfermé.</l>
                        <l n="1079"> Ces deux derniers malheurs sont à moi : mais les autres</l>
                        <l n="1080"> Ce menteur malgré moi, les met parmi les nôtres.</l>
                        <l n="1081"> Si comme me soutient ce hardi compagnon,</l>
                        <l n="1082"> Je suis Prince : je suis un Prince Champignon</l>
                        <l n="1083"> Venu dans une nuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1084"> Cela pourrait bien être.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1085"> Tout cela supposé, je veux trancher du maître.</l>
                        <l n="1086"> Sulpice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1087"> Quoi, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1088"> Qui cause en ce coin-là ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1089"> C’est l’Infante.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1090"> L’Infante ! appelle, appelle-là.</l>
                        <l n="1091"> Que nous voyons un peu comme est fait une Infante.</l>
                        <l n="1092"> À la voir, celle-ci paraît divertissante.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE, à part avec Alcandre. </speaker>
                        <l n="1093"> Ma cousine est à craindre en ce rencontre-ci.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1094"> C’est elle seulement qui m’inquiète aussi.</l>
                        <l n="1095"> Les autres ne sont rien, ou ne sont pas à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1096"> Vous êtes donc d’avis que nous cessions de feindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1097"> Oui, c’est le seul moyen, par lequel aisément ;</l>
                        <l n="1098"> Nous pourrons découvrir du Roi le sentiment.</l>
                        <l n="1099"> Faisons de notre amour à plusieurs confidence :</l>
                        <l n="1100"> Ou quelqu’un d’eux, ou tous, par l’humaine impuissance</l>
                        <l n="1101"> De ne pouvoir longtemps un secret conserver,</l>
                        <l n="1102"> Dira le nôtre au Roi, qu’il faut lors observer.</l>
                        <l n="1103"> S’il apprend sans courroux cette importante affaire,</l>
                        <l n="1104"> Nous nous découvrirons sans craindre sa colère,</l>
                        <l n="1105"> Et s’il s’emporte, alors je vous enlèverais ;</l>
                        <l n="1106"> De cent vaisseaux armés Naples j’effraierais.</l>
                        <l n="1107"> Le peuple craint la guerre, il prendra notre cause,</l>
                        <l n="1108"> Voyant, quoique plus fort, que la paix je propose ;</l>
                        <l n="1109"> Nos amis agiront, et nous aurons pour nous,</l>
                        <l n="1110"> Le repos de l’État si nécessaire à tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1111"> J’y vois de l’apparence ; il faut aujourd’hui même,</l>
                        <l n="1112"> Jeter les fondements de notre stratagème.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, à l’un des bouts du théâtre. </speaker>
                        <l n="1113"> Et l’Infante ? Sulpice.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1114"> Elle s’en va venir.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1115"> Elle tarde longtemps : se fait-elle tenir ?</l>
                        <l n="1116"> Ho, ho, vous êtres donc ce qu’une Infante on nomme ?</l>
                        <l n="1117"> Telle que vous voilà vous valez bien un homme,</l>
                        <l n="1118"> Peste ! qu’elle est bien faite, et qu’elle donnera</l>
                        <l n="1119"> De beaux et grands enfants à qui l’épousera.</l>
                        <l n="1120"> Nous pourrions bien un jour, moi Prince, elle Princesse,</l>
                        <l n="1121"> Pour ne pas succomber à l’humaine faiblesse,</l>
                        <l n="1122"> En pompeux appareil, dans Naples aux yeux de tous,</l>
                        <l n="1123"> Jouer le personnage, et d’épouse, et d’époux.</l>
                        <l n="1124"> J’en veux dire deux mots au Roi de Partenope,</l>
                        <l n="1125"> Au reste, ma moitié doit être Pénélope,</l>
                        <l n="1126"> N’entretenir jamais d’homme en particulier,</l>
                        <l n="1127"> Comme présentement vous faites mon geôlier.</l>
                        <l n="1128"> Et vous qui me semblez bête un peu trop privée,</l>
                        <l n="1129"> Pour geôlier, votre mine est beaucoup relevée ;</l>
                        <l n="1130"> Ou décoquetez-vous, ou si nous sommes joints,</l>
                        <l n="1131"> Vous n’approcherez pas ma femme sans témoins,</l>
                        <l n="1132"> Ou vous vous laisserez tailler comme un Eunuque,</l>
                        <l n="1133"> Et raser jusqu’au cuir votre longue perruque.</l>
                        <l n="1134"> Oui, pour mieux établir notre tranquillité</l>
                        <l n="1135"> Je veux que l’on renonce à sa virilité.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1136"> Vous êtes bien jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1137"> Et plus que vous ne dites.</l>
                        <l n="1138"> Les conversations seront très interdites</l>
                        <l n="1139"> À ma femme, et sur tout ce qu’on nomme cadeaux,</l>
                        <l n="1140"> Trébuchets inventés par les godelureaux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1141"> Comment un paysan peut-il savoir ces choses ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1142"> Vous ne croyez donc pas dans les métamorphoses ?</l>
                        <l n="1143"> Paysan dites-vous ? apprenez idiot,</l>
                        <l n="1144"> Que l’on peut devenir Prince de pied d’escot ;</l>
                        <l n="1145"> Que depuis deus soleils aux champs comme à la ville,</l>
                        <l n="1146"> Je suis le fils aîné du grand Roi de Sicile.</l>
                        <l n="1147"> Je ne sais pas comment : mais je m’en trouve bien,</l>
                        <l n="1148"> Et ne changerais pas ma qualité pour rien.</l>
                        <l n="1149"> Feu mon oncle du bourg était maître d’école,</l>
                        <l n="1150"> Il avait du savoir, quoi que la tête folle,</l>
                        <l n="1151"> Le pédant me faisait lire à devenir fou,</l>
                        <l n="1152"> Ce que je dis est pris, je ne puis dire où,</l>
                        <l n="1153"> Ne vous étonnez point des disparates nôtres,</l>
                        <l n="1154"> Si nous nous fréquentons, vous en verrez bien d’autres.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1155"> Son discours me surprend.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1156"> Il me surprend aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE entre. </speaker>
                        <l n="1157"> Le Roi vient d’arriver.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1158"> Qu’on l’ôte donc d’ici.</l>
                        <l n="1159"> Sabine tenez-vous cependant à la porte,</l>
                        <l n="1160"> Je veux parler au Roi de chose qui m’importe.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1161"> Il nous importe à nous de sortir promptement.</l>
                        <l n="1162"> Mon Prince, retournons dans votre appartement.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1163"> Si je veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1164"> Non, non, Prince, il n’est Prince qui tienne,</l>
                        <l n="1165"> Si le Roi vient, il faut que votre Altesse vienne.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1166"> Les avez-vous ouïs les discours de l’Infante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1167"> Oui, Madame, est de plus, l’affaire est importante,</l>
                        <l n="1168"> Elle n’offrait pas moins au prince prisonnier,</l>
                        <l n="1169"> Le premier des brutaux, des hommes le dernier :</l>
                        <l n="1170"> Qu’un cheval, de l’argent, des armes, un navire ;</l>
                        <l n="1171"> Enfin de la sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1172"> Qu’est-ce qu’amour inspire !</l>
                        <l n="1173"> Si c’est lui, qui produit en elle un tel effet,</l>
                        <l n="1174"> Pour un Prince qu’on dit avoir l’esprit mal fait.</l>
                        <l n="1175"> L’avez-vous bien ouïe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1176"> Autant que si moi-même</l>
                        <l n="1177"> Je l’eusse entretenue.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1178"> Il faut bien qu’elle l’aime.</l>
                        <l n="1179"> Qu’a dit le prisonnier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1180"> Qu’ayant donné sa foi,</l>
                        <l n="1181"> Pourvu qu’on le traitât comme le fils d’un Roi,</l>
                        <l n="1182"> Contre ses ennemis de ne rien entreprendre,</l>
                        <l n="1183"> Qu’il allait de l’honneur d’un Prince comme Alcandre,</l>
                        <l n="1184"> De garder sa parole, et qu’il la garderait,</l>
                        <l n="1185"> Quand le Roi par sa mort la sienne fausserait.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1186"> Ce Prince a de l’honneur, quoique de lui l’on die</l>
                        <l n="1187"> Que son âme est mal faite autant qu’elle est hardie.</l>
                        <l n="1188"> Je vois venir l’Infante, Ascagne, éloignons-nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1189"> Personne ne saurait m’y mieux servir que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="1190"> Madame, ce secret est de ceux que l’on cache ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1191"> Peut-être fais-je mal de vouloir qu’on le sache :</l>
                        <l n="1192"> Mais je ceux qu’on me serve, et sans chercher pourquoi,</l>
                        <l n="1193"> Qu’on fasse aller ce bruit de la cour jusqu’au Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="1194"> Si vous me commandiez de garder le silence,</l>
                        <l n="1195"> Peut-être manquerais-je à mon obéissance :</l>
                        <l n="1196"> Mais quand vous m’ordonner de ne le garder pas,</l>
                        <l n="1197"> Vous m’imposez des lois pour moi pleines d’appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1198"> Divulgue ce secret avec quelque mystère,</l>
                        <l n="1199"> Fais croire que j’ai peur qu’il soit su de mon père,</l>
                        <l n="1200"> Et surtout prends bien garde à ne pas découvrir,</l>
                        <l n="1201"> Que c’est Alcandre et moi, qui le faisons courir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1202"> Ma cousine, j’ai vu ce Prince déplorable,</l>
                        <l n="1203"> Et je vous en serais pour jamais redevable,</l>
                        <l n="1204"> Je ne l’oublierais pas, et je vous le rendrais,</l>
                        <l n="1205"> Dans les occasions que j’en rencontrerais.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1206"> Par si peu de service avoir bien pu vous plaire</l>
                        <l n="1207"> C’est sans l’avoir gagné recevoir son salaire :</l>
                        <l n="1208"> Mais l’avenir pourra réparer le passé.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1209"> Ce service est plus grand que vous n’avez pensé,</l>
                        <l n="1210"> Car enfin ma cousine afin de vous apprendre,</l>
                        <l n="1211"> Le sujet qui m’oblige à venir voir Alcandre.</l>
                        <l n="1212"> Sachez, ô Dieu ! j’ai honte, et ne puis révéler</l>
                        <l n="1213"> Sans rougir un secret, que je devrais celer.</l>
                        <l n="1214"> Sachez donc, que l’estime, et que la valeur haute,</l>
                        <l n="1215"> De ce Prince captif m’ont fait faire une faute :</l>
                        <l n="1216"> Si c’est faillir d’avoir laissé prendre son cœur,</l>
                        <l n="1217"> À celui dont le bras n’est jamais que vainqueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1218"> La vaillance est aimable, il est vrai ; mais Madame,</l>
                        <l n="1219"> Alors que la vaillance est seule dans une âme ;</l>
                        <l n="1220"> Et que d’autres vertus ne l’accompagnent pas,</l>
                        <l n="1221"> Cette vaillance alors n’a pas beaucoup d’appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1222"> Les goûts sont différents.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1223"> Et même l’on publie,</l>
                        <l n="1224"> Que ce Prince insensé mérite qu’on le lie.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1225"> Vous ne connaissez pas Alcandre, et je vois bien</l>
                        <l n="1226"> Que vous prenez pour lui, ce qui le lui n’a rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1227"> Je ne m’ingère pas de blâmer votre flamme,</l>
                        <l n="1228"> Ayant à reprocher même chose à mon âme :</l>
                        <l n="1229"> Car enfin, puis qu’il faut que je rougisse aussi,</l>
                        <l n="1230"> J’aime, et le cher vainqueur qui m’a prise est ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1231"> Est c’est ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1232"> Cet étranger Espagnol.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1233"> Qui ? le même</l>
                        <l n="1234"> Qui dans le fort commande ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1235"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1236"> Vous l’aimez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1237"> Je l’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1238"> C’est trop vous oublier dans votre qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1239"> L’amour est bien souvent une nécessité.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1240"> Il ne faut point avoir de passion honteuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1241"> Celle que j’ai pour lui n’est pas impétueuse,</l>
                        <l n="1242"> Et ne m’a point portée à lui faire accepter,</l>
                        <l n="1243"> Les chevaux et l’argent dont le puis l’assister.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1244"> Je crois que vous avez dessein de me déplaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1245"> Quand on est trop poussée, on a peine à se taire.</l>
                        <l n="1246"> C’est pourquoi je fais bien de m’éloigner de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1247"> Oui, tu me fais plaisir d’éviter mon courroux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1248"> Madame je reviens...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1249"> Où reviens-tu ? perfide,</l>
                        <l n="1250"> Qui joins le nom d’ingrat à celui d’homicide.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1251"> Moi, Madame, un ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1252"> Non, non, tu ne l’est pas,</l>
                        <l n="1253"> Et Constance pour toi n’est pas pleine d’appas ?</l>
                        <l n="1254"> Qui l’a si bien reçue en son âme amoureuse,</l>
                        <l n="1255"> Ne peut assez vanter la sienne généreuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1256"> Que vous ai-je donc fait digne d’un tel dépit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1257"> Et que n’as-tu point fait ? et que n’as-tu point dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1258"> Je me sens innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1259"> Je te trouve infidèle</l>
                        <l n="1260"> Tu ne divertis point aux dépens d’Isabelle,</l>
                        <l n="1261"> Constance ? et tu n’as point le secret découvert</l>
                        <l n="1262"> Des armes, de l’argent, et du cheval offert ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1263"> Il est vrai que je viens de le dire à Constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1264"> Découvrir un secret de cette conséquence !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1265"> N’étions-nous pas d’accord qu’il serait publié ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1266"> Je veux bien avouer de l’avoir oublié,</l>
                        <l n="1267"> Et même d’avoir fait une faute importante :</l>
                        <l n="1268"> Mais tu ne peux nier que tu trahis l’Infante ;</l>
                        <l n="1269"> Que Constance l’emporte, et que tu l’aime mieux :</l>
                        <l n="1270"> Me crois-tu sans esprit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1271"> Me croyez-vous sans yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1272"> Tu ne l’aimerais pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1273"> Je l’aimerais, Madame,</l>
                        <l n="1274"> Après vous avoir fait maîtresse de mon âme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE paraît cachée en un coin du théâtre. </speaker>
                        <l n="1275"> Je puis les écouter d’ici secrètement.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1276"> Après t’avoir reçu si favorablement,</l>
                        <l n="1277"> Lui peux-tu refuser...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1278"> De vous être infidèle :</l>
                        <l n="1279"> Hors cela je ferais toute chose pour elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1280"> Ha, ne m’en dis pas tant.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1281"> Ce qu’elle a fait pour nous</l>
                        <l n="1282"> Demeure en mon esprit.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1283"> Et tend le mien jaloux,</l>
                        <l n="1284"> Je veux te l’avouer, mon superbe courage,</l>
                        <l n="1285"> N’estime point un bien, qu’avec moi l’on partage.</l>
                        <l n="1286"> Où le n’aurais pas tout, je ne veux rien avoir :</l>
                        <l n="1287"> Il faut ne la voir plus, ou bien ne me plus voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1288"> Quoi qu’un peu maltraité de cette jalousie,</l>
                        <l n="1289"> J’en ose toutefois flatter ma fantaisie,</l>
                        <l n="1290"> Et j’en ose inférer que je suis bienheureux,</l>
                        <l n="1291"> Que vous n’aimez autant, que je suis amoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1292"> N’aime donc plus Constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE cachée. </speaker>
                        <l n="1293"> Et que dira ce traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1294"> Madame, je ne puis l’aimer, et vous connaître :</l>
                        <l n="1295"> Mais je puis sans manquer à ce que je vous dois,</l>
                        <l n="1296"> Lui rendre mes devoirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1297"> C’est trop faire à la fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1298"> Votre miroir devrait vous ôter ces ombrages.</l>
                        <l n="1299"> Y pouvez-vous bien voir les riches avantages,</l>
                        <l n="1300"> Dont le ciel vous pourvût si libéralement,</l>
                        <l n="1301"> Et craindre qu’on vous puisse enlever un amant ?</l>
                        <l n="1302"> Ce n’est pas aux beautés rares comme la vôtre,</l>
                        <l n="1303"> Que l’on peut disputer un cœur comme le nôtre.</l>
                        <l n="1304"> Constance a des appas, mais devant vous elle est,</l>
                        <l n="1305"> Comme un feu qui pâlit quand le soleil paraît.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1306"> Je confesse qu’il m’a richement comparée.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1307"> S’il est vrai que ton cœur ne l’ait point adorée,</l>
                        <l n="1308"> Ne me la nomme point, ne m’en parle jamais.</l>
                        <l n="1309"> Ose-tu le promettre ?</l>
            <stage><em>Isabelle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1310"> Oui, je vous le promets.</l>
                        <l n="1311"> Ô Dieu !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1312"> Tu le promets ? tiendras-tu la parole,</l>
                        <l n="1313"> Trop téméraire amant d’une Princesse folle ?</l>
                        <l n="1314"> Et ce feu qui pâlit à l’aspect du soleil,</l>
                        <l n="1315"> À ton avis, ingrat, est-il à moi pareil ?</l>
                        <l n="1316"> Me cacher ton pays, ton nom et ta naissance :</l>
                        <l n="1317"> Faire aller jusqu’à moi ta lâche médisance,</l>
                        <l n="1318"> Est-ce savoir bon gré d’un asile accordé ?</l>
                        <l n="1319"> Et d’avoir plus reçu que tu n’as demandé ?</l>
                        <l n="1320"> Ce n’est pas d’aujourd’hui que ton âme est éprise :</l>
                        <l n="1321"> Ce n’est pas sans dessein qu’un méchant se déguise.</l>
                        <l n="1322"> Mais par mon intérêt, par celui de l’État,</l>
                        <l n="1323"> On saura les motifs d’un pareil attentat.</l>
                        <l n="1324"> Adore ton Infante, ose tout pour lui plaire,</l>
                        <l n="1325"> Je m’en vais révéler son bonheur à son père ;</l>
                        <l n="1326"> Je m’en vais me venger, et sur elle et sur toi,</l>
                        <l n="1327"> Et de sa jalousie, et de ton peu de foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1328"> Si pour vous apaiser il ne faut que ma vie,</l>
                        <l n="1329"> Je consens sans regret qu’elle ne soit ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1330"> Ha ! garde pour l’Infante un si beau sentiment,</l>
                        <l n="1331"> On ne trompe pas deux fois facilement.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1332"> Ne vous avoir point dit que j’adore Isabelle,</l>
                        <l n="1333"> Et que de ses captifs je suis le plus fidèle,</l>
                        <l n="1334"> Si c’est être un ingrat, et si c’est vous trahir,</l>
                        <l n="1335"> Vous ne me sauriez trop mépriser ni haïr,</l>
                        <l n="1336"> Et ce crime sera d’autant moins rémissible,</l>
                        <l n="1337"> Que de m’en repentir, il ne m’est pas possible :</l>
                        <l n="1338"> Mais vous avoir promis de ne perdre jamais</l>
                        <l n="1339"> Le souvenir...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1340"> De quoi, traitre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1341"> De vos bienfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1342"> Ha de mon mauvais choix ! c’est me faire reproche,</l>
                        <l n="1343"> Laisse-moi, j’en sais trop : mais le Roi qui s’approche</l>
                        <l n="1344"> En va savoir assez pour t’apprendre, étranger,</l>
                        <l n="1345"> Que je te puis punir, si j’ai pu t’obliger.</l>
                        <l n="1346"> Viens voir de quelle ardeur, je cours à ma vengeance.</l>
                        <l n="1347"> Sire, dans ma douleur j’aurais de l’allégeance,</l>
                        <l n="1348"> Si d’un frère, d’un Prince aimable, et plein d’appas,</l>
                        <l n="1349"> Le trépas se vengeait par un autre trépas :</l>
                        <l n="1350"> Mais du feu que l’amour aux jeunes cœurs inspire</l>
                        <l n="1351"> L’Infante...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1352"> Je sais bien ce que vous voulez dire,</l>
                        <l n="1353"> L’Infante est imprudente, et j’en meurs de douleur.</l>
                        <l n="1354"> Les obligations du sang, et de l’honneur,</l>
                        <l n="1355"> Quand je serais pour vous là sans moindre tendresse.</l>
                        <l n="1356"> Inspirent la vengeance à mon esprit sans cesse.</l>
                        <l n="1357"> Mais un Roi ne doit point agir légèrement.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1358"> Il doit encore moins agir timidement.</l>
                        <l n="1359"> De tout temps, la craintive, et molle politique</l>
                        <l n="1360"> Est à récompenser comme à punir inique,</l>
                        <l n="1361"> Un crime est avoué quand il est impuni.</l>
                        <l n="1362"> Par votre sang versé votre nom est terni,</l>
                        <l n="1363"> Ce sang est d’un neveu que l’on vous a vu plaindre.</l>
                        <l n="1364"> Celui qui le versa ne vous est plus à craindre ;</l>
                        <l n="1365"> Cependant votre bras qui doit l’exterminer,</l>
                        <l n="1366"> Est à ce que l’on dit prêt à le couronner ;</l>
                        <l n="1367"> C’est le bruit de la cour, et que même l’Infante...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1368"> Ma nièce, votre humeur est un peu violente :</l>
                        <l n="1369"> Le temps vous fera voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, elle s’en va. </speaker>
                        <l n="1370"> Que j’ai perdu le mien,</l>
                        <l n="1371"> Que je suis malheureuse, et que vous n’aimez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1372"> Dieu le sait si je l’aime, et si j’aimais son frère,</l>
                        <l n="1373"> Il faut tout endurer d’une dame en colère,</l>
                        <l n="1374"> Et n’en être pas moins et bon oncle et bon Roi :</l>
                        <l n="1375"> Mais Licaste paraît avoir affaire à moi ;</l>
                        <l n="1376"> Me voulez-vous parler ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1377"> Sire, Naples alarmée</l>
                        <l n="1378"> De l’abord imprévu d’une puissante armée,</l>
                        <l n="1379"> Que le frère d’Alcandre amène à sa faveur,</l>
                        <l n="1380"> Croit que votre retour dissipera sa peur.</l>
                        <l n="1381"> Le héraut de ce Prince en un moment arrive,</l>
                        <l n="1382"> Et l’on ne doute point que le Prince ne suive.</l>
                        <l n="1383"> Il demande son frère, et devant tout traité,</l>
                        <l n="1384"> Il veut absolument qu’il soit en liberté.</l>
                        <l n="1385"> Naples croit que l’on peut dissiper cet orage,</l>
                        <l n="1386"> Par une bonne paix, par un bon mariage.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1387"> Je ne veux point d’Alcandre, et veux bien de la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1388"> La paix sans un hymen ne se fera jamais.</l>
                        <l n="1389"> L’Infante tel qu’il est.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1390"> Folle qu’elle est l’adore</l>
                        <l n="1391"> Mais dois-je consentir, ce qui me déshonore ?</l>
                        <l n="1392"> D’un Prince sans esprit me faire un successeur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1393"> La prison peut l’avoir jeté dans ce malheur ;</l>
                        <l n="1394"> Car devant son esprit égalait sa vaillance.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1395"> On règne sans courage, et jamais sans prudence.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1396"> L’Infante pourrait bien l’allant voir en prison,</l>
                        <l n="1397"> Lui redonner la joie avecque la raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1398"> Elle vient à propos, effrayons ce remède.</l>
                        <l n="1399"> Une affaire importante a besoin de votre aide,</l>
                        <l n="1400"> Ma fille, et vous pouvez votre père obliger,</l>
                        <l n="1401"> Rendant une visite à ce Prince étranger.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1402"> Je veux bien l’aller vois, s’il faut que je le voie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI seul. </speaker>
                        <l n="1403"> Ses yeux m’auraient appris son secret par leur joie.</l>
                        <l n="1404"> Qu’on le fasse venir, et cependant il faut</l>
                        <l n="1405"> Tacher de découvrir le secret du héraut.</l>
                        <l n="1406"> Licaste, j’en remets le soin à votre adresse</l>
            <stage><em>Licaste sort.</em></stage>
                        <l n="1407"> Ce Prince dont l’esprit accablé de tristesse,</l>
                        <l n="1408"> N’est pas à ce qu’on dit, tel qu’il fut autrefois,</l>
                        <l n="1409"> À d’autres qualités dignes de votre choix.</l>
                        <l n="1410"> Au bien de leur État les suprêmes puissances,</l>
                        <l n="1411"> Plutôt qu’à leurs désirs règlent leurs alliances ;</l>
                        <l n="1412"> Le valeureux Alcandre est fils aîné d’un Roi ;</l>
                        <l n="1413"> Une flotte en nos bords va nous donner la loi ;</l>
                        <l n="1414"> On nous offre la paix pourvu qu’en hyménée,</l>
                        <l n="1415"> Vous soyez à ce Prince avec Naples donnée ;</l>
                        <l n="1416"> Consultez-vous, ma fille, et ne craignez jamais</l>
                        <l n="1417"> Que je vous sacrifie afin d’avoir la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1418"> Et moi, Sire, je suis toute prête à tout faire</l>
                        <l n="1419"> Pour le bien de la paix, pour l’honneur de vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1420"> Qu’il est aisé de voir ce qu’elle veut celer !</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1421"> Alcandre est à la porte, il allait prendre l’air</l>
                        <l n="1422"> Suivant l’ordre donné de relâcher ses chaînes.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1423"> Je vous vois donc ici beau sujet de mes peines,</l>
                        <l n="1424"> Et quel est ce vieillard si grave ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1425"> C’est le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1426"> Ils ne sont donc pas faits autre façon que moi.</l>
                        <l n="1427"> Et foin, je devrais bien en Roi mieux me connaître,</l>
                        <l n="1428"> Depuis deux ou trois jours ayant l’honneur d’en être :</l>
                        <l n="1429"> Mais un Prince tardif depuis peu transplanté,</l>
                        <l n="1430"> Peut quelquefois sortir hors de principauté.</l>
                        <l n="1431"> Mon Altesse sait mal encor comme on en use,</l>
                        <l n="1432"> Dans l’art, et même aussi dans les termes s’abuse :</l>
                        <l n="1433"> Mais alors que j’aurais dans le métier vieilli,</l>
                        <l n="1434"> Qu’on me donne cent coups lors que j’aurais failli.</l>
                        <l n="1435"> Le temps amène tout. Sulpice donnez ordre,</l>
                        <l n="1436"> Et ce sans y trouver à redire ni mordre,</l>
                        <l n="1437"> Qu’on me serve à dîner de ces poulets de grain.</l>
                        <l n="1438"> Et que par-dessus tout la soupe abonde en pain,</l>
                        <l n="1439"> J’aime aussi ces pâtes qu’on sert sur une assiette,</l>
                        <l n="1440"> Que l’on m’en serve au moins la douzaine complète.</l>
                        <l n="1441"> Les Princes n’osent-ils manger du Parmesan ?</l>
                        <l n="1442"> J’en étais fort friand quand j’étais paysan.</l>
                        <l n="1443"> Sulpice sur mon cœur cette belle Infantine,</l>
                        <l n="1444"> Fera de grands progrès avec sa bonne mine,</l>
                        <l n="1445"> Comme diable ? ses yeux me sont autant d’éclairs,</l>
                        <l n="1446"> Non pas de ceux qui font scandale dans les airs ;</l>
                        <l n="1447"> Mais qui sans bruit nous surprenant la vue,</l>
                        <l n="1448"> Se font jusques au cœur passage à l’imprévue.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1449"> Ce Prince est sans remède, et ma fille sans yeux</l>
                        <l n="1450"> D’aimer un tel brutal.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1451"> Vous êtes sérieux</l>
                        <l n="1452"> Roi de Naples, et je lis en votre front sévère,</l>
                        <l n="1453"> Que vous ferez sans doute un très fâcheux beau-père :</l>
                        <l n="1454"> Laissez-nous ici seuls, parmi les jeunes gens,</l>
                        <l n="1455"> Les vieillards sont toujours des animaux chargeants.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1456"> Licaste, eusse-tu cru pareille extravagance ?</l>
                        <l n="1457"> Avec un Prince tel peut-on faire alliance ?</l>
                        <l n="1458"> Un État tel qu’il soit est-il bien soutenu</l>
                        <l n="1459"> D’un Prince né peu sage, ou bien tel devenu ?</l>
                        <l n="1460"> Ha je ne voudrais pas, ni pour fils ni pour gendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1461"> Que dites-vous tout bas, le visage contrit.</l>
                        <l n="1462"> Vous avez par ma foi quelque chose en l’esprit,</l>
                        <l n="1463"> J’aime des joyeux, et n’aime pas les sages,</l>
                        <l n="1464"> Qui craignent en riant de froncer leurs visages,</l>
                        <l n="1465"> Réjouissez-vous donc, et que cet air obscur,</l>
                        <l n="1466"> Disparaisse du front d’un beau-père futur.</l>
                        <l n="1467"> Je vous veux rendre gai par une chansonnette</l>
                        <l n="1468"> Sur certaines amours depuis peu par moi faite.</l>
            <stage><em>Chanson.</em></stage>
                        <l n="1469">             Qui surprendra Filipin</l>
                        <l n="1470"> Soir ou matin,</l>
                        <l n="1471"> Sans avoir pris de son vin</l>
                        <l n="1472"> Sera bien fin,</l>
                        <l n="1473"> Il n’a jamais de chagrin</l>
                        <l n="1474"> Et sa Mauricette</l>
                        <l n="1475"> Est comme lui faite.</l>
                        <l n="1476">             Cette bonne fille et moi</l>
                        <l n="1477">             En bonne foi,</l>
                        <l n="1478">             Plus heureux que Reine et Roi,</l>
                        <l n="1479"> Chacun pour soi,</l>
                        <l n="1480">             Ne vivrons qu’à notre loi,</l>
                        <l n="1481">             Si quelqu’un en souffle,</l>
                        <l n="1482">             Peste du maroufle.</l>
                        <l n="1483">             Ô que nous deux esprits prompts !</l>
                        <l n="1484">             Disputerons :</l>
                        <l n="1485">             Mais nous nous apaiserons,</l>
                        <l n="1486">             Et chasserons,</l>
                        <l n="1487">             Tout autant que nous pourrons :</l>
                        <l n="1488">             De nous la famine,</l>
                        <l n="1489">             Et la triste mine.</l>
                        <l n="1490"> N’est-ce pas bien chanter, et mieux qu’un sansonnet ?</l>
                        <l n="1491"> Donnez-moi votre voix, ou parlez du bonnet.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1492"> Il faut que malgré moi pour un temps je me prive</l>
                        <l n="1493"> De l’honneur de vous voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1494"> Il faut que chacune vive,</l>
                        <l n="1495"> Ne vous contraignez point : pour moi de mon côté</l>
                        <l n="1496"> Je m’attends bien aussi de vivre en liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1497"> Je reviendrais bientôt retrouver votre Altesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1498"> Point si vous ne voulez, et que rien ne vous presse,</l>
                        <l n="1499"> Adieu jusqu’au revoir, soyez le bien sorti,</l>
                        <l n="1500"> J’aurais bientôt sans vous quelque part pris parti.</l>
                        <l n="1501"> Disons-nous des douceurs Princesse de mon âme,</l>
                        <l n="1502"> J’aime ces mots d’amour, de martyre, de flamme,</l>
                        <l n="1503"> De vos yeux sont mes Dieux ; enfin ces compliments,</l>
                        <l n="1504"> Et ces termes choisis, qu’on lit dans les romans,</l>
                        <l n="1505"> Comment ! tous deux ç deux, au lieu de me répondre.</l>
                        <l n="1506"> Vous geôlier trop coquet, que Dieu puisse confondre.</l>
                        <l n="1507"> Vous Princesse un peu trop familière à geôlier,</l>
                        <l n="1508"> Vous Sulpice un peu trop avec moi familier,</l>
                        <l n="1509"> Vous Sabine un peu trop avec lui familière,</l>
                        <l n="1510"> Vous vous parlez tout bas, et me laissez derrière.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1511"> Nous vous laissons parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1512"> Ce n’était pas mal fait,</l>
                        <l n="1513"> Car je suis de tout temps grand parleur en effet :</l>
                        <l n="1514"> Mais pour bien converser, il faut qu’on se réponde,</l>
                        <l n="1515"> Et l’on converse ainsi ce me semble en ce monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1516"> Mon Prince, rions donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1517"> Non avec vous fripon,</l>
                        <l n="1518"> Qui sortez avec moi des bornes de bouffon.</l>
                        <l n="1519"> Je me souviens fort bien de vos actions folles :</l>
                        <l n="1520"> Étant seul, elles vont jusqu’à des craquinolles ;</l>
                        <l n="1521"> Quand c’est devant le monde, aussitôt le respect,</l>
                        <l n="1522"> Vous arrête les mains, et vous ferme le bec,</l>
                        <l n="1523"> Je me souviens fort bien d’une nuit mal plaisante,</l>
                        <l n="1524"> De mes orteils serrés d’une corde coulante,</l>
                        <l n="1525"> Je sais qui la tirait de nous deux, et je sais</l>
                        <l n="1526"> Que qui croit le plus était le moins blessé.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="1527"> Et moi, mon Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1528"> Et vous, Sabine la complice</l>
                        <l n="1529"> De tous les attentats de l’insolent Sulpice,</l>
                        <l n="1530"> La peste qu’en secret avec lui volontiers,</l>
                        <l n="1531"> Vous coopériez ç l’ouvrage d’un tiers,</l>
                        <l n="1532"> Vous prenez le chemin d’une grande coquette :</l>
                        <l n="1533"> Le temps découvrira si je suis bon prophète.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1534"> Vous rougissez, Sabine.</l>
                </sp>
        <sp who="#sabine">
            <speaker> SABINE. </speaker>
                        <l n="1535"> Et qui ne rougirait,</l>
                        <l n="1536"> Des discours surprenants de ce fou maladroit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1537"> Capitaine ou geôlier qui parlez à l’Infante,</l>
                        <l n="1538"> Votre main est hardie ou plutôt insolente,</l>
                        <l n="1539"> Elle serre la sienne, et sans l’en retirer,</l>
                        <l n="1540"> La facile qu’elle est se la laisse serrer.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1541"> Je rougis à mon tour.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1542"> Ô Madame Isabelle,</l>
                        <l n="1543"> Si vous vous piquez moins d’être bonne que belle,</l>
                        <l n="1544"> Qui sera votre époux, soit moi, soit étranger,</l>
                        <l n="1545"> S’il n’est un franc stupide aura bien à songer.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1546"> Il est malicieux comme un singe, et je meure</l>
                        <l n="1547"> Si cette nuit il n’a plus d’une mauvaise heure.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1548"> Je joue un personnage ici fort hasardeux.</l>
                        <l n="1549"> Les Rois n’aiment jamais que l’on se moque d’eux,</l>
                        <l n="1550"> Quand le Roi connaîtra le véritable Alcandre</l>
                        <l n="1551"> Il vengera son sang que je viens de répandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1552"> Non, Prince : sur ce fou, puisqu’il le prend pour vous</l>
                        <l n="1553"> Il aurait déjà fait éclater son courroux ;</l>
                        <l n="1554"> Il suivra les conseils de l’humaine prudence,</l>
                        <l n="1555"> Et pour avoir la paix oubliera sa vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1556"> Mais Constance aura dit ce qu’elle sait de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1557"> Mieux qu’elle, et mieux que vous je sais l’humeur du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1558"> Pourquoi vous vois-je donc si souvent inquiète ?</l>
                        <l n="1559"> La Sicile nous offre une sûre retraite,</l>
                        <l n="1560"> Je suis encor sans fers, vous disposez d’un port,</l>
                        <l n="1561"> Je puis vous enlever sans faire un grand effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1562"> Vous flattez mes désirs par là, je le confesse :</l>
                        <l n="1563"> Mais, que devient par là l’honneur d’une Princesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1564"> Je me tais.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE lui parle bas. </speaker>
                        <l n="1565"> Écoutez.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1566"> Ou je suis sans raison,</l>
                        <l n="1567"> Ou j’aperçoit d’ici le haut de ma maison.</l>
                        <l n="1568"> Je vois celle d’Orion qui mourut de trop boire</l>
                        <l n="1569"> Et celle de Perrin, qu’on croit fils de Grégoire</l>
                        <l n="1570"> Le marguiller du bourg. J’aperçois le figuier</l>
                        <l n="1571"> Pour lequel j’ai procès avec le barbier,</l>
                        <l n="1572"> C’est un maudit menteur. Le clocher du village</l>
                        <l n="1573"> Est tout juste en sa place ; et je vois le bocage</l>
                        <l n="1574"> Qui joint le pré commun, et je me trompe fort</l>
                        <l n="1575"> Ou nous sommes ici dans le donjon du  fort.</l>
                        <l n="1576"> Et pat quel dessein donc, par quelle enchanterie</l>
                        <l n="1577"> Suis-je ici ? suis-je Prince ? aide moi je te prie,</l>
                        <l n="1578"> Sulpice, à découvrir la vérité di fait,</l>
                        <l n="1579"> Je te pardonnerais tout ce que tu m’as fait,</l>
                        <l n="1580"> L’eau mêlée en mon vin, les deux nuits mal passées,</l>
                        <l n="1581"> Ces deux cordes d’enfer en mes pieds enlacées,</l>
                        <l n="1582"> Dont je me sens encor les orteils écorchés,</l>
                        <l n="1583"> Et si ce ne sont pas des plus petits péchés.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1584"> Sulpice, ôtez ce fou d’auprès la fenêtre</l>
                        <l n="1585"> Il n’est pas temps encor qu’il s’aille reconnaître,</l>
                        <l n="1586"> Voilà Licaste.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1587"> Il faut, et tout présentement</l>
                        <l n="1588"> Reconduire ce Prince dans son appartement,</l>
                        <l n="1589"> Et ne permettre pas que personne le voie.</l>
                        <l n="1590"> C’est un ordre nouveau que le Roi vous envoie.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1591"> Que fait le Roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1592"> Je crois qu’il va bientôt donner</l>
                        <l n="1593"> Audience aux hérauts que l’on vient d’amener.</l>
                        <l n="1594"> On sait assurément que le frère d’Alcandre</l>
                        <l n="1595"> Approche.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1596"> Donnez-moi la main, je me veux rendre</l>
                        <l n="1597"> De bonne heure au conseil.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE, et l’Infante sortent. </speaker>
                        <l n="1598"> On ne l’eût pas tenu</l>
                        <l n="1599"> Sans votre Altesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1600"> Il faut comme l’on est venu</l>
                        <l n="1601"> S’en retourner, mon Prince, et vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1602"> À la malheure</l>
                        <l n="1603"> M’a-t-on fait fils de Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1604"> Je crois que ce fou pleure.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1605"> Et qui ne pleurerait parmi ces enragés,</l>
                        <l n="1606"> Que pour me tourmenter je crois qu’on a gagné.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1607"> Mais tu me dis encor qu’il n’a point nom Ascagne.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1608"> Qu’il est Sicilien, et qu’il n’est point d’Espagne.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1609"> Pourquoi se cachait-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1610"> Qui ne se fût caché ?</l>
                        <l n="1611"> Voyant à quel dessein Alcandre était cherché :</l>
                        <l n="1612"> Je me cachais bien moi, qui ne suis que Sulpice</l>
                        <l n="1613"> Et non pas comme lui d’Alcandre le complice.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1614"> Ils s’aiment fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1615"> Si fort, que ce n’est qu’un des deux,</l>
                        <l n="1616"> Et l’on n’en vit jamais de si conformes qu’eux.</l>
                        <l n="1617"> Ils ont été nourris dès leur bas âge ensemble,</l>
                        <l n="1618"> Et bien plus que le sang l’amitié les assemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1619"> Comment peut-on aimer un Prince sans esprit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1620"> Mon maître n’est pas tel que l’on vous l’a décrit.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1621"> Mais dis-tu vrai, Sulpice, est-il parent d’Alcandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1622"> Et si semblable à lui qu’on s’y pourrait méprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1623"> Puisqu’Ascagne d’Alcandre est le vivant portrait,</l>
                        <l n="1624"> Ascagne à l’esprit près, est un Prince bien fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1625"> Madame, encor un coup jugez mieux de mon maître,</l>
                        <l n="1626"> Il n’est pas la moitié si fou qu’on le croit être.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1627"> Il est donc prince Ascagne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1628"> Il est du sang royal,</l>
                        <l n="1629"> Mais n’est-ce point aussi pour lui faire du mal,</l>
                        <l n="1630"> Que vous le demandez, je suis un pauvre hère,</l>
                        <l n="1631"> Qui vous ai bonnement découvert ce mystère :</l>
                        <l n="1632"> Mon maître s’il le sait ne me verra jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1633"> Ne crains point, le tiendrais ce que je te promets.</l>
                        <l n="1634"> Et quel est son vrai nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1635"> Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1636"> Est-il croyable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1637"> Deux Princes peuvent bien avoir un nom semblable.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1638"> Mais pour les distinguer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1639"> C’est fort bien objecté.</l>
                        <l n="1640"> Il possède en Afrique une principauté ;</l>
                        <l n="1641"> On le nomme à la cour Prince de Goulette,</l>
                        <l n="1642"> Par sa valeur conquise, après l’ample défaite</l>
                        <l n="1643"> De deux Rois circoncis de Tunis et d’Alger,</l>
                        <l n="1644"> Qui s’étaient joints ensemble afin de le charger.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1645"> C’est assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE seul, et s’en allant. </speaker>
                        <l n="1646"> J’ai menti longtemps sans perdre halène.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1647"> As-tu bien entendu ce qu’il m’a dit, Hélène.</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1648"> J’ai bien ouï mentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1649"> Pourquoi l’aurait-il fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hélène">
            <speaker> HÉLÈNE. </speaker>
                        <l n="1650"> Pourquoi vous aurait-il appris un tel secret ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1651"> Est-il réservé pour celui de son maître ?</l>
                        <l n="1652"> Ha je ne crois que trop ce qu’il m’a dit d’un traitre :</l>
                        <l n="1653"> Mais le Roi m’a promis un époux à mon choix,</l>
                        <l n="1654"> Tu verras ma vengeance, et ma gloire à la fois.</l>
                        <l n="1655"> Elle en aura l’affront la jalouse Isabelle,</l>
                        <l n="1656"> Rivale, que je hais d’autant plus qu’elle est belle.</l>
                        <l n="1657"> Allons parler au Roi, puisqu’aussi bien mes yeux</l>
                        <l n="1658"> Découvrent un objet qui leur est odieux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1659"> Elle a jeté sur moi ses yeux pleins de furie,</l>
                        <l n="1660"> Cette beauté qui m’aime, et qui poursuit ma vie :</l>
                        <l n="1661"> Mais qu’ai-je à redouter de ses yeux irrités ?</l>
                        <l n="1662"> Favorisé de ceux qui sont mes déités.</l>
            <stage><em>Sulpice paraît.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1663"> Je vous cherchais, Seigneur, l’avez-vous rencontrée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1664"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1665"> Constance.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1666"> À ma vue elle s’est retirée</l>
                        <l n="1667"> Me regardant d’un œil enflammé de courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1668"> Avec elle, Seigneur, j’ai bien menti pour vous :</l>
                        <l n="1669"> Mais ma foi je prétends mentir à la pareille,</l>
                        <l n="1670"> Et que vous mentirez quelque jour à merveille</l>
                        <l n="1671"> Pour votre serviteur, comme présentement.</l>
                        <l n="1672"> Il a fait pour son maître, et fort utilement.</l>
                        <l n="1673"> De plus, je vous ai fait après l’ample défaite</l>
                        <l n="1674"> Des deux Rois circoncis Prince de la Goulette</l>
                        <l n="1675"> Et ces Rois africains...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1676"> Et que me dis-tu là ?</l>
                        <l n="1677"> Es-tu fou ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1678"> Fou ! je suis tout autre que cela.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1679"> Explique-toi donc mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1680"> Sortons de cette salle</l>
                        <l n="1681"> D’allants et de venants pleine comme une halle,</l>
                        <l n="1682"> Qu’ainsi ne fait, voyez les jolis courtisans.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1683"> Nous nous sommes aimés dès nos plus jeunes ans.</l>
                        <l n="1684"> Un loup aura mangé dans le bois ce pauvre homme,</l>
                        <l n="1685"> Je n’en ai pu depuis reposer d’un bon somme.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-paysan">
            <speaker> LE PAYSAN. </speaker>
                        <l n="1686"> Ne pleurons point encor, il peut bien être allé</l>
                        <l n="1687"> À Naples où les soldats après l’avoir volé</l>
                        <l n="1688"> L’ont assommé peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1689"> Et Dieu me soit en aide,</l>
                        <l n="1690"> Tu me console-là par un plaisant remède ?</l>
                        <l n="1691"> Soit mangé, soit tué, n’est-il pas toujours mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-paysan">
            <speaker> LE PAYSAN. </speaker>
                        <l n="1692"> Il est vrai : mais aussi pourquoi pleurer si fort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1693"> Il devait m’épouser à la Saint Jean prochaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-paysan">
            <speaker> LE PAYSAN. </speaker>
                        <l n="1694"> Pour un mort on t’en peut fournir une douzaine.</l>
                        <l n="1695"> Ne laissons pas de voir venir l’Ambassadeur,</l>
                        <l n="1696"> J’ai vu déjà le Roi, qui sent son grand Seigneur,</l>
                        <l n="1697"> Il est droit comme un jonc.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1698"> On dit que la Princesse</l>
                        <l n="1699"> A de plus beaux habits que n’a notre maîtresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-paysan">
            <speaker> LE PAYSAN. </speaker>
                        <l n="1700"> Nous verrons tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1701"> On dit qu’elle aura pour mari</l>
                        <l n="1702"> Un fou, qui l’autre jour tua le Prince Henri.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-paysan">
            <speaker> LE PAYSAN. </speaker>
                        <l n="1703"> Ce sont des bruits du bourg : sauvons-nous Mauricette</l>
                        <l n="1704"> Le Roi vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1705"> Ils sont donc descendus à Gaïette.</l>
                </sp>
        <sp who="#licaste">
            <speaker> LICASTE. </speaker>
                        <l n="1706"> Oui, Sire, avec grand ordre, et vous offrent la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1707"> Si l’on parle d’hymen, il ne l’auront jamais</l>
                        <l n="1708"> Je veux bien en leurs mains remettre leur Alcandre :</l>
                        <l n="1709"> Mais j’aime mieux en faire un ennemi qu’un gendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1710"> Sire, je viens apprendre à votre Majesté,</l>
                        <l n="1711"> Que cet Ambassadeur qu’on vous a député,</l>
                        <l n="1712"> Est le Prince lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1713"> Et quel Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1714"> Le frère</l>
                        <l n="1715"> D’Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1716"> Il ne s’est pas déguisé sans mystère.</l>
                        <l n="1717"> On ne laissera pas de le bien recevoir,</l>
                        <l n="1718"> Pour le mettre en son tort, s’il manque à son devoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#le-prince-de-sicile">
            <speaker> LE PRINCE DE SICILE tenant l’Infante par la main. </speaker>
                        <l n="1719"> Tant que j’aurais de vie, ô Princesse adorable !</l>
                        <l n="1720"> J’aurais devant les yeux cet accueil favorable :</l>
                        <l n="1721"> L’honneur que je reçois de vous donner la main,</l>
                        <l n="1722"> Tout mortel que je suis rend mon sort plus qu’humain.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1723"> La présence du Roi m’empêche de répondre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1724"> Et par trop de bonté d’achever de confondre</l>
                        <l n="1725"> Un homme qui ne vient ici que vous offrir</l>
                        <l n="1726"> Dix mille hommes, tous prêts de vaincre ou de périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1727"> Prince, levez le masque, une héroïque mine</l>
                        <l n="1728"> Fait d’abord reconnaître une illustre origine :</l>
                        <l n="1729"> Mais je ne comprends pas, quel important secret</l>
                        <l n="1730"> Un simple Ambassadeur d’un si grand Prince a fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1731"> Il est vrai, le désir de voir bientôt Alcandre</l>
                        <l n="1732"> M’a fait sans consulter ce dessein entreprendre.</l>
                        <l n="1733"> Saurais-je maintenant de votre Majesté</l>
                        <l n="1734"> Pourquoi ce Prince fut par votre ordre arrêté ?</l>
                        <l n="1735"> La parole d’un Roi qui doit être sacrée</l>
                        <l n="1736"> Donnait dans vos tournois aux étrangers entrée :</l>
                        <l n="1737"> Par quel droit a-t-on pu traiter de criminel</l>
                        <l n="1738"> Le glorieux vainqueur d’un combat solennel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1739"> Je dirais les raisons que j’eus lors de la faire</l>
                        <l n="1740"> Puis qu’une bonne paix vous rendra votre frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1741"> Rien ne peut l’établir, qu’un mariage heureux,</l>
                        <l n="1742"> Qui donne à votre fille un époux valeureux,</l>
                        <l n="1743"> Et pour jamais unir Naples à la Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1744"> Ce mariage offert rend la paix difficile.</l>
                        <l n="1745"> Un Prince sans esprit eut-il de la valeur,</l>
                        <l n="1746"> De ma fille ferait l’infaillible malheur,</l>
                        <l n="1747"> Je souhaite la paix : mais la paix serait chère,</l>
                        <l n="1748"> Qui me Ferait donner ma fille à votre frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1749"> Le monde a peu de Rois à mon frère pareils,</l>
                        <l n="1750"> Son bras vous a moins nui que n’ont fait les conseils,</l>
                        <l n="1751"> Quoique ce bras souvent tant qu’a duré la guerre</l>
                        <l n="1752"> Du sang de vos sujets ait fait rougir la terres.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1753"> Alcandre et se soldats si remplis de valeur,</l>
                        <l n="1754"> En versant notre sang, y laissèrent du leur.</l>
                        <l n="1755"> Parlez de vos exploits avecque modestie,</l>
                        <l n="1756"> Ne vous attirez point quelque aigre répartie.</l>
                        <l n="1757"> Vous, Licaste, amenez Alcandre : Vous verrez</l>
                        <l n="1758"> Bientôt ce sage frère, et vous en jugerez,</l>
                        <l n="1759"> Et s’il est sous le ciel un plus fou personnage,</l>
                        <l n="1760"> Moi-même je veux bien ne passer pas pour sage.</l>
                        <l n="1761"> Prince, quand je verrais Naples prête à brûler,</l>
                        <l n="1762"> Par le fer, et le feu mon État désoler,</l>
                        <l n="1763"> Enfin quand je verrais ma fortune réduite</l>
                        <l n="1764"> À chercher lâchement mon salut dans ma fuite,</l>
                        <l n="1765"> Si pour me délivrer de ce dernier malheur</l>
                        <l n="1766"> On m’offrait la Sicile, Alcandre, et sa valeur,</l>
                        <l n="1767"> Je mourrais mille fois dans Naples mise en cendre,</l>
                        <l n="1768"> Plutôt que d’accord ma fille à votre Alcandre :</l>
                        <l n="1769"> Mais voilà ce cher frère, allez l’entretenir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1770"> Et pourquoi diable ici m’a-t-on donc fait venir ?</l>
                        <l n="1771"> Sulpice, apprends-le moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1772"> C’est pour voir votre frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1773"> Je n’en eus jamais qu’un qui mourut en galère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1774"> Vous vivez donc, mon frère, et je vous vois encor.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1775"> À qui s’adresse donc ce drôle couvert d’or ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1776"> À vous-même, c’est votre frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1777"> À la bonne heure,</l>
                        <l n="1778"> Je le méconnaissais ce cher frère ou je meure,</l>
                        <l n="1779"> Et je veux de bon cœur qu’il le soit pour longtemps.</l>
                        <l n="1780"> Ce nouveau fou nous va donner du passe-temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1781"> Par le plaisir que j’ai d’être en votre présence,</l>
                        <l n="1782"> Jugez comment j’ai pu supporter votre absence.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1783"> Un Prince qui vous aime avecque passion</l>
                        <l n="1784"> Ne doutera jamais de votre affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE, seule. </speaker>
                        <l n="1785"> Il parle pour soi-même, et pour le faux Alcandre.</l>
                        <l n="1786"> Et le Prince, et le Roi vont par là se méprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1787"> Alcandre sait assez combien il vous est cher.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1788"> Perrin, nous n’avons plus Filipin à chercher,</l>
                        <l n="1789"> Le voilà tout trouvé dans cette grande cage.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1790"> Je vois ma Mauricette, et Perrin, ha j’enrage !</l>
                        <l n="1791"> Si je ne les vais voir de près. Fille de Dieu,</l>
                        <l n="1792"> Hé qui l’a mise ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1793"> Mon cher Prince en ce lieu</l>
                        <l n="1794"> Faut-il faire le fou ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1795"> Fripon à toute outrance</l>
                        <l n="1796"> Est-ce qu’en un balcon l’on garde le silence,</l>
                        <l n="1797"> Quand d’un balcon l’on voit des gens qu’on connaît bien,</l>
                        <l n="1798"> Ce balcon défend-il que l’on ne dise rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1799"> Sulpice, ôte ce fou.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1800"> Le bourreau m’égratigne</l>
                        <l n="1801"> En me tirant d’ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1802"> Prince ce frère insigne</l>
                        <l n="1803"> Plus sage que vaillant en a-t-il fait assez</l>
                        <l n="1804"> Pour vous désabuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1805"> Devant les gens sensés,</l>
                        <l n="1806"> De ce que j’en ai vu l’on ne saurait conclure,</l>
                        <l n="1807"> À moins que de passer pour la même imposture,</l>
                        <l n="1808"> Qu’il soit fou.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1809"> Je vois bien qu’à moins d’être bien près</l>
                        <l n="1810"> Vous ne discernez pas les objets faux ou vrais.</l>
                        <l n="1811"> Il faut vous approcher : Licaste, qu’on amène</l>
                        <l n="1812"> Le Prince Alcandre ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE, seul. </speaker>
                        <l n="1813"> Ma raison est malsaine,</l>
                        <l n="1814"> Ou celle de ce Roi ne se porte pas bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1815"> Je vous vais voir confus, Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1816"> Je n’en crois rien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1817"> Sire, lors que mes pleurs vous demandaient vengeance,</l>
                        <l n="1818"> En vous seul ma douleur trouva de l’allégeance.</l>
                        <l n="1819"> Vous me promîtes, Sire, et me dîtes cent fois,</l>
                        <l n="1820"> Que vous me donneriez un époux à mon choix.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1821"> Je vous le dis encor : et suis prêt de le faire.</l>
                        <l n="1822"> Un bon époux vaut mieux encore qu’un bon frère :</l>
                        <l n="1823"> Mais il le faut trouver.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1824"> Un Prince en votre cour</l>
                        <l n="1825"> Se cache, et paraîtra devant la fin du jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1826"> De ce Prince caché je n’ai point connaissance,</l>
                        <l n="1827"> Mais j’userais pour vous de toute ma puissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1828"> Après un tel bienfait j’embrasse vos genoux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1829"> Non, non, faites plutôt paraître cet époux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1830"> Double fils de putain que je veux faire pendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE. </speaker>
                        <l n="1831"> Ha, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1832"> Tu sauras comme sait batte Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1833"> Quelle étrange rumeur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1834"> Dans un passage obscur,</l>
                        <l n="1835"> À moi qui crains surtout de tomber en lieu dur,</l>
                        <l n="1836"> Ce traitre et scélérat Ganelon ma fait faire</l>
                        <l n="1837"> Un saut tout de mon long de son pied téméraire,</l>
                        <l n="1838"> Ha, je lui veux moi-même attacher le cordeau,</l>
                        <l n="1839"> Ou donner pour le moins les ordres au bourreau.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1840"> N’ai-je point déjà vu quelque part son visage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1841"> Vous avez pu juger, Prince, s’il est bien sage,</l>
                        <l n="1842"> Par ce qu’il vient de faire, hé bien qu’en dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1843"> À grand peine je puis retenir mon courroux,</l>
                        <l n="1844"> Si de fous insensés votre cour est remplie :</l>
                        <l n="1845"> Est-ce à dire qu’Alcandre ait part en leur folie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1846"> Vous le trouvez donc sage : avez-vous de bons yeux,</l>
                        <l n="1847"> De ne connaître pas qu’il est fou furieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1848"> En avez-vous vous-même, et voyez-vous Alcandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1849"> Si je le vois, bon Dieu, pour qui m’osez-vous prendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1850"> Pour un Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1851"> Mais à qui parliez-vous donc là-haut ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1852"> À lui, non pas au fou, qu’on me présente.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1853"> Il faut</l>
                        <l n="1854"> Qu’un de nous deux ici des fous le nombre augmente,</l>
                        <l n="1855"> Nous verrons lequel c’est. Approchez-vous Infante,</l>
                        <l n="1856"> Et qu’on fasse venir celui qui le gardait.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN, poussant le Roi. </speaker>
                        <l n="1857"> Je me suis en tombant quasi rompu le doigt :</l>
                        <l n="1858"> Mais, place, que je cherche ici ma Mauricette.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1859"> Celui qui le gardait Prince de la Goulette,</l>
                        <l n="1860"> Est-ce Prince inconnu dont je vous ai parlé.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1861"> Quoi ! ma nièce avez-vous aussi l’esprit troublé ?</l>
                        <l n="1862"> Prince de la Goulette ! un Africain ! un Maure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1863"> Non Sire, il est chrétien.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1864"> Jusques ici j’ignore</l>
                        <l n="1865"> Qu’aucun Prince chrétien se qualifie ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1866"> Suffit, que je le sache, et qu’il se trouve ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1867"> Sire, dites-moi donc, qu’est devenu mon frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1868"> Ha ! cette question redouble ma colère,</l>
                        <l n="1869"> Il est devant vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1870"> Enfin c’est me jouer.</l>
                        <l n="1871"> Je l’ai vu, je ne puis vous le désavouer :</l>
                        <l n="1872"> Mais depuis qu’on l’a fait de ce balcon descendre</l>
                        <l n="1873"> Je n’ai plus vu qu’un fou fort différent d’Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1874"> Nous ne connaissons point d’autre Alcandre que lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#sulpice">
            <speaker> SULPICE, parlant bas à Isabelle. </speaker>
                        <l n="1875"> Ces Princes ne pourront s’accorder d’aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1876"> Apparemment je dois bien connaître mon frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1877"> Et je crois n’être pas ainsi visionnaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE qui voit entrer Alcandre. </speaker>
                        <l n="1878"> Ha, mon frère, venez faire connaître au Roi</l>
                        <l n="1879"> Que nous ne sommes pas des fous, ni vous ni moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1880"> Est-ce là votre frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1881"> Oui, Sire, c’est lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1882"> C’est ce Price insensé qu’on vous a dit, que j’aime</l>
                        <l n="1883"> Il me vit, il m’aima ; je le vis, le l’aimai :</l>
                        <l n="1884"> Quand j’ai surpris son cœur il a le mien charmé,</l>
                        <l n="1885"> Votre choix eut-il pu vous acquérir un gendre</l>
                        <l n="1886"> D’un mérite pareil au mérite d’Alcandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1887"> Je suis cet ennemi, je suis ce Prince heureux,</l>
                        <l n="1888"> Qui portant jusqu’au ciel ses desseins amoureux,</l>
                        <l n="1889"> À l’objet de ses vœux eut le bonheur de plaire.</l>
                        <l n="1890"> Je sais quel est mon crime, et qu’à vous en parler</l>
                        <l n="1891"> C’est aigrir votre plaie, et la renouveler.</l>
                        <l n="1892"> Pour votre sang versé, qui vous coûta des larmes,</l>
                        <l n="1893"> Je vous offre le mien et mon bras, et mes armes,</l>
                        <l n="1894"> Un fils obéissant pour un neveu perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1895"> C’est avoir moins ôté que vous n’avez rendu :</l>
                        <l n="1896"> Mais d’où nous est venu ce fou, ce faux Alcandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1897"> Personne ne saurait mieux que moi vous l’apprendre :</l>
                        <l n="1898"> Mais, Sire, auparavant obtiendrai-je de vous,</l>
                        <l n="1899"> Selon votre promesse un Prince pour époux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1900"> Je vous la doit tenir puisque je vous l’ai faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, parlant à Alcandre tout bas. </speaker>
                        <l n="1901"> J’ai fait parler Sulpice, il m’a tout avoué.</l>
                        <l n="1902"> À peine croirez-vous que vous êtes joué.</l>
                        <l n="1903"> Sire, il est pourtant vrai, que l’Infante elle-même</l>
                        <l n="1904"> Se sert pour vous jouer de ce Prince qu’elle aime,</l>
                        <l n="1905"> Et qu’il n’est point Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1906"> Et qu’est-il donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1907"> Il est</l>
                        <l n="1908"> Son parent.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1909"> Avez-vous en ce Prince intérêt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1910"> J’ai celui que du Roi la promesse me donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1911"> Ma nièce votre erreur et m’afflige et m’étonne,</l>
                        <l n="1912"> Ouvrez, ouvrez les yeux ce sont vos ennemis,</l>
                        <l n="1913"> Qui vous ont en la tête un tel fantôme mis.</l>
                        <l n="1914"> Celui que vous croyez un Prince imaginaire</l>
                        <l n="1915"> Est Alcandre, ma nièce.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE,qui voit l’Infante et Alcandre qui rient, et parlent bas. </speaker>
                        <l n="1916"> Oui, qui tua mon frère.</l>
                        <l n="1917"> Un ingrat que me joue, et que un lâche tour</l>
                        <l n="1918"> Me tourne en ridicule envers toute la cour.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1919"> Constance, je vous plains de l’humeur dont vous êtes,</l>
                        <l n="1920"> Ne vous prenez qu’à vous du mal que vous vous faites.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1921"> Je me plains de l’affront qu’un perfide me fait,</l>
                        <l n="1922"> D’un ingrat qui me rend le mal pour le bienfait.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1923"> Madame, on ne saurait forcer ma destinée,</l>
                        <l n="1924"> Vous êtes de vertus, et de grâces ornée</l>
                        <l n="1925"> Et l’on rencontre en vous tous les riches trésors</l>
                        <l n="1926"> Qui parent un esprit, et font aimer un corps :</l>
                        <l n="1927"> Mais l’Infante, ornement de la terre où nous sommes,</l>
                        <l n="1928"> Le chef-d’œuvre des Dieux, la déité des hommes,</l>
                        <l n="1929"> Devant que j’eusse encor eu l’honneur de vous voir,</l>
                        <l n="1930"> Avoir déjà réduit mon cœur sous son pouvoir.</l>
                        <l n="1931"> Puisque je ne puis, donc disposer de mon âme,</l>
                        <l n="1932"> Je vous offre mon frère, acceptez-le Madame,</l>
                        <l n="1933"> Vous gagnerez au change ; il vaut bien mieux que moi.</l>
                        <l n="1934"> Et son bras peut partout faire bientôt Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1935"> Tirez votre bonheur d’une mauvaise affaire,</l>
                        <l n="1936"> Ma nièce.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1937"> Je n’ai plus dessein que de vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-prince">
            <speaker> LE PRINCE. </speaker>
                        <l n="1938"> Et vous aurez, Madame, outre ma liberté</l>
                        <l n="1939"> Un empire absolu dessus ma volonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE. </speaker>
                        <l n="1940"> Votre Majesté, Sire, aura plaisir d’apprendre</l>
                        <l n="1941"> Par quelle erreur il s’est trouvé plus d’un Alcandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1942"> J’y songeais, et comment s’est si bien pu cacher</l>
                        <l n="1943"> Un Prince chez un Roi, qui le faisait chercher :</l>
                        <l n="1944"> J’ai grande envie aussi, que quelqu’un interprète</l>
                        <l n="1945"> Ce fantôme de Prince ou Roi de la Goulette.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcandre">
            <speaker> ALCANDRE, montrant Sulpice. </speaker>
                        <l n="1946"> Sulpice des mortels le plus grand imposteur</l>
                        <l n="1947"> De ces enchantements est le fabricateur.</l>
                </sp>
        <sp who="#filipin">
            <speaker> FILIPIN. </speaker>
                        <l n="1948"> Est le fabricateur, à ce conte là, Sire,</l>
                        <l n="1949"> Je ne suis donc ici qu’un Prince à faire rire.</l>
                        <l n="1950"> Il faut pourtant me semble agir de bonne foi,</l>
                        <l n="1951"> Ne m’a-t-on pas traité toujours de fils de Roi ?</l>
                        <l n="1952"> Dans Naples n’ai-je pas par un beau coup de lance</l>
                        <l n="1953"> Fait voir à vos dépens, quelle était ma vaillance ;</l>
                        <l n="1954"> Ne m’avez-vous pas dit qu’on me connaissait bien ?</l>
                        <l n="1955"> Et qu’à me déguiser je ne gagnerais rien ?</l>
                        <l n="1956"> Sulpice qui pourtant a toujours été traite</l>
                        <l n="1957"> Ne m’a-t-il pas toujours appelé son cher maître ?</l>
                        <l n="1958"> Je puis par là conclure, et nécessairement</l>
                        <l n="1959"> Que votre chef royal a peu de jugement.</l>
                        <l n="1960"> Pourquoi de boucliers cette grande levée ?</l>
                        <l n="1961"> Pourquoi par des soldats ma personne enlevée ?</l>
                        <l n="1962"> Prince, vous m’avez fait, tel vous me maintiendrez,</l>
                        <l n="1963"> Ou le pays saura quel homme vous serez.</l>
                        <l n="1964"> Je veux être toujours au champ comme à la ville,</l>
                        <l n="1965"> Car je m’en trouve bien, fils du Roi de Sicile.</l>
                        <l n="1966"> Ou si ma qualité doit bientôt prendre fin,</l>
                        <l n="1967"> Accordez Mauricette au moins à Filipin.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1968"> De ce château concierge et juge du village</l>
                        <l n="1969"> Il peut quand il viendra la prendre en mariage.</l>
                </sp>
        <sp who="#mauricette">
            <speaker> MAURICETTE. </speaker>
                        <l n="1970"> Je me pourrais vanter d’avoir pour mon époux</l>
                        <l n="1971"> En un petit mari le plus grand fous des fous. </l>
                        <l n="1972"> </l>
                        <l n="1973"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>