<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Alcibiade</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Philippe</forename>
                    <surname>Poisson</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/alcibiade-philippe-poisson </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1731-02-23">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 23 février 1731.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="alcibiade" sex="SEX">
                            <persName>ALCIBIADE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="socrate" sex="SEX">
                            <persName>SOCRATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mirto" sex="SEX">
                            <persName>MIRTO</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="aglaunice" sex="SEX">
                            <persName>AGLAUNICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="timandre" sex="SEX">
                            <persName>TIMANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="céphise" sex="SEX">
                            <persName>CÉPHISE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amiclès" sex="SEX">
                            <persName>AMICLÈS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="esclaves" sex="SEX">
                            <persName>ESCLAVES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">ALCIBIADE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 23 février 1731.</ab><!--@date="1731-02-23"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> AVERTISSEMENT </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1"> Approchez, Aglaunice, et parlons sans témoins.</l>
                        <l n="2"> J’ai confié Timandre à vos généreux soins ;</l>
                        <l n="3"> De vos instructions, je vois qu’elle profite,</l>
                        <l n="4"> Et ne puis trop louer votre sage conduite.</l>
                        <l n="5"> Mais, quoique son cœur soit nourri dans la vertu,</l>
                        <l n="6"> Le mien, je l’avouerai, de crainte est combattu.</l>
                        <l n="7"> Aux nobles sentiments nous formons sa jeunesse ;</l>
                        <l n="8"> Mais sa beauté s’accroît autant que sa sagesse :</l>
                        <l n="9"> Et ce qu’elle a d’appas et de perfections,</l>
                        <l n="10"> Jette dans mon esprit mille appréhensions.</l>
                        <l n="11"> Je crains que, tôt ou tard, nos jeunes gens habiles</l>
                        <l n="12"> À trouver dans les cœurs des passages faciles,</l>
                        <l n="13"> Venant à découvrir cet objet plein d’attraits,</l>
                        <l n="14"> Ne se sentent frappés de redoutables traits ;</l>
                        <l n="15"> Et que l’Amour enfin, par des ruses secrètes,</l>
                        <l n="16"> Ne vienne renverser ici tous nos préceptes.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="17"> Timandre à la vertu met son attachement,</l>
                        <l n="18"> Et vous vous alarmez, Socrate, vainement.</l>
                        <l n="19"> D’ailleurs, ce séjour ci, quoique près de la Ville,</l>
                        <l n="20"> Offre plutôt aux yeux un désert qu’un asile ;</l>
                        <l n="21"> Il n’est, vous le savez, que par nous fréquenté,</l>
                        <l n="22"> Nul mortel d’y venir ne peut être tenté :</l>
                        <l n="23"> On n’en saurait trouver qu’avec peine l’entrée,</l>
                        <l n="24"> Et Timandre, longtemps, y peut être ignorée.</l>
                        <l n="25"> Mais de grâce, Socrate, accordez à mes vœux,</l>
                        <l n="26"> Touchant cette beauté, de sincères aveux :</l>
                        <l n="27"> Quelle est-elle ? Et pourquoi vos soins pour son enfance ?</l>
                        <l n="28"> Je pourrais ce pendant en avoir connaissance ;</l>
                        <l n="29"> Et par l’Astrologie, il me serait aisé...</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="30"> Ah ! laissons-là votre art, j’y suis trop opposé ;</l>
                        <l n="31"> Et s’il faut là-dessus parler avec franchise,</l>
                        <l n="32"> C’est en vous, croyez-moi, ce que le moins je prise.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="33"> Quoi ! vous ne croyez point...</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="34"> Je crois parfaitement</l>
                        <l n="35"> Que tout cela n’est bon que pour l’amusement.</l>
                        <l n="36"> Je sais jusqu’où cet art, entre nous, peut s’étendre ;</l>
                        <l n="37"> Mais laissons ce discours. Revenons à Timandre ;</l>
                        <l n="38"> Et sachez les motifs des soins que j’en ai pris.</l>
                        <l n="39"> Elle est fille de l’un de mes plus chers amis :</l>
                        <l n="40"> Il était de Phrygie ; et pour moi sa tendresse</l>
                        <l n="41"> Lui fit quitter ce lieu pour s’établir en Grèce :</l>
                        <l n="42"> La Parque un peu trop tôt disposa de son sort.</l>
                        <l n="43"> Il me dit, m’embrassant, une heure avant sa mort,</l>
                        <l n="44"> « En vos mains, cher ami, je dépose ma fille,</l>
                        <l n="45"> « Unique reste, hélas ! de toute ma famille ;</l>
                        <l n="46"> « Et puisque du Destin je vais subir la loi,</l>
                        <l n="47"> « Donnez-lui l’amitié que vous aviez pour moi. »</l>
                        <l n="48"> Il mourut. Jugez donc si Timandre m’est chère,</l>
                        <l n="49"> Et si je ne dois pas lui tenir lieu de père.</l>
                        <l n="50"> Pour la soustraire mieux aux regards des humains,</l>
                        <l n="51"> Et l’instruire aux vertus, je l’ai mise en vos mains.</l>
                        <l n="52"> La garde de Timandre, au centre d’une Ville,</l>
                        <l n="53"> Où règnent les plaisirs, était trop difficile ;</l>
                        <l n="54"> Je n’étais occupé que du pénible emploi</l>
                        <l n="55"> De la cacher à ceux qui s’assemblaient chez moi :</l>
                        <l n="56"> Avec eux, fort souvent, il fallait me contraindre ;</l>
                        <l n="57"> Tous disciples, enfin, me donnaient lieu de craindre ;</l>
                        <l n="58"> Mais, sachez plus encor. De ma femme toujours</l>
                        <l n="59"> J’essuyais à regret mille fâcheux discours.</l>
                        <l n="60"> Jalouse, sans raison, de la jeune Timandre,</l>
                        <l n="61"> Sur elle sa fureur était prête à s’étendre ;</l>
                        <l n="62"> C’est un petit esprit, soupçonneux, inquiet,</l>
                        <l n="63"> Et qui cent fois le jour s’irrite sans sujet.</l>
                        <l n="64"> Mais enfin, là-dessus, c’est assez vous en dire ;</l>
                        <l n="65"> À présent que Timandre est chez vous, je respire.</l>
                        <l n="66"> Je veux que le savoir fasse ses seuls plaisirs,</l>
                        <l n="67"> Qu’il soit uniquement le but de ses désirs ;</l>
                        <l n="68"> Et, qu’ignorant enfin toutes passions vaines,</l>
                        <l n="69"> Elle ne tienne rien de nos Athéniennes.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="70"> Vous pouvez là-dessus avoir l’esprit en paix ;</l>
                        <l n="71"> Tout ira, je vous jure, au gré de vos souhaits ;</l>
                        <l n="72"> Je me le persuade, ou du moins je l’espère.</l>
                        <l n="73"> J’ai mis près de Timandre une Esclave étrangère,</l>
                        <l n="74"> Dont l’esprit me paraît naturel et sans art ;</l>
                        <l n="75"> Ainsi, nous n’avons rien à craindre de sa part.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="76"> Vous avez fort bien fait. Une compagne habile,</l>
                        <l n="77"> D’une fille souvent rend la garde inutile.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="78"> Sans cesse je m’applique à lui vanter le prix</l>
                        <l n="79"> De vos sages leçons, de vos doctes écrits ;</l>
                        <l n="80"> Elle en fait tous les jours devant moi la lecture.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="81"> Les soins que vous prenez me charment, je vous jure.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="82"> Puis, pour nous récréer en champêtres lieux,</l>
                        <l n="83"> Nous raisonnons un peu sur le globe des Cieux :</l>
                        <l n="84"> Mes observations devant elle sont faites,</l>
                        <l n="85"> Nous regardons le cours des Astres, des Planètes ;</l>
                        <l n="86"> Et leurs divers aspects, leurs révolutions,</l>
                        <l n="87"> Font, presque tous les soirs nos récréations.</l>
                        <l n="88"> J’admire son esprit, et comme elle raisonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="89"> Vous ne me direz rien là-dessus qui m’étonne ;</l>
                        <l n="90"> Dès ses plus jeunes ans j’ai toujours auguré...</l>
            <stage><em>Apercevant Amiclès.</em></stage>
                        <l n="91"> Quel dessein fait venir en ce lieu retiré ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="92"> C’est quelque voyageur qui ne sait pas la route,</l>
                        <l n="93"> Et qui dans la forêt s’est égaré sans doute.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="94"> Il pourrait me connaître. Évitons ce hasard,</l>
                        <l n="95"> Et cherchons à finir l’entretien autre part.</l>
            <stage><em>Ils sortent. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, seul </speaker>
                        <l n="96"> Ma foi, c’est se donner une inutile peine ;</l>
                        <l n="97"> Je ne découvre rien, et ma recherche est vaine.</l>
                        <l n="98"> Alcibiade est fou, je n’en puis plus douter.</l>
                        <l n="99"> Dans quel entêtement je le vois persister !</l>
                        <l n="100"> Il veut qu’une Timandre, en beauté magnifique,</l>
                        <l n="101"> Habite absolument dans ce séjour rustique :</l>
                        <l n="102"> Il prétend que Socrate est fort mystérieux,</l>
                        <l n="103"> Que c’est lui qui retient cette belle en ces lieux.</l>
                        <l n="104"> D’une jeune beauté ceci n’est point l’asile ;</l>
                        <l n="105"> Et ce serait plutôt l’Antre d’une Sibylle.</l>
                        <l n="106"> Il n’en démordra point, je connais son humeur.</l>
                        <l n="107"> Dans l’espoir de brûler d’une nouvelle ardeur,</l>
                        <l n="108"> Toute Belle lui plaît ; qu’elle soit brune ou blonde,</l>
                        <l n="109"> Il irait, pour la voir, jusques au bout du Monde.</l>
                        <l n="110"> Le prêcher là-dessus ne servirait de rien.</l>
                        <l n="111"> Ma morale le choque, il ne la prend pas bien ;</l>
                        <l n="112"> D’autres Docteurs que moi ne pourraient le soumettre.</l>
                        <l n="113"> À ses bouillants transports il ose tout permettre :</l>
                        <l n="114"> Et parce qu’il est jeune, et né pour commander,</l>
                        <l n="115"> Ce n’est qu’à ses désirs qu’il croit qu’il faut céder.</l>
                        <l n="116"> Lui, dans cette forêt, au gré de son caprice,</l>
                        <l n="117"> Va, court, cherche, revient, et fait de l’exercice.</l>
                        <l n="118"> Pour moi, je suis trop las, et je vais dans ce Bois</l>
                        <l n="119"> Reposer...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, derrière le Théâtre. </speaker>
                        <l n="120"> Amiclès !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="121"> J’entends, je crois, sa voix ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="122"> Tu m’as inquiété. Dans ces lieux solitaires,</l>
                        <l n="123"> Je t’ai cru sous la dent des Loups, ou des Panthères.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="124"> À cet air effrayé, que vous me faites voir,</l>
                        <l n="125"> Je conçois quel était tout votre désespoir.</l>
                        <l n="126"> Hé bien ! Seigneur, vos soins pour découvrir Timandre,</l>
                        <l n="127"> Me semblent superflus.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="128"> Je n’y puis rien comprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="129"> Ah ! si j’osais parler, je vous répondrais bien</l>
                        <l n="130"> Que c’est à vos désirs où l’on ne comprend rien.</l>
                        <l n="131"> Quoi ! vous vous embrasez d’abord pour une Belle</l>
                        <l n="132"> Sur un simple récit que l’on vous a fait d’elle !</l>
                        <l n="133"> Je ne vous conçois point.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="134"> Je n’ai, jusqu’à ce jour,</l>
                        <l n="135"> Senti pour cet objet aucun trait de l’Amour,</l>
                        <l n="136"> Mon âme n’en est pas à ce point possédée ;</l>
                        <l n="137"> Sans séduire mes sens, il flatte mon idée.</l>
                        <l n="138"> Je cherche à contenter un désir curieux :</l>
                        <l n="139"> Je veux, si je le puis, satisfaire mes yeux,</l>
                        <l n="140"> Me moquer de Socrate et de cette sagesse</l>
                        <l n="141"> Que notre homme aujourd’hui dans Athènes professe ;</l>
                        <l n="142"> Et me venger un peu de ses sévérités,</l>
                        <l n="143"> Dont il vient si souvent barrer mes volontés.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="144"> Vous pouvez vous tromper dans l’espoir qui vous flatte.</l>
                        <l n="145"> Il n’est qu’une laidron qui puisse aimer Socrate.</l>
                        <l n="146"> Mais ce qui me surprend, pour parler sans détours,</l>
                        <l n="147"> C’est de vous voir chercher de champêtres amours ;</l>
                        <l n="148"> Et que, pour satisfaire à des chimères vaines,</l>
                        <l n="149"> Vous quittiez aujourd’hui les premières d’Athènes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="150"> Mon cœur au même objet ne peut être arrêté.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="151"> Oh ! je vois bien qu’il est pour la variété.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="152"> D’ailleurs, regarde-t-on le rang dans une Belle ?</l>
                        <l n="153"> C’est la beauté qui frappe, et l’on fait tout pour elle,</l>
                        <l n="154"> L’amour, dans les douceurs de sa félicité,</l>
                        <l n="155"> N’a pas besoin du rang, ni de la dignité.</l>
                        <l n="156"> Qu’un bel objet soit né dans le plus simple étage,</l>
                        <l n="157"> Il est charmant, il plaît. En faut-il davantage ?</l>
                        <l n="158"> Je puis te dire encor, pour m’ouvrir mieux à toi,</l>
                        <l n="159"> Qu’il n’est point de plaisir plus charmant, selon moi,</l>
                        <l n="160"> Que celui d’exciter, dans un cœur jeune et tendre,</l>
                        <l n="161"> Ces premiers mouvements, qu’il ne saurait comprendre ;</l>
                        <l n="162"> Ces désordres secrets, ces désirs inconnus,</l>
                        <l n="163"> Par la crainte chassés, par l’amour retenus,</l>
                        <l n="164"> Et qui font attaquer, avec plus de puissance</l>
                        <l n="165"> Toute cette pudeur que donne l’innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="166"> Mais pour en revenir à tous vos changements,</l>
                        <l n="167"> Quelle est votre raison ? Car ces beaux arguments,</l>
                        <l n="168"> Sur lesquels votre esprit s’évertue et décide,</l>
                        <l n="169"> Ne vous ôteront point le titre de perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="170"> Non, je ne le suis point ; et, dans le fond du cœur</l>
                        <l n="171"> Je sens quelques remords, quand je change d’ardeur.</l>
                        <l n="172"> Je blâme mes désirs, je condamne mon âme,</l>
                        <l n="173"> Je me veux souvent mal d’une nouvelle flamme ;</l>
                        <l n="174"> Et si de Belle en Belle on me voit m’exercer,</l>
                        <l n="175"> C’est que toujours je cherche à pouvoir me fixer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="176"> Avec ces sentiments, et selon mon augure,</l>
                        <l n="177"> Vous chercherez encor longtemps, je vous assure.</l>
                        <l n="178"> Mais que va-t-on penser de votre éloignement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="179"> Hors d’Athènes, dis-moi, ne puis-je être un moment ?</l>
                        <l n="180"> Ne sait-on pas que j’ai des maisons de plaisance,</l>
                        <l n="181"> Où je vais quelquefois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="182"> Si l’on a connaissance</l>
                        <l n="183"> Qu’en tous ces endroits-là vous n’avez pas été,</l>
                        <l n="184"> Et qu’on vienne à savoir qu’en ces lieux arrêté,</l>
                        <l n="185"> Vous cherchez à brûler d’une nouvelle flamme,</l>
                        <l n="186"> Ce sera fait de vous ; et par plus d’une femme</l>
                        <l n="187"> Vous serez déchiré, pour prix d’un tel forfait ;</l>
                        <l n="188"> Et moi peut-être aussi, sans leur avoir rien fait.</l>
            <stage><em>Regardant au fond du Théâtre. </em></stage>
                        <l n="189"> Ah ! Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="190"> D’où lui vient cette frayeur extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="191"> Au secours !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="192"> Que voit-il ?... C’est Socrate lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="193"> Je l’ai pris pour un Ours.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="194"> On ne peut à présent</l>
                        <l n="195"> Douter qu’il ne retienne ici l’objet charmant,</l>
                        <l n="196"> Dont il est si jaloux. Il est avec sa femme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="197"> Oui, vraiment, c’est Mirto.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="198"> On remarque en leur âme</l>
                        <l n="199"> De l’agitation. Que veut dire ceci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="200"> Ma foi ! je n’en sais rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="201"> Pour en être éclairci,</l>
                        <l n="202"> Sous ce feuillage épais cachons-nous l’un et l’autre</l>
            <stage><em>Ils sortent.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="203"> Non, vous dis-je, il n’est point d’humeur comme la vôtre.</l>
                        <l n="204"> Quel caprice nouveau vous amène en ces lieux ?</l>
                        <l n="205"> Pourquoi tout ce courroux, ce transport furieux ?</l>
                        <l n="206"> Quoi ! parce que je viens dans cette solitude</l>
                        <l n="207"> Encourager Timandre au savoir, à l’étude...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="208"> Et ce sont justement ces fréquentes leçons,</l>
                        <l n="209"> Qui jettent dans mon cœur de trop justes soupçons.</l>
                        <l n="210"> Ne croyez pas qu’ici l’étude vous excuse :</l>
                        <l n="211"> Pour vous justifier, c’est une faible ruse.</l>
                        <l n="212"> Vers Timandre, je vois quel dessein vous conduit.</l>
                        <l n="213"> Quoi que vous me disiez, je sais comme on instruit</l>
                        <l n="214"> Les disciples qui sont d’une semblable espèce ;</l>
                        <l n="215"> Et qui dit Écolière, en un mot, dit Maîtresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="216"> Voilà comme toujours votre esprit, plein d’erreurs,</l>
                        <l n="217"> Voit du crime dans tout, et juge mal des cœurs.</l>
                        <l n="218"> Il semble que, hors vous, personne en la nature</l>
                        <l n="219"> N’a d’austère vertu, ni de chasteté pure ;</l>
                        <l n="220"> Que de Timandre à vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="221"> Point de comparaison</l>
                        <l n="222"> D’elle à moi, s’il vous plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="223"> C’est vouloir, sans raison</l>
                        <l n="224"> L’offenser...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="225"> C’est de quoi fort peu je me soucie.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="226"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="227"> Ne voulez-vous point que je la remercie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="228"> De grâce, jugez mieux de Timandre et de moi.</l>
                        <l n="229"> Je...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="230"> Que j’en juge mieux ! vous vous moquez, je crois ;</l>
                        <l n="231"> Je sais d’elle et de vous ce qu’il faut que je pense.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="232"> Ah ! qu’il me faut avoir ici de patience !</l>
                        <l n="233"> Ne pourrai-je parler sans être interrompu ?</l>
                        <l n="234"> Car jusques à présent, Mirto, je ne l’ai pu.</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="235"> Et que prétendez-vous ici me faire entendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="236"> Que vous ne connaissez Socrate, ni Timandre ;</l>
                        <l n="237"> Qu’il faut que vous sortiez de vos préventions ;</l>
                        <l n="238"> Qu’il n’est rien de plus pur que mes instructions,</l>
                        <l n="239"> Mes préceptes...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="240"> Pourquoi, s’il vous plaît, tant l’instruire ?</l>
                        <l n="241"> N’en est-ce pas assez qu’elle sache un peu lire ?</l>
                        <l n="242"> Il suffit de cela. Le reste n’est qu’abus ;</l>
                        <l n="243"> Et vous ne devez pas lui montrer rien de plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="244"> Du plus rare savoir cette fille est capable :</l>
                        <l n="245"> Et connaissant en elle un esprit admirable,</l>
                        <l n="246"> Personne sûrement ne peut que m’approuver,</l>
                        <l n="247"> Quand j’applique mes soins à le bien cultiver.</l>
                        <l n="248"> Et ma conduite enfin...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="249"> La conduite est gentille !</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="250"> Ne pouvez-vous jamais...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="251"> Prendre soin d’une fille !</l>
                        <l n="252"> Cela vous convient bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="253"> Hé quoi ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="254"> L’endoctriner !</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="255"> Fort bien. Je ne vois pas...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="256"> Et la morigéner !</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="257"> Quels discours ! je ne sais...</l>
                </sp>
        <sp who="#mirto">
            <speaker> MIRTO. </speaker>
                        <l n="258"> La fureur me domine.</l>
                        <l n="259"> Une fille à seize ans sous votre discipline !</l>
                        <l n="260"> Oh ! j’étouffe, et ne puis supporter plus longtemps</l>
                        <l n="261"> L’excès injurieux de vos déportements :</l>
                        <l n="262"> J’en ai, pour mon malheur, des preuves trop certaines ;</l>
                        <l n="263"> Et j’en vais de ce pas instruire toute Athènes.</l>
            <stage><em>Elle s’en va. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE, seul </speaker>
                        <l n="264"> Quel malheur est le mien ! comment, dans ce désert,</l>
                        <l n="265"> En dépit de mes soins, m’a-t-elle découvert ?</l>
                        <l n="266"> Ah ! que l’on est à plaindre avec semblable épouse !</l>
                        <l n="267"> Et quel supplice c’est qu’une femme jalouse !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à Amiclès. </speaker>
                        <l n="268"> Éloigne-toi, je veux seul l’aborder.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="269"> Ah, Dieux !</l>
                        <l n="270"> Alcibiade ici !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="271"> Quoi ! Socrate en ces lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="272"> Il n’est pas étonnant que pour ce lieu tranquille,</l>
                        <l n="273"> Vous me voyiez quitter le fracas de la Ville ;</l>
                        <l n="274"> De la Philosophie occupé tous les jours,</l>
                        <l n="275"> Je viens l’entretenir dans ces sombres détours.</l>
                        <l n="276"> À tous les autres soins je préfère l’étude ;</l>
                        <l n="277"> Et rien n’y convient mieux qu’un peu de solitude.</l>
                        <l n="278"> Mais vous, Seigneur, qui peut ici vous attirer ?</l>
                        <l n="279"> Aux fêtes, aux plaisirs, qui vous fait préférer...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="280"> Je deviens Philosophe. Amoureux de l’étude,</l>
                        <l n="281"> Je venais, comme vous, chercher la solitude.</l>
                        <l n="282"> Ce que vous aimez tant, on peut aussi l’aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="283"> De cette passion je ne puis vous blâmer.</l>
                        <l n="284"> Elle est belle, il est vrai, mais quoiqu’elle soit telle,</l>
                        <l n="285"> Il ne vous convient pas de quitter tout pour elle.</l>
                        <l n="286"> Le rang que vous tenez exige un autre soin.</l>
                        <l n="287"> Vous êtes né d’un sang dont la Grèce a besoin.</l>
                        <l n="288"> Loin d’aimer la retraite, et d’y trouver des charmes,</l>
                        <l n="289"> Vous ne devez songer qu’à la gloire des armes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="290"> J’ai toujours approuvé vos conseils : ils sont bons :</l>
                        <l n="291"> Mais pour donner ceux-ci, Socrate a ses raisons.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="292"> Comment ? Que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="293"> Ils sont bien en leur place.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="294"> Par mes conseils, Seigneur, qu’entendez-vous, de grâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="295"> Que vous ne m’en avez jamais, dans nos propos,</l>
                        <l n="296"> Donné de plus sensés, ni de plus à propos ;</l>
                        <l n="297"> Et votre âme à ma gloire est fort intéressée.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="298"> Je ne puis concevoir quelle est votre pensée.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="299"> Sans chercher de détours, ma foi ! faites l’aveu</l>
                        <l n="300"> Qu’Alcibiade, ici, vous inquiète un peu.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="301"> Je ne vous entends point.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="302"> Je vais me faire entendre ;</l>
                        <l n="303"> Et même ne dirai qu’un mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="304"> Et quel ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="305"> Timandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="306"> Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="307"> Vous êtes surpris de me voir si savant.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="308"> Prenez garde de faire un mauvais jugement.</l>
                        <l n="309"> Quelquefois on se trompe ; et souvent l’apparence...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="310"> D’un soin mystérieux, que voulez-vous qu’on pense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="311"> Qu’on pense mal ou bien, je ne crois pas devoir</l>
                        <l n="312"> Mettre au grand jour tous ceux que j’exerce au savoir.</l>
                        <l n="313"> Que mon instruction soit secrète ou publique,</l>
                        <l n="314"> Je n’en dois pas tenir compte à la République.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="315"> Vous n’empêcherez pas qu’on n’entre en des soupçons,</l>
                        <l n="316"> Lorsqu’on vous voit donner aux Belles des leçons.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="317"> Ma sagesse est connue ; et quoique l’on publie...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="318"> Est-elle avec Timandre, aussi bien établie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="319"> Faut-il que vous alliez toujours au criminel ?</l>
                        <l n="320"> J’ai trouvé, je l’avoue, un heureux naturel.</l>
                        <l n="321"> Il offre à la science un champ doux et facile,</l>
                        <l n="322"> Et je serais fâché de le laisser stérile.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="323"> Et ce beau naturel qui vous occupe tant,</l>
                        <l n="324"> Se rencontre placé dans un objet charmant.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="325"> Que fait cette raison ? Ne puis-je, sans faiblesse,</l>
                        <l n="326"> Former son jeune cœur aux lois de la sagesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="327"> Je pensais comme vous, quand on me menaçait</l>
                        <l n="328"> Des attraits merveilleux dont Neméa brillait.</l>
                        <l n="329"> « Quoi donc, disais-je, moi, que les plus belles chaînes</l>
                        <l n="330"> « Ont toujours su lier aux premières d’Athènes,</l>
                        <l n="331"> « Pour une Courtisane aurais le cœur percé ?</l>
                        <l n="332"> « Non, non, je la verrai sans en être blessé. »</l>
                        <l n="333"> Cependant, vous savez à quel excès mon âme</l>
                        <l n="334"> A pour elle porté sa malheureuse flamme ;</l>
                        <l n="335"> Combien il m’a fallu pour elle disputer,</l>
                        <l n="336"> Et dans quel ridicule elle m’a su jeter.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="337"> Il est entre nous deux bien de la différence,</l>
                        <l n="338"> Et votre âme et la mienne ont peu de ressemblance.</l>
                        <l n="339"> Vous êtes jeune et riche ; et la prospérité</l>
                        <l n="340"> Vous livre sans relâche à votre volupté.</l>
                        <l n="341"> Suivre en tout vos désirs, est votre unique affaire ;</l>
                        <l n="342"> Vous les contentez tous, pouvant y satisfaire ;</l>
                        <l n="343"> Vous entreprenez tout, et tout vous est aisé.</l>
                        <l n="344"> Pour moi, que la fortune a peu favorisé,</l>
                        <l n="345"> Vaincre mes passions est toute ma richesse ;</l>
                        <l n="346"> Et de mon simple état je tire ma sagesse.</l>
                        <l n="347"> L’éclat de la beauté n’arrête enfin mes yeux,</l>
                        <l n="348"> Que pour y contempler la puissance des Dieux.</l>
                        <l n="349"> Me montrant là-dessus bien différent d’un autre,</l>
                        <l n="350"> J’exerce ma vertu dans ce qui perd la vôtre :</l>
                        <l n="351"> Je vois votre naufrage ; et, plaignant votre sort,</l>
                        <l n="352"> C’est de lui que j’apprends à me tenir au port.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="353"> Je vous crois au-dessus des faiblesses humaines.</l>
                        <l n="354"> Il s’était répandu quelques bruits dans Athènes,</l>
                        <l n="355"> Qui ternissaient un peu ce vertueux savoir,</l>
                        <l n="356"> Qu’avec soin de tout temps vous nous avez fait voir.</l>
                        <l n="357"> J’ai voulu de ces bruits m’éclaircir par moi-même :</l>
                        <l n="358"> Et je vois à présent qu’une malice extrême,</l>
                        <l n="359"> Pour vous calomnier, règne en bien des esprits.</l>
                        <l n="360"> Je rends justice au vôtre, et j’en connais le prix.</l>
                        <l n="361"> Contre vos envieux, je saurai vous défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="362"> Seigneur, j’aurai beaucoup de grâces à vous rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="363"> Je ne veux point troubler vos méditations,</l>
                        <l n="364"> Et laisse un libre cours à vos réflexions.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="365"> J’aimerais à rester dans ces endroits rustiques ;</l>
                        <l n="366"> Mais je dois satisfaire à mes leçons publiques.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="367"> Eh bien ! Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="368"> Socrate enfin s’est découvert,</l>
                        <l n="369"> À peine je me suis à ses regards offert,</l>
                        <l n="370"> Qu’un trouble, un embarras... Mais je saurai t’instruire</l>
                        <l n="371"> Dans une autre saison, de ce qu’il m’a su dire.</l>
                        <l n="372"> Cette Timandre est belle, il n’en faut point douter ;</l>
                        <l n="373"> Pour la voir, Amiclès, je prétends tout tenter.</l>
                        <l n="374"> Dans Athènes rentrons, sans tarder davantage :</l>
                        <l n="375"> Je ne veux point donner à Socrate d’ombrage ;</l>
                        <l n="376"> Et dans l’espoir flatteur dont je suis agité,</l>
                        <l n="377"> Suis-moi ; je te dirai ce que j’ai projeté.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="378"> Avouez, n’en déplaise à la Philosophie,</l>
                        <l n="379"> Qu’en ce lieu nous menons une bien triste vie,</l>
                        <l n="380"> Et qu’il n’est pas besoin de consulter les Cieux,</l>
                        <l n="381"> Pour voir que ce séjour est des plus ennuyeux.</l>
                        <l n="382"> Cette affreuse prison, Socrate et son école,</l>
                        <l n="383"> Me feraient à la fin, je crois, devenir folle.</l>
                        <l n="384"> Hé quoi ! devant les yeux n’avoir à tous moments</l>
                        <l n="385"> Qu’un horrible fatras de livres, d’instruments ;</l>
                        <l n="386"> Ne parler que de Globe, ou de Pole, ou de Zone ;</l>
                        <l n="387"> Et, le monde à la main, ne voir jamais personne !</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="388"> Socrate n’exaltant qu’un austère devoir,</l>
                        <l n="389"> Dit que l’on doit donner tout son temps au savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="390"> On ne pourra jamais me mettre dans la tête</l>
                        <l n="391"> Que, pour être savante, il faille vivre en bête :</l>
                        <l n="392"> Et la Nature en vous n’a point mis des attraits,</l>
                        <l n="393"> Pour être confinés dans le fond des forêts.</l>
                        <l n="394"> Ceci vous embarrasse, et vous êtes surprise</l>
                        <l n="395"> De m’entendre parler avec tant de franchise :</l>
                        <l n="396"> Mais, quand je mets pour vous toute réserve à part,</l>
                        <l n="397"> De même il faut aussi me répondre sans fard.</l>
                        <l n="398"> On me croit fille simple ; et, sous cette apparence,</l>
                        <l n="399"> J’attire d’Aglaunice ici la confiance.</l>
                        <l n="400"> Quels que soient, entre nous, ses savants entretiens,</l>
                        <l n="401"> Je crois que mes conseils vaudront mieux que les siens.</l>
                        <l n="402"> N’imaginez-vous point qu’il peut être en la vie,</l>
                        <l n="403"> Des passe-temps plus doux, et plus dignes d’envie</l>
                        <l n="404"> Que ceux que nous menons ? Vous pouvez hardiment</l>
                        <l n="405"> Vous confier à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="406"> J’avouerai franchement,</l>
                        <l n="407"> Quels que soient du savoir les beautés admirables,</l>
                        <l n="408"> Que je conçois qu’il est des choses plus aimables.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="409"> Moi, qui n’ai jamais lu de livres, ni d’écrits,</l>
                        <l n="410"> Je le conçois aussi, sans qu’on me l’ait appris.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="411"> Ah ! Céphise, avec toi je m’explique sans crainte :</l>
                        <l n="412"> C’est pour moi, je l’avoue, une dure contrainte</l>
                        <l n="413"> Que celle où je me trouve.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="414"> Eh ! je le croirais bien.</l>
                        <l n="415"> Mais à quoi nous sert donc votre esprit et le mien ?</l>
                        <l n="416"> Que ne profitons-nous, selon notre caprice,</l>
                        <l n="417"> De cette liberté que nous laisse Aglaunice ?</l>
                        <l n="418"> Il nous serait aisé d’abandonner ces lieux,</l>
                        <l n="419"> Et de faire au désert quelque jour nos adieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="420"> Tu te moques !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="421"> Ma foi ! je tenterais fortune ;</l>
                        <l n="422"> Et loin d’aller chercher des hommes dans la Lune,</l>
                        <l n="423"> D’un autre Monde, enfin, sans me mettre en souci,</l>
                        <l n="424"> J’irais voir si le nôtre est mieux peuplé qu’ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="425"> De prendre un tel parti, que le Ciel me préserve !</l>
                        <l n="426"> Je ne sais quel sera le sort qu’il me réserve ;</l>
                        <l n="427"> Mais, malgré tout l’ennui que mon cœur peut avoir,</l>
                        <l n="428"> Je ne suivrai jamais que les lois du devoir.</l>
                        <l n="429"> Je conçois, et je sens à quoi l’honneur m’engage ;</l>
                        <l n="430"> Et dussai-je toujours me voir dans l’esclavage,</l>
                        <l n="431"> À d’impuissants désirs je saurai préférer</l>
                        <l n="432"> La raison qui déjà commence à m’éclairer.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="433"> Quand la raison devient si forte en sa naissance,</l>
                        <l n="434"> Je la regarde, moi, comme un reste d’enfance.</l>
                        <l n="435"> Pour moi, j’en ai passé, Madame, la saison,</l>
                        <l n="436"> Et j’ai depuis longtemps fait mon cours de raison :</l>
                        <l n="437"> J’en puis avoir fort peu ; mais, ma foi, je me flatte</l>
                        <l n="438"> D’en avoir encor plus qu’Aglaunice et Socrate.</l>
                        <l n="439"> Pour elle, son esprit est tout-à-fait tourné ;</l>
                        <l n="440"> Et de quelque savoir dont il puisse être orné,</l>
                        <l n="441"> On voit facilement qu’en tout il se dérègle ;</l>
                        <l n="442"> Il veut régler la lune, et la lune le règle.</l>
                        <l n="443"> Elle croit que chaque Astre au firmament planté,</l>
                        <l n="444"> N’est là que pour agir selon sa volonté ;</l>
                        <l n="445"> Qu’avec son grand compas et sa longue lunette,</l>
                        <l n="446"> Elle fera parler, là-haut, chaque Planète ;</l>
                        <l n="447"> Qu’elle sait dans l’instant tout ce qui s’y résout,</l>
                        <l n="448"> Et que le ciel, enfin, lui rend compte de tout.</l>
                        <l n="449"> Mais venons à Socrate. Ou je suis fort trompée,</l>
                        <l n="450"> Ou son âme en secret de vous est occupée :</l>
                        <l n="451"> L’extrême soin qu’il prend de vous cacher à tous,</l>
                        <l n="452"> Me le fait croire amant, et même amant jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="453"> Ah ! ciel ! que me dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="454"> Je dis ce que je pense,</l>
                        <l n="455"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="456"> Un tel soupçon et m’alarme et m’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="457"> Ce soupçon ne doit point vous causer de souci ;</l>
                        <l n="458"> Je sais qu’il ne va rien du vôtre en tout ceci.</l>
                        <l n="459"> De penser autrement je serais condamnable :</l>
                        <l n="460"> Mais si Socrate était d’une figure aimable,</l>
                        <l n="461"> Et que l’amour, pour plaire, enfin l’eût fait exprès,</l>
                        <l n="462"> Je ne répondrais pas de vous, comme je fais ;</l>
                        <l n="463"> Je vous en avertis.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="464"> Socrate à la sagesse</l>
                        <l n="465"> Se donne tout entier, et la prêche sans cesse ;</l>
                        <l n="466"> Et je ne pense pas qu’il puisse concevoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="467"> Tous ces gens, la plupart, appliquez au savoir,</l>
                        <l n="468"> Semblent toujours prouver qu’à leurs sens ils commandent,</l>
                        <l n="469"> Et font le plus souvent ce qu’eux-mêmes défendent.</l>
                        <l n="470"> Je le répète encor. Socrate, près de vous,</l>
                        <l n="471"> Quoique vous puissiez dire, agit en vrai jaloux ;</l>
                        <l n="472"> Il s’est mis dans l’esprit quelques chimères vaines :</l>
                        <l n="473"> Et quand il vous a fait abandonner Athènes,</l>
                        <l n="474"> Il craignait sûrement que quelqu’autre aujourd’hui</l>
                        <l n="475"> Ne sût s’approprier un bien qu’il croit à lui.</l>
                        <l n="476"> Je gage qu’il vous aime ; et c’est sa jalousie</l>
                        <l n="477"> Qui lui fait...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="478"> Que mon âme est de frayeur saisie !</l>
                        <l n="479"> Sur Socrate, tu viens de dessiller mes yeux ;</l>
                        <l n="480"> Et désormais il va me paraître odieux.</l>
                        <l n="481"> Autant que j’eus pour lui d’attachement, d’estime,</l>
                        <l n="482"> Autant pour lui la haine en mon âme s’imprime.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="483"> Eh bien ! n’en parlons plus, Employons ces instants</l>
                        <l n="484"> En entretiens plus gais et plus intéressants.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="485"> J’y consens de bon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="486"> Parlons des jolis hommes</l>
                        <l n="487"> Cela console un peu dans l’état où nous sommes.</l>
                        <l n="488"> Notre ennui ne saurait que par-là s’exhaler ;</l>
                        <l n="489"> Et n’en voyant pas un, c’est le moins d’en parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="490"> À quoi cela sert-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="491"> Mais cela plaît... amuse...</l>
                        <l n="492"> C’est un passe-temps simple... un plaisir de recluse.</l>
                        <l n="493"> Dans Athènes, nos yeux seraient plus satisfaits ;</l>
                        <l n="494"> C’est-là, dit-on, qu’il est des hommes bien parfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="495"> Hélas ! je n’en sais rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="496"> La chose est surprenante.</l>
                        <l n="497"> Quoi ! vous avez été de ces lieux habitante,</l>
                        <l n="498"> Sans jeter les regards sur quelque Athénien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="499"> Avec grand soin, Céphise, on m’ôtait ce moyen.</l>
                        <l n="500"> Cependant, je pourrais te faire confidence</l>
                        <l n="501"> Que... mais non : je crains trop...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="502"> Parlez en assurance.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="503"> Entre les jeunes gens, que Socrate instruisait,</l>
                        <l n="504"> Par hasard j’en vis un...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="505"> Sans doute, beau, bienfait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="506"> Je le vis un instant, sans en être aperçue ;</l>
                        <l n="507"> Et rien, je l’avouerai, ne plut tant à ma vue,</l>
                        <l n="508"> Mon unique désir était de le revoir ;</l>
                        <l n="509"> Mais je n’eus pas conçu plus tôt un tel espoir,</l>
                        <l n="510"> Que, pour me mettre ici, l’on m’arracha d’Athènes.</l>
                        <l n="511"> Il me fallut bannir des espérances vaines ;</l>
                        <l n="512"> Non sans être livrée à de secrets transports,</l>
                        <l n="513"> Que mon cœur n’avait point ressenti jusqu’alors.</l>
                        <l n="514"> Je t’ouvre, tu le vois, entièrement mon âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="515"> Cela soulage un peu : dites le vrai, Madame.</l>
                        <l n="516"> Ah ! ah ! vous avez donc ressenti de l’amour ?</l>
                        <l n="517"> Et vous me l’avez pu cacher jusqu’à ce jour ?</l>
                        <l n="518"> Comment ! être avec moi si longtemps réservée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="519"> L’occasion encor ne s’était pas trouvée</l>
                        <l n="520"> De t’en entretenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="521"> Et dites, quel était</l>
                        <l n="522"> Ce jeune homme ? Sachons comment il se nommait.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="523"> Je l’ignore, Céphise.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="524"> Ah ! triste circonstance !</l>
                        <l n="525"> Vous avez en cela manqué de prévoyance.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="526"> Et de quoi m’eût servi...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="527"> Lorsque quelqu’un nous plaît,</l>
                        <l n="528"> Il faut tout employer pour savoir quel il est.</l>
                        <l n="529"> Aux filles, ce sont là des soins très-nécessaires ;</l>
                        <l n="530"> Cela s’appelle avoir de l’ordre en ses affaires.</l>
                        <l n="531"> Pour moi, j’aurais été plus prudente que vous ;</l>
                        <l n="532"> Et d’abord...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="533"> AGLAUNICE approche, taisons-nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, aux Esclaves. </speaker>
                        <l n="534"> Venez : mettez ici ces livres, cette Sphère ;</l>
                        <l n="535"> Personne dans ce lieu ne pourra me distraire...</l>
            <stage><em>À Timandre. </em></stage>
                        <l n="536"> Ah ! Timandre, c’est vous ? Cet endroit écarté</l>
                        <l n="537"> Me plaît par sa fraîcheur et sa tranquillité.</l>
                        <l n="538"> Timandre, écoutez-moi. J’ai mis sur votre table</l>
                        <l n="539"> Des livres, dont le choix me paraît convenable.</l>
                        <l n="540"> L’un vous apprendra l’ordre où se trouvent placés</l>
                        <l n="541"> Ces Globes lumineux dans les Ceux dispersés.</l>
                        <l n="542"> Tout en est instructif. Vous y trouverez même</l>
                        <l n="543"> Des traités merveilleux, faits sur chaque système.</l>
                        <l n="544"> Dans l’autre vous verrez quels sont mes sentiments,</l>
                        <l n="545"> Et mes décisions touchant les Éléments.</l>
                        <l n="546"> J’y prouve par raisons, que l’on ne peut détruire,</l>
                        <l n="547"> Que tout doit être plein, quoi que l’on puisse dire,</l>
                        <l n="548"> Dans la Terre, dans l’Eau, dans le Feu, dans les Airs ;</l>
                        <l n="549"> Et qu’il n’est aucun vide en ce vaste Univers.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, à part. </speaker>
                        <l n="550"> On pourrait lui prouver, par raison bien solide,</l>
                        <l n="551"> Que c’est en ce désert que se trouve le vide.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="552"> Allez : je veux ici seule m’entretenir,</l>
                        <l n="553"> Et sur divers sujets pénétrer l’avenir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, seule </speaker>
                        <l n="554"> Jetons d’abord les yeux sur les Éphémérides :</l>
                        <l n="555"> Pour parcourir le Ciel, ce sont toujours mes guides.</l>
                        <l n="556"> Sur le sort de Timandre exerçons mon savoir.</l>
                        <l n="557"> Quoi que dise Socrate, il faut lui faire voir</l>
                        <l n="558"> Qu’il blâme injustement... Mais qui vois-je paraître ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à part. </speaker>
                        <l n="559"> Est-ce elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, à part. </speaker>
                        <l n="560"> Un Inconnu...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à part. </speaker>
                        <l n="561"> Non ; cela ne peut être.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, à part. </speaker>
                        <l n="562"> Sa figure est aimable, et dissipe en mon cœur</l>
                        <l n="563"> Tout ce que son abord y causait de frayeur.</l>
            <stage><em>À Alcibiade.</em></stage>
                        <l n="564"> Peut-on vous demander quel sujet vous amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="565"> Depuis longtemps, je tiens une route incertaine.</l>
                        <l n="566"> Peut-être pourrez-vous rassurer mon espoir.</l>
                        <l n="567"> J’arrive de Phrygie ; et je venois savoir</l>
                        <l n="568"> Si c’est en ce séjour que demeure Timandre.</l>
                        <l n="569"> Je suis de son pays ; et je venois lui rendre</l>
                        <l n="570"> Mes devoirs, de la part de l’un de ses parents.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="571"> Je puis vous contenter.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="572"> Ah ! quels ravissements !</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, à part. </speaker>
                        <l n="573"> La douceur de sa voix, sa démarche, sa grâce,</l>
                        <l n="574"> Cause un trouble en mon cœur... cachons ce qui s’y passe,</l>
                        <l n="575"> Et feignons avec lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="576"> Daignez prendre le soin</l>
                        <l n="577"> De me dire par où...</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="578"> Vous n’irez pas bien loin.</l>
                        <l n="579"> C’est moi qui suis Timandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="580"> Ah ! ciel ! quoi ! vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="581"> Moi-même,</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à part. </speaker>
                        <l n="582"> Je ne puis revenir de ma surprise extrême.</l>
                        <l n="583"> Je le mérite bien c’est là Timandre : Ah ! Dieux !</l>
                        <l n="584"> Comment pense Socrate ? Et quels sont donc ses yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="585"> Vous semblez étonné. Vous avez cru, peut-être,</l>
                        <l n="586"> Voir en moi plus d’attraits, plus de charmes paraître :</l>
                        <l n="587"> Mais sachez que Socrate, aux fragiles beautés,</l>
                        <l n="588"> A toujours préféré les sublimes clartés.</l>
                        <l n="589"> Son âme, je le vois, ne vous est pas connue.</l>
            <stage><em>Montrant la Sphère et les Livres.</em></stage>
                        <l n="590"> Venez ; sur ces objets, daignez jeter la vue.</l>
                        <l n="591"> Voilà tout ce qui flatte et son cœur et ses yeux ;</l>
                        <l n="592"> Voilà tous les attraits dont il est amoureux.</l>
                        <l n="593"> Il connaît jusqu’où va ma science profonde.</l>
                        <l n="594"> Je sais tout ce qui doit arriver dans le Monde.</l>
                        <l n="595"> Je vois, quand il me plaît, le sort des Potentats,</l>
                        <l n="596"> Aussi bien que celui des différends États.</l>
                        <l n="597"> Je connais le destin des Principaux d’Athènes,</l>
                        <l n="598"> Des Chefs, des Sénateurs, des fameux Capitaines,</l>
                        <l n="599"> Connus par leur naissance, autant que par leurs faits ;</l>
                        <l n="600"> Comme de Lamacus, Nicias, Périclès,</l>
                        <l n="601"> Alcibiade...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="602"> Quoi ! vous connaissez, Madame,</l>
                        <l n="603"> Alcibiade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="604"> Bon ! je pourrais de son âme</l>
                        <l n="605"> Pénétrer les secrets. Socrate m’a donné</l>
                        <l n="606"> L’heure précisément où ce jeune homme est né.</l>
                        <l n="607"> J’en ai fait la figure ; et, par mon art suprême,</l>
                        <l n="608"> Je sais tout ce qu’il fait, enfin, comme lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="609"> Je suis un incrédule ; à ne vous point mentir,</l>
                        <l n="610"> Vous aurez là-dessus peine à me convertir.</l>
                        <l n="611"> J’ai toujours méprisé cette vainc science,</l>
                        <l n="612"> Qui des Astres sur nous admet une influence.</l>
                        <l n="613"> Dans cet éloignement où je les vois rouler,</l>
                        <l n="614"> Ils n’ont rien avec nous, je pense, à démêler ;</l>
                        <l n="615"> Et sur certain aspect fâcheux, ou favorable,</l>
                        <l n="616"> Prédire l’avenir, me paraît une fable ;</l>
                        <l n="617"> Et vouloir me prouver ce que fait à présent</l>
                        <l n="618"> Alcibiade, c’est, je le dis franchement,</l>
                        <l n="619"> Une pure chimère.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="620"> Ayez plus de croyance.</l>
                        <l n="621"> Tels qui se sont voulu mêler de ma science,</l>
                        <l n="622"> Ont pris, pour la connaître, un inutile soin.</l>
                        <l n="623"> Mais, moi, j’ai su pousser mes recherches si loin,</l>
                        <l n="624"> Que, lorsque de quelqu’un j’ai dressé la figure,</l>
                        <l n="625"> Quelqu’éloigné qu’il soit, dans l’instant je suis sûre</l>
                        <l n="626"> De rendre mot pour mot les paroles qu’il dit ;</l>
                        <l n="627"> Rien ne peut égaler mon Art, sans contredit.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="628"> Eh ! Madame ; de grâce, ayez la complaisance</l>
                        <l n="629"> De me montrer l’effet d’une telle science</l>
                        <l n="630"> Touchant Alcibiade. Il est de mes amis ;</l>
                        <l n="631"> Et je serais fort aise...</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="632"> Il ne m’est pas permis</l>
                        <l n="633"> De vous rien refuser. Mais je me persuade</l>
                        <l n="634"> Que vous serez discret.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="635"> Sans doute.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, regardant sur ses Tablettes, et y traçant quelques figures. </speaker>
                        <l n="636"> Alcibiade</l>
                        <l n="637"> Est né, Vénus étant au signe du Lion :</l>
                        <l n="638"> Il a beaucoup d’amour, et de courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="639"> Bon.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="640"> Ses feux ne durent pas, si je m’y sais connaître ;</l>
                        <l n="641"> Le changement lui plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="642"> Cela pourrait bien être.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="643"> Il quitte tout souvent pour un objet nouveau ;</l>
                        <l n="644"> Et ce qu’il abandonne est quelquefois plus beau,</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="645"> Ce peut être, en effet, le sort d’Alcibiade.</l>
                        <l n="646"> Mais pour qu’entièrement votre Art me persuade,</l>
                        <l n="647"> Madame, dites-moi ce qu’il fait en ce jour.</l>
            <stage><em>À part.</em></stage>
                        <l n="648"> Se pourrait-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="649"> Il est en rendez-vous d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="650"> Avec qui donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="651"> Avec la plus belle d’Athènes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, riant. </speaker>
                        <l n="652"> On ne peut pas donner des preuves plus certaines</l>
                        <l n="653"> De votre grand savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="654"> De ce que je vous dis,</l>
                        <l n="655"> Pourriez-vous donc douter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="656"> Comment ! j’en suis surpris.</l>
                        <l n="657"> Je ne veux pas plus loin pousser mon ambassade,</l>
                        <l n="658"> Et vais dire à l’instant au jeune Alcibiade,</l>
                        <l n="659"> Qu’il sache désormais un peu se contenir,</l>
                        <l n="660"> Et qu’il soit, s’il se peut, plus sage à l’avenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="661"> Mais, quoi !...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="662"> Je vais exprès dans Athènes me rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="663"> Mais, quoi ! vous n’avez donc rien à dire à Timandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="664"> Ah ! ma foi, non. Avant que m’offrir à ses yeux,</l>
                        <l n="665"> Elle seule occupait mon esprit en ces lieux ;</l>
                        <l n="666"> Et j’avais, il est vrai, cent choses à lui dire :</l>
                        <l n="667"> Mais j’ai tout oublié, Madame, et me retire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, seule </speaker>
                        <l n="668"> Quel était le dessein de ce jeune étranger ?</l>
                        <l n="669"> Qui l’a conduit ici ? Je ne sais qu’en juger.</l>
                        <l n="670"> Il s’est dit Phrygien. Ah ! si je ne m’abuse,</l>
                        <l n="671"> Il a, pour voir Timandre, employé cette ruse :</l>
                        <l n="672"> C’est quelque Athénien, sans doute, déguisé ;</l>
                        <l n="673"> Et dans son entreprise il a cru tout aisé.</l>
                        <l n="674"> Son aspect m’a saisie ; et, sans trop m’y connaître,</l>
                        <l n="675"> Pour plaire, selon moi, c’est ainsi qu’il faut être.</l>
                        <l n="676"> Sa vue a sur mon cœur fait de l’impression :</l>
                        <l n="677"> J’y sens, je l’avouerai, de l’agitation...</l>
                        <l n="678"> Socrate vient. Cachons mon trouble avec adresse.</l>
                        <l n="679"> Quelle honte pour moi s’il voyait ma faiblesse !</l>
                        <l n="680"> Qu’a-t-il ? Il me paraît vivement agité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="681"> Aglaunice, je suis contre vous irrité.</l>
                        <l n="682"> Je ne m’attendais pas à votre négligence,</l>
                        <l n="683"> Et ne puis plus avoir pour vous de confiance.</l>
                        <l n="684"> Alcibiade a vu Timandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="685"> Lui ? Comment ?</l>
                        <l n="686"> Et quand l’a-t-il donc vue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="687"> En ce même moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="688"> Qui peut vous avoir fait cette imposture extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="689"> C’est une vérité que je tiens de lui-même.</l>
                        <l n="690"> Je viens de le trouver en habit phrygien,</l>
                        <l n="691"> Et sans se soucier de me déguiser rien...</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="692"> Quoi ! c’est Alcibiade ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="693"> Oui, lui-même, vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="694"> Socrate, il ne faut pas que cela vous afflige :</l>
                        <l n="695"> Reprenez tous vos sens ; calmez votre souci.</l>
                        <l n="696"> Celui dont vous parlez, il est vrai, sort d’ici ;</l>
                        <l n="697"> J’ai reçu sa visite, et n’ai pu m’en défendre :</l>
                        <l n="698"> Mais il n’a vu que moi : j’ai passé pour Timandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="699"> Quoi ! vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="700"> N’en doutez point ; c’est une vérité.</l>
                        <l n="701"> Pour mieux l’entretenir dans sa crédulité,</l>
                        <l n="702"> Je n’ai fait qu’exalter avec quel zèle extrême</l>
                        <l n="703"> Il vous plaisait ici de m’instruire vous-même,</l>
                        <l n="704"> Et quels soins vertueux, quels divins sentiments,</l>
                        <l n="705"> Vous mettaient au-dessus du commerce des sens.</l>
                        <l n="706"> Enfin, soit qu’il ait eu l’âme préoccupée</l>
                        <l n="707"> De voir en ses desseins son attente trompée,</l>
                        <l n="708"> Confus de son erreur, il a quitté ces lieux.</l>
                        <l n="709"> Ah ! s’il revient encor pour s’offrir à mes yeux,</l>
                        <l n="710"> À présent que je sais que c’est Alcibiade,</l>
                        <l n="711"> Je le traiterai bien ; et je me persuade...</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="712"> Non ; ne souhaitons pas qu’il reparaisse ici.</l>
                        <l n="713"> Puisque votre artifice a si bien réussi,</l>
                        <l n="714"> Il faut s’en tenir là. Le jeune homme est aimable,</l>
                        <l n="715"> Et sait assujettir le cœur le moins traitable.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="716"> Lui ! Bon !</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="717"> Ne cessez point de redoubler vos soins,</l>
                        <l n="718"> Et que Timandre n’ait que vos yeux pour témoins.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="719"> Sortez des noirs soupçons où la crainte vous porte</l>
                        <l n="720"> J’ai de l’expérience, et je suis femme forte.</l>
                        <l n="721"> C’est vous en dire assez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE, seule </speaker>
                        <l n="722"> Respirons un moment.</l>
                        <l n="723"> Je ne puis revenir de mon étonnement.</l>
                        <l n="724"> Quoi ! c’est Alcibiade ! Et comment ma science</l>
                        <l n="725"> M’a-t-elle pu manquer en cette circonstance ?</l>
                        <l n="726"> Mais un flatteur espoir vient rassurer mon cœur.</l>
                        <l n="727"> L’amour va réparer en ce jour mon erreur.</l>
                        <l n="728"> Puisqu’il est de mon sort d’aimer Alcibiade,</l>
                        <l n="729"> Il doit m’aimer aussi ; tout me le persuade,</l>
                        <l n="730"> Je le lis dans le Ciel. Mon observation</l>
                        <l n="731"> Ne peut être que juste en cette occasion.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="732"> Oui, c’est cet Inconnu ; c’est lui-même, Céphise.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="733"> J’ai peine à revenir encor de ma surprise.</l>
                        <l n="734"> Quel sujet l’aura pu conduire en ce séjour ?</l>
                        <l n="735"> Est-ce un coup du hasard, ou plutôt de l’amour ?</l>
                        <l n="736"> Moi, sans songer à rien, j’étais sous ce feuillage ;</l>
                        <l n="737"> J’y goûtais à loisir la fraîcheur de l’ombrage,</l>
                        <l n="738"> Lorsqu’avec Aglaunice apercevant quelqu’un,</l>
                        <l n="739"> La curiosité (mal aux filles commun)</l>
                        <l n="740"> M’a portée aussitôt à tâcher de connaître</l>
                        <l n="741"> Ce que l’on lui voulait, et qui ce pouvait être.</l>
                        <l n="742"> Alors, j’ai dérangé des branches doucement ;</l>
                        <l n="743"> D’un jeune homme j’ai vu le port noble et charmant ;</l>
                        <l n="744"> Et vers vous j’ai couru dans cette conjoncture,</l>
                        <l n="745"> Pour vous faire avec moi jouir de l’aventure.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="746"> Ah ! que j’aurais voulu bien plutôt l’ignorer !</l>
                        <l n="747"> À ses premiers transports mon cœur va se livrer ;</l>
                        <l n="748"> Et je sens que déjà je n’ose plus prétendre</l>
                        <l n="749"> À la tranquillité que j’avais su reprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="750"> Cela ne doit point tant vous causer de douleur ;</l>
                        <l n="751"> Revoir ce qu’on aimait, n’est pas si grand malheur.</l>
                        <l n="752"> Mais ce que je ne puis vous taire davantage,</l>
                        <l n="753"> C’est qu’Aglaunice, ici, tenait certain langage,</l>
                        <l n="754"> Qui m’a fait soupçonner que pour cet Inconnu ;</l>
                        <l n="755"> L’amour jusqu’en son cœur sans peine est parvenu ;</l>
                        <l n="756"> Et nommant plusieurs fois le nom d’Alcibiade...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="757"> Ah ! ciel ! ce serait lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="758"> Je me le persuade.</l>
                        <l n="759"> Mais nous réfléchirons dans l’instant là-dessus.</l>
                        <l n="760"> Il faut vous dire ici quelque chose de plus.</l>
                        <l n="761"> Comme je l’observais, sans en être aperçue,</l>
                        <l n="762"> Faisant semblant d’avoir d’autre côté la vue,</l>
                        <l n="763"> Elle a pris un papier, griffonné quelques mots,</l>
                        <l n="764"> Et poussé des soupirs ; (elle avait le cœur gros.)</l>
                        <l n="765"> Puis, se levant, elle a, d’une course subite,</l>
                        <l n="766"> Été chez le Berger, qui sous ce roc habite :</l>
                        <l n="767"> Ce vieux Pasteur souvent fait ses commissions.</l>
                        <l n="768"> Livrons-nous à présent à nos réflexions.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="769"> Quoi ! c’est Alcibiade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="770"> Oui, sans doute, Madame,</l>
                        <l n="771"> C’est lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="772"> Ciel ! que je sens de trouble dans mon âme !</l>
                        <l n="773"> Que penser de ceci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="774"> Moi, je pense, entre nous,</l>
                        <l n="775"> Qu’il ne venait, ma foi ! dans ces lieux que pour vous.</l>
                        <l n="776"> Car nous ne pouvons pas croire sans injustice,</l>
                        <l n="777"> Qu’il soit ici venu pour les yeux d’Aglaunice.</l>
                        <l n="778"> Ce serait mal juger du jeune Athénien.</l>
                        <l n="779"> De plus, nous l’avons vu sous l’habit Phrygien ;</l>
                        <l n="780"> Et ce déguisement cache quelque mystère,</l>
                        <l n="781"> Où vous seul avez part, je vous le réitère.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="782"> Mais s’il n’était venu que pour moi seulement,</l>
                        <l n="783"> Suroit-il de ces lieux parti si promptement ?</l>
                        <l n="784"> Je crois que s’il avait désiré ma présence...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="785"> Aglaunice est rusée, et plus que l’on ne pense.</l>
                        <l n="786"> Je connais son esprit ; et je pourrais juger</l>
                        <l n="787"> Qu’elle a dépaysé finement l’Étranger ;</l>
                        <l n="788"> Et que, voulant alors à ses yeux vous soustraire,</l>
                        <l n="789"> Elle aura mis en œuvre ici son savoir faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="790"> Cela se pourrait bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, </speaker>
                        <l n="791"> Oh ! c’est la vérité.</l>
                        <l n="792"> Mais pour mieux pénétrer dans cette obscurité,</l>
                        <l n="793"> Usons, à notre tour, de ruse, d’artifice ;</l>
                        <l n="794"> Tâchons de renchérir un peu sur Aglaunice.</l>
                        <l n="795"> Il serait un moyen de nous bien éclaircir.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="796"> Et de quelle façon pourrions-nous réussir ?</l>
                        <l n="797"> Dépêche, parle vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="798"> Ah ! quelle promptitude !</l>
                        <l n="799"> Eh ! je ne vous croyais vive que pour l’étude.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="800"> Ah ! ne redouble point, Céphise, mes ennuis !</l>
                        <l n="801"> Et me ménage un peu dans le trouble où je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="802"> Soit. Et, sans perdre temps, venons à notre affaire.</l>
                        <l n="803"> J’ai donc imaginé, soit dit, sans vous déplaire,</l>
                        <l n="804"> Qu’une petite lettre aurait grande vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="805"> Que veut dire une lettre ; et comment l’entends-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="806"> Oh ! j’aime tout d’un coup, moi, que l’on me pénètre.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="807"> Mais je ne t’entends point.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="808"> Je vous dis une lettre,</l>
                        <l n="809"> Seulement.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="810"> Une lettre ? Hé bien ! que j’écrirais ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="811"> Oui, que vous écririez, et que je porterais.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="812"> À qui donc cette lettre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="813"> Au jeune Alcibiade.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="814"> J’écrirais ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="815"> Pourquoi non ? En seriez-vous malade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="816"> Une lettre ? moi ? Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="817"> Hé bien ! point de courroux.</l>
                        <l n="818"> C’est moi qui l’écrirai ; vous la porterez, vous.</l>
                        <l n="819"> Aimez-vous mieux cela ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="820"> Tout aussi peu.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="821"> J’enrage.</l>
                        <l n="822"> Allez, je vous croyais avoir plus de courage.</l>
                        <l n="823"> Au lieu de recevoir mes avis importants,</l>
                        <l n="824"> Et de mettre à profit de si rares instants...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="825"> J’entends venir quelqu’un.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="826"> C’est Socrate, peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="827"> Ah ! fuyons ; à ses yeux je ne veux point paraître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="828"> Hé quoi ! tout aujourd’hui de ce malheureux Bois,</l>
                        <l n="829"> Nous ne pourrons sortir ? Ouf ! je suis aux abois.</l>
                        <l n="830"> Nous revenons encore aux mêmes lieux, je pense,</l>
                        <l n="831"> Où nous étions tantôt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, tenant une lettre à la main. </speaker>
                        <l n="832"> Il est vrai.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="833"> Belle avance !</l>
                        <l n="834"> Ce courrier, que Timandre a dépêché vers vous,</l>
                        <l n="835"> Connaît mal le pays, ou s’est moqué de nous ;</l>
                        <l n="836"> Je m’en suis méfié. Ce vieux coquin, sans doute,</l>
                        <l n="837"> Nous aura, par malice, enseigné mal la route.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="838"> Cela se pourrait bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="839"> Vous l’avez mal reçu ;</l>
                        <l n="840"> Et cela l’a fâché.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="841"> Je m’en suis aperçu.</l>
                        <l n="842"> Ma réponse, en effet, n’a pas été galante.</l>
                        <l n="843"> Mais aussi, que dis-tu de cette extravagante,</l>
                        <l n="844"> De Timandre, en un mot, qui, croyant m’engager,</l>
                        <l n="845"> Après moi dans ce Bois envoie un messager,</l>
                        <l n="846"> Pour me faire tenir cette lettre amoureuse ?</l>
                        <l n="847"> Peut-on rien de plus fou ?</l>
            <stage><em>Il jette la lettre, et Amiclès la ramasse.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="848"> C’est qu’elle est connaisseuse.</l>
                        <l n="849"> Et pour peu que l’on ait certain air, certains traits...</l>
                        <l n="850"> Oh ! les femmes sur nous ne se trompent jamais,</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="851"> Pour moi, je l’avouerai, je ne puis m’en défendre.</l>
                        <l n="852"> Je me suis bien trompé touchant cette Timandre.</l>
                        <l n="853"> Les avis que Mirto sans cesse me donnait,</l>
                        <l n="854"> La fureur, où tantôt en ces lieux elle était,</l>
                        <l n="855"> De Socrate, surtout, les soins et le mystère,</l>
                        <l n="856"> Ma rencontre avec lui dans ce lieu solitaire ;</l>
                        <l n="857"> Que te dirai-je enfin ? sa peur, son embarras,</l>
                        <l n="858"> Tout me faisait juger qu’elle avait mille appas :</l>
                        <l n="859"> Et lorsqu’à mes regards... Mais d’où sort cette fille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="860"> Ah ! ah ! par quel hasard ?... elle est, ma foi !gentille.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, à part. </speaker>
                        <l n="861"> Qu’heureusement le sort me le fait rencontrer !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="862"> Ne l’effarouchons point, elle pourrait rentrer.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="863"> N’est ce pas vous, Seigneur, qu’on nomme Alcibiade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="864"> Il est vrai, c’est moi-même... Encore une ambassade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="865"> Vous voulez bien, Seigneur, recevoir ce billet.</l>
                        <l n="866"> De la part de Timandre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, regardant Céphise. </speaker>
                        <l n="867"> Ah ! le joli poulet !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="868"> Hé quoi ? Timandre encor ? cette femme me tue.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="869"> Elle ne se croit pas apparemment battue.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="870"> À Timandre rendez ce billet, tel qu’il est.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="871"> Ô Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="872"> Et de ma part, dites lui, s’il vous plaît,</l>
                        <l n="873"> Que les égards que j’ai pour l’amour de Socrate,</l>
                        <l n="874"> M’empêchent de répondre à l’espoir qui la flatte.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="875"> Vous vous trompez, Timandre...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="876"> Et non, allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="877"> Il faut</l>
                        <l n="878"> Que celle qu’en ce lieu vous visitiez tantôt,</l>
                        <l n="879"> Vous ait fort mal instruit de la jeune Timandre ;</l>
                        <l n="880"> Sur ses perfections elle a craint de s’étendre.</l>
                        <l n="881"> J’en sais les raisons... Mais de quoi sert tout ceci ?</l>
                        <l n="882"> Vous ne méritez pas d’être plus éclairci.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="883"> Avez-vous entendu le discours de la Belle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="884"> Celle que dans ce lieu j’ai visité, dit-elle ?</l>
                        <l n="885"> Mais celle, qui tantôt à mes yeux s’est fait voir,</l>
                        <l n="886"> S’est dit Timandre, et lors... Je ne puis concevoir</l>
                        <l n="887"> Le mystère que peut renfermer ce langage.</l>
                        <l n="888"> Je ne sais qu’en penser. Qu’en dis-tu, toi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="889"> Je gage</l>
                        <l n="890"> Qu’il est en tout ceci de l’erreur, de l’abus.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="891"> Moi, je le crois de même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="892"> Oui, j’y vois du confus,</l>
                        <l n="893"> Nous devions radoucir cette fille piquée,</l>
                        <l n="894"> La Belle se serait un peu mieux expliquée.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="895"> Vous ne méritez pas qu’on vous tire d’erreur !</l>
                        <l n="896"> Que veut dire ceci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="897"> Cela vous rend rêveur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="898"> Je le suis en effet, lorsque je me rappelle</l>
                        <l n="899"> Qu’on m’a dépeint Timandre, aimable, jeune, belle ;</l>
                        <l n="900"> Et quand je songe enfin que, de tout ce portrait,</l>
                        <l n="901"> Celle à qui j’ai parlé, n’a pas le moindre trait,</l>
                        <l n="902"> Tout cela joint avec ce que je viens d’entendre,</l>
                        <l n="903"> Me ferait soupçonner qu’on m’aura pu surprendre ;</l>
                        <l n="904"> Et que notre Astrologue, ayant voulu ruser,</l>
                        <l n="905"> Sous le nom de Timandre aura su m’imposer :</l>
                        <l n="906"> Ou bien elles sont deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="907"> Morbleu : ceci me pique ;</l>
                        <l n="908"> Et je veux aujourd’hui mettre tout en pratique,</l>
                        <l n="909"> Pour débrouiller, percer ce mystère étonnant ;</l>
                        <l n="910"> Car, à dire le vrai, Seigneur, il me surprend.</l>
                        <l n="911"> Il faut que dans ce lieu je me fasse passage.</l>
                        <l n="912"> Mais si Socrate vient, il connaît mon visage.</l>
                        <l n="913"> Je lui serai suspect. Par quel expédient ?...</l>
                        <l n="914"> Ma foi ! je l’ai trouvé.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="915"> Que dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="916"> Justement...</l>
                        <l n="917"> Retourner cet habit... déguiser ma figure...</l>
                        <l n="918"> Arriver dans ce lieu, comme par aventure...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="919"> Mais dis...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="920"> Heureusement que sans aller plus loin,</l>
                        <l n="921"> Je trouverai sur vous tout ce dont j’ai besoin,</l>
                        <l n="922"> Comme bagues, portraits, ou d’autres gentillesses,</l>
                        <l n="923"> Gages d’amour, enfin, présents de vos Maîtresses.</l>
                        <l n="924"> Sur vos tablettes, vous, écrire quelques mots...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="925"> Que diantre veux-tu dire ? Et quels sont ces propos ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="926"> Une barbe de chèvre... Oui, voilà mon affaire.</l>
                        <l n="927"> Venez, Seigneur, venez.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="928"> Mais que prétends-tu faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="929"> Socrate vient ; fuyons. À quatre pas d’ici,</l>
                        <l n="930"> De mon projet, Seigneur, vous serez éclairci.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="931"> Parlez sincèrement, je le répète encore ;</l>
                        <l n="932"> Timandre, vous avez des chagrins que j’ignore.</l>
                        <l n="933"> Il semble que vos yeux ont répandu des pleurs ;</l>
                        <l n="934"> Et cet air abattu...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="935"> C’est qu’elle a des vapeurs,</l>
                        <l n="936"> Qui la changent beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="937"> Cela me semble étrange.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="938"> Oh ! vous ne savez pas comme ce mal là change.</l>
            <stage><em>À Timandre.</em></stage>
                        <l n="939"> Répondez donc vous-même ; essuyez donc vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="940"> Lorsque je suis tantôt arrivé dans ces lieux,</l>
                        <l n="941"> Elle me paraissait se porter à merveille.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="942"> Cela m’a pris fort vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="943"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="944"> Moi, je lui conseille</l>
                        <l n="945"> De ne point prendre l’air de trois ou quatre jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="946"> À ces sortes de maux, il faut laisser le cours.</l>
                        <l n="947"> Tenez, ces vapeurs-là demandent qu’on respire.</l>
                        <l n="948"> Plus elle est renfermée, et plus son mal empire.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="949"> Elle a raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="950"> Ayez soin de votre santé.</l>
                        <l n="951"> Conservez un peu mieux toute cette beauté</l>
                        <l n="952"> Qu’on voit briller en vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, bas à Timandre. </speaker>
                        <l n="953"> Entendez-vous, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="954"> Mais non pas aux dépens de celle de votre âme.</l>
                        <l n="955"> De la faveur des Dieux les plus rares trésors,</l>
                        <l n="956"> Sont les beautés de l’âme avec celles du corps.</l>
                        <l n="957"> Tâchez donc qu’elles soient toujours inséparables.</l>
                        <l n="958"> L’unique et sûr moyen de les rendre durables,</l>
                        <l n="959"> C’est de fermer si bien le cœur aux passions...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="960"> Oh ! quel temps vous prenez pour vos instructions !</l>
                        <l n="961"> Avec votre morale il faut faire divorce.</l>
                        <l n="962"> Aujourd’hui, croyez-moi, le mal est dans sa force.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="963"> Ma morale n’a point tant de sévérité</l>
                        <l n="964"> Pour que son mal, je crois, puisse en être irrité ;</l>
                        <l n="965"> Et je ne doute point que l’aimable Timandre</l>
                        <l n="966"> Ne prenne du plaisir à me voir et m’entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="967"> Oh ! beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="968"> Mes désirs, mes vœux les plus ardents,</l>
                        <l n="969"> Seraient d’être, en ces lieux, près d’elle à tous moments.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, à part. </speaker>
                        <l n="970"> Le Ciel nous en préserve.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="971"> Et si j’ai quelques peines ;</l>
                        <l n="972"> C’est de me voir contraint de rester dans Athènes.</l>
                        <l n="973"> Oui, je voudrais pouvoir m’en bannir pour jamais.</l>
                        <l n="974"> Je jouirais ici d’une si douce paix ;</l>
                        <l n="975"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="976"> Vous feriez fort mal de quitter une Ville,</l>
                        <l n="977"> Où votre grand savoir à chacun est utile :</l>
                        <l n="978"> Vous seriez, par ma foi, blâmé de bien des gens.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="979"> Il pourrait arriver certains événements,</l>
                        <l n="980"> Qui m’en feraient sortir, sans m’attirer de blâme.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="981"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="982"> S’il m’arrivait de perdre un jour ma femme,</l>
                        <l n="983"> Ma retraite en ces lieux serait mon seul recours.</l>
                        <l n="984"> Cela peut arriver ; chaque chose a son cours,</l>
                        <l n="985"> Et son terme, ici bas.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, bas à Timandre. </speaker>
                        <l n="986"> Écoutez ce langage.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="987"> Je puis devenir veuf.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, bas à Timandre. </speaker>
                        <l n="988"> Haye ! il songe au veuvage ;</l>
                        <l n="989"> C’est fait de vous, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE, tirant son mouchoir. </speaker>
                        <l n="990"> Ah ! ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="991"> Quoi ! vous pleurez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="992"> Par vos réflexions vous la désespérez.</l>
                        <l n="993"> Son intérêt pour vous lui fait sentir en l’âme,</l>
                        <l n="994"> Quel chagrin vous auriez de perdre votre femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="995"> Puissent longtemps les Dieux retarder ce malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="996"> Vous l’entendez ; voyez l’effet de son bon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="997"> Sa douleur, il est vrai, m’en est bien une preuve.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="998"> Jugez, si votre femme allait devenir veuve,</l>
                        <l n="999"> Ce que ce serait.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1000"> Ah ! laissons-là ce discours.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1001"> Cela peut arriver, chaque chose a son cours.</l>
                        <l n="1002"> Mais vous ne songez pas que peut-être à Timandre</l>
                        <l n="1003"> Vous ôtez le repos qu’elle a besoin de prendre.</l>
                        <l n="1004"> Un peu de solitude est tout ce qu’il lui faut.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1005"> Eh bien ! je me retire. Adieu, jusqu’à tantôt</l>
                        <l n="1006"> Je vous laisse tranquille.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1007"> Ah ! le ciel le conduise.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1008"> Quelle tranquillité ! vois, cruelle Céphise,</l>
                        <l n="1009"> Ce que tu m’as fait faire, et conçois, à présent</l>
                        <l n="1010"> L’état où me réduit ton conseil imprudent.</l>
                        <l n="1011"> Loin d’adoucir mes maux dans ce triste esclavage,</l>
                        <l n="1012"> Il n’a su m’attirer que mépris et qu’outrage.</l>
                        <l n="1013"> Si je n’avais suivi que les lois du devoir,</l>
                        <l n="1014"> Je ne me verrais pas...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1015"> Et qui pouvait prévoir</l>
                        <l n="1016"> Ce revers accablant qui vient de nous surprendre ?</l>
                        <l n="1017"> Au sort de cette lettre aurais-je dû m’attendre ?</l>
                        <l n="1018"> Pouvais-je imaginer qu’un message galant</l>
                        <l n="1019"> Aurait été reçu si malhonnêtement ?</l>
                        <l n="1020"> Ah ! Madame !</l>
            <stage><em>Apercevant Amiclès. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1021"> Quoi donc ! Qui te rend étonnée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1022"> Encore un Inconnu. Quelle heureuse journée !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, déguisé, à part. </speaker>
                        <l n="1023"> Oh ! pour le coup, voilà celle que nous cherchons.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1024"> Ah ! rentrons : je crains trop...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1025"> Pourquoi craindre ? restons.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1026"> Mesdames, pardonnez, n’ayez aucune crainte.</l>
                        <l n="1027"> Je cherche à m’informer du chemin de Corinthe,</l>
                        <l n="1028"> Et ne sachant pas trop...</l>
            <stage><em>À part. </em></stage>
                        <l n="1029"> Ô ! la rare beauté !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1030"> Ah ! vous vous adressez fort mal, en vérité.</l>
                        <l n="1031"> Qu’êtes-vous donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1032"> Marchand. Je suis de Phénicie.</l>
                        <l n="1033"> J’achète, je revends, je troque, négocie ;</l>
                        <l n="1034"> Et je serais heureux, si dans tous mes bijoux,</l>
                        <l n="1035"> Il s’en trouvait quelqu’un qui fût digne de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1036"> Oh ! nous ne sommes pas de grandes acheteuses.</l>
                        <l n="1037"> Mais, voyons, qu’avez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1038"> Des pierres précieuses.</l>
                        <l n="1039"> Regardez. En voici, dont l’éclat merveilleux</l>
                        <l n="1040"> Fait l’admiration de tous les curieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1041"> Cela brille beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1042"> Elles sont des plus belles.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à Timandre. </speaker>
                        <l n="1043"> Ce ne sont que vos yeux qui l’emportent sur elles.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1044"> Le compliment est doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1045"> Vous le méritez bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1046"> Le Marchand est galant ; nous aurons tout pour rien.</l>
                        <l n="1047"> Qu’avez-vous là ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1048"> Portraits, peintures estimées...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1049"> Oh ! non, il faut à nous des choses animées.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à part. </speaker>
                        <l n="1050"> Quelqu’un pourrait venir ; profitons du moment.</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="1051"> Tenez, de mes bijoux, voici le plus galant.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1052"> Que veut dire ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1053"> Daignez l’honorer d’une œillade.</l>
                        <l n="1054"> Prenez ; c’est un billet.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1055"> De qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1056"> D’Alcibiade.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1057"> Comment ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à part. </speaker>
                        <l n="1058"> Non, je ne puis plus longtemps résister</l>
                        <l n="1059"> À mon impatience, et ne pouvant douter...</l>
            <stage><em>Voyant Timandre.</em></stage>
                        <l n="1060"> Ciel ! que vois-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1061"> Non, non ; je suivrai, sans le lire,</l>
                        <l n="1062"> Ce qu’un juste dépit en ce moment m’inspire.</l>
                        <l n="1063"> Reportez à l’instant ce billet, tel qu’il est.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1064"> Fort bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1065"> Et de ma part, dites-lui, s’il vous plaît,</l>
                        <l n="1066"> Que les égards que j’ai pour l’amour de Socrate,</l>
                        <l n="1067"> M’empêchent de répondre à l’espoir qui le flatte.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE, à part. </speaker>
                        <l n="1068"> Ciel ! qu’entends-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1069"> Eh ! Madame... attendez un moment.</l>
                        <l n="1070"> Si... mon Maître pouvait... le voici justement.</l>
            <stage><em>À Alcibiade. </em></stage>
                        <l n="1071"> Seigneur, avancez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1072"> Retirons-nous, Céphise.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1073"> Madame, il n’est plus temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1074"> Ciel ! quelle est ma surprise !</l>
                        <l n="1075"> Jamais tant de beautés...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1076"> Ah ! c’est lui que je vois.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1077"> Amiclès, quel objet !...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1078"> Céphise, soutiens moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1079"> Allons, Madame, allons, revenez à vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à Alcibiade. </speaker>
                        <l n="1080"> Rappelez donc vos sens.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1081"> Ah ! dans mon trouble extrême,</l>
                        <l n="1082"> Laisse-moi respirer. Quoi ! Madame, c’est vous !</l>
                        <l n="1083"> C’est vous, de qui j’ai su m’attirer le courroux !</l>
                        <l n="1084"> Hé quoi ! j’ai pu de vous refuser une lettre ?</l>
                        <l n="1085"> Quel plus grand crime, hélas ! oserait-on commettre ?</l>
                        <l n="1086"> Ah ! si vous conceviez l’excès de ma douleur...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1087"> Un hasard imprévu n’a pas voulu, Seigneur,</l>
                        <l n="1088"> Que ma lettre, en effet, vous ait été remise ;</l>
                        <l n="1089"> Mais le sort, s’opposant à ma folle entreprise,</l>
                        <l n="1090"> M’a fait voir... Je me trouble... Ah ! fuyons de ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1091"> De vos rares beautés ne privez point mes yeux.</l>
                        <l n="1092"> Ah ! je suis enchanté !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à Céphise. </speaker>
                        <l n="1093"> Que vous avez de charmes !</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, à Timandre. </speaker>
                        <l n="1094"> Ils sont pressants.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1095"> Je suis dans de vives alarmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1096"> Craindriez-vous Socrate ? Et l’aimez-vous au point ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1097"> Que dites-vous, Seigneur ? Non, je ne l’aime point.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1098"> Aimer Socrate ! ah ! ciel ! cela se peut-il dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1099"> L’amour pour la sagesse est tout ce qu’il m’inspire ;</l>
                        <l n="1100"> Je suis mal ses conseils, et cette fermeté</l>
                        <l n="1101"> Que lui-même sans cesse...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1102"> Ah ! divine Beauté !...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à Céphise. </speaker>
                        <l n="1103"> Ô trop aimable objet !...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1104"> Sachez mieux faire usage</l>
                        <l n="1105"> Des attraits, que des Dieux vous eûtes en partage ;</l>
                        <l n="1106"> Vous les ont-ils donnés, ces précieux attraits,</l>
                        <l n="1107"> Pour être dans ces lieux confinés pour jamais ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1108"> Non, non.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1109"> Votre beauté par eux-mêmes formée,</l>
                        <l n="1110"> Fait voir qu’ils ont voulu que vous fussiez aimée.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1111"> Tout ce que dit Socrate est plus judicieux ;</l>
                        <l n="1112"> Mais, Seigneur, cependant vous persuadez bien mieux ;</l>
                        <l n="1113"> Et je sens dans mon cœur des atteintes secrètes,</l>
                        <l n="1114"> Qui s’accordent bien mal avec tous ses préceptes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1115"> Ah ! souffrez qu’à vos pieds...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, à Céphise. </speaker>
                        <l n="1116"> Il faut qu’à vos genoux...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1117"> Quels transports ! finissez.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1118"> Hélas ! que faites-vous ?</l>
                        <l n="1119"> Ah ! de grâce, épargnez à mon âme craintive...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS, prenant la main de Céphise. </speaker>
                        <l n="1120"> Souffrez que cent baisers...</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1121"> L’attaque devient vive ;</l>
                        <l n="1122"> Et... Ciel ! voilà Socrate !</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1123"> Ah ! quel trouble est le mien !</l>
                        <l n="1124"> Levez-vous ; il nous voit.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1125"> Allez, ne craignez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1126"> Non, non. Nous l’attendons en ce lieu de pied ferme ;</l>
                        <l n="1127"> Et s’il faut disputer... Le voilà comme un terme.</l>
                        <l n="1128"> Il nous regarde tous, sans voix, sans action ;</l>
                        <l n="1129"> Il croit que ce qu’il voit est une illusion.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE, à part. </speaker>
                        <l n="1130"> Ciel ! de ce que je vois que faut-il que je pense ?</l>
                        <l n="1131"> Et de quoi m’a servi toute ma prévoyance ?</l>
            <stage><em>À Alcibiade.</em></stage>
                        <l n="1132"> Que faites-vous, Seigneur, et quel est votre espoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1133"> De montrer, de l’amour jusqu’où va le pouvoir,</l>
                        <l n="1134"> De prouver à Timandre une ardeur éternelle ;</l>
                        <l n="1135"> Et de lui faire enfin un destin digne d’elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1136"> Timandre est un dépôt qui m’était confié.</l>
                        <l n="1137"> Vous violez des droits...</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1138"> Je suis justifié.</l>
                        <l n="1139"> Traitez, si vous voulez, mes actions de crimes,</l>
                        <l n="1140"> L’amour est mille fois plus fort que vos maximes.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1141"> Moi, qui dans la vertu voulais la maintenir !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1142"> Il prendra ce soin là, lui-même, avec plaisir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1143"> Qu’entends-je ? qu’est ceci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1144"> Voici votre Astrologue.</l>
                        <l n="1145"> Quels regards elle jette ! Elle a les yeux d’un Dogue.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1146"> Socrate de vos soins doit vous remercier.</l>
                        <l n="1147"> Que direz-vous ici pour vous justifier ?</l>
                        <l n="1148"> Vos vertueux conseils ont une heureuse suite ;</l>
                        <l n="1149"> Que dois-je soupçonner d’une telle conduite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1150"> De quoi m’accusez vous, je vous prie ? Et pourquoi</l>
                        <l n="1151"> Croyez-vous, de ceci, devoir vous prendre à moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1152"> Perfide !</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1153"> Hé quoi ! Socrate à cet excès s’emporte !</l>
                        <l n="1154"> Je vois ce qui vous fait m’outrager de la sorte ;</l>
                        <l n="1155"> Et je ne dois plus rien ménager entre nous.</l>
                        <l n="1156"> La perte de Timandre est sensible pour vous,</l>
                        <l n="1157"> Parce que ses attraits...</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1158"> Écoutons.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1159"> Dans votre âme,</l>
                        <l n="1160"> Avaient su faire naître une secrète flamme ;</l>
                        <l n="1161"> Et que vos soins jaloux poussés jusqu’à l’excès,</l>
                        <l n="1162"> Se trouvent aujourd’hui sans fruit et sans succès.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1163"> Socrate, j’avais tort...</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1164"> Voilà cet homme sage !</l>
                        <l n="1165"> Qui n’a pu de l’amour triompher, à son âge ;</l>
                        <l n="1166"> Qui blâme ma conduite.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1167"> Oh ! sans doute, il a tort.</l>
                        <l n="1168"> Il devait, comme vous, sur lui faire un effort.</l>
                        <l n="1169"> Comme vous, il devait se contenter d’écrire</l>
                        <l n="1170"> Quelque billet galant.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1171"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1172"> Que veut-il dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1173"> N’en aurais-je point un dans ce goût-là, sur moi,</l>
                        <l n="1174"> Que vous auriez écrit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1175"> Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1176"> Le voici, ma foi.</l>
                        <l n="1177"> Daignez, Seigneur Socrate, en faire la lecture.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1178"> Que veut dire ceci ?</l>
            <stage><em>À Aglaunice.</em></stage>
                        <l n="1179"> C’est de votre écriture !</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> AU JEUNE ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1180"> « Vous revoir, au plus tôt, est le bien où j’aspire :</l>
                        <l n="1181"> « Ce n’est point pour t’étaler</l>
                        <l n="1182"> « Ce que mon savoir peut produire ;</l>
                        <l n="1183"> « De plus aimables soins me font vous rappeler.</l>
                        <l n="1184"> « Quand le cœur a beaucoup à dire ».</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE. </speaker>
                        <l n="1185"> Par ma foi, l’aventure à présent devient claire.</l>
                </sp>
        <sp who="#timandre">
            <speaker> TIMANDRE. </speaker>
                        <l n="1186"> Elle avait pris mon nom !</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1187"> Oui, voilà le mystère.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1188"> C’est ce qui dans ce jour a causé mon erreur,</l>
                        <l n="1189"> Et jusques à présent retardé mon bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE, à Aglaunice. </speaker>
                        <l n="1190"> Vous êtes femme forte, et sur vos sens vous-même</l>
                        <l n="1191"> Vous savez fort bien prendre un empire suprême.</l>
                </sp>
        <sp who="#aglaunice">
            <speaker> AGLAUNICE. </speaker>
                        <l n="1192"> Dans le trouble où je suis, je ne me connais plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1193"> Bon ! allez consulter vos astres là-dessus.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" XI ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1194"> Je la condamne, hélas ! et je sens que mon âme,</l>
                        <l n="1195"> Livrée aux mêmes traits, est plus digne de blâme.</l>
                        <l n="1196"> J’en rougis, et ne puis pardonner à mon cœur,</l>
                        <l n="1197"> D’avoir pu si longtemps conserver son erreur.</l>
                        <l n="1198"> Seigneur, je l’avouerai, les charmes de Timandre</l>
                        <l n="1199"> Troublaient une raison que je viens de reprendre.</l>
                        <l n="1200"> Je ne m’en défends plus. J’ai senti des combats,</l>
                        <l n="1201"> Qui n’étaient que l’effet de ses puissants appas.</l>
                        <l n="1202"> Que vous dirai-je, enfin ? L’estime et la tendresse</l>
                        <l n="1203"> Couvraient tout le poison d’une flamme traîtresse ;</l>
                        <l n="1204"> Mais il n’est plus besoin ici de l’étouffer,</l>
                        <l n="1205"> Et Socrate, à vos yeux, en vient de triompher.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1206"> À ces nobles efforts, je reconnais Socrate.</l>
                </sp>
        <sp who="#socrate">
            <speaker> SOCRATE. </speaker>
                        <l n="1207"> C’est sans efforts, Seigneur, que ma victoire éclate ;</l>
                        <l n="1208"> Quand l’homme veut sortir de son aveuglement,</l>
                        <l n="1209"> Des surprises du cœur il triomphe aisément :</l>
                        <l n="1210"> S’il laisse à sa faiblesse un empire suprême,</l>
                        <l n="1211"> C’est qu’il craint d’y penser, et s’évite lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1212"> Ma foi ! Seigneur Socrate, on ne peut parler mieux.</l>
                        <l n="1213"> Mirto, de ce retour, rendra grâces aux Dieux.</l>
                        <l n="1214"> Vous allez resserrer vos anciennes chaînes.</l>
            <stage><em>À Céphise. </em></stage>
                        <l n="1215"> Pour moi, c’est dans vos yeux que j’ai trouvé les miennes.</l>
                </sp>
        <sp who="#alcibiade">
            <speaker> ALCIBIADE. </speaker>
                        <l n="1216"> Chère Timandre, allons ; que l’Hymen et l’Amour,</l>
                        <l n="1217"> En présence de tous, solennisent ce jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#céphise">
            <speaker> CÉPHISE, à Amiclès. </speaker>
                        <l n="1218"> Recevez donc ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#amiclès">
            <speaker> AMICLÈS. </speaker>
                        <l n="1219"> Recevez ma tendresse.</l>
                        <l n="1220"> Que nous allons donner de Sujets à la Grèce !</l>
                        <l n="1221"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>