<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Bellérophon</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Philippe</forename>
                    <surname>Quinault</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/631 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1671-01-01">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 1<sup>er</sup> janvier 1671.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="prœtus" sex="SEX">
                            <persName>PRŒTUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lycas" sex="SEX">
                            <persName>LYCAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="bellérophon" sex="SEX">
                            <persName>BELLÉROPHON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="stenobée" sex="SEX">
                            <persName>STENOBÉE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mégare" sex="SEX">
                            <persName>MÉGARE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="philonoé" sex="SEX">
                            <persName>PHILONOÉ</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ladice" sex="SEX">
                            <persName>LADICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="timante" sex="SEX">
                            <persName>TIMANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">BELLÉROPHON</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 1<sup>er</sup> janvier 1671.</ab><!--@date="1671-01-01"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1"> Lycas, il est certain, pour me favoriser</l>
                        <l n="2"> La fortune propice a semblé s’épuiser.</l>
                        <l n="3"> C’était peu de jouir des droits héréditaires :</l>
                        <l n="4"> De l’Empire d’Argos que m’ont laissé mes Pères ;</l>
                        <l n="5"> L’hymen de tous mes jours éclairant le plus beau,</l>
                        <l n="6"> Va m’assurer les droits d’un empire nouveau.</l>
                        <l n="7"> J’épouse Stenobée, une aimable princesse</l>
                        <l n="8"> Qui joindra sous mes lois la Lycie et la Grèce,</l>
                        <l n="9"> L’héritière d’un Roi puissant et glorieux,</l>
                        <l n="10"> L’objet des vœux jaloux des plus ambitieux ;</l>
                        <l n="11"> Mais pour mettre le comble à mon bonheur extrême,</l>
                        <l n="12"> Pour tout dire en un mot, j’épouse ce que j’aime ;</l>
                        <l n="13"> Et pour me rendre heureux dans sa possession,</l>
                        <l n="14"> L’Amour est de concert avec l’Ambition.</l>
                </sp>
        <sp who="#lycas">
            <speaker> LYCAS. </speaker>
                        <l n="15"> Si de votre destin la gloire est peu commune,</l>
                        <l n="16"> Vous la tenez de vous plus que de la Fortune.</l>
                        <l n="17"> Combien de Rois jaloux ont voulu vous l’ôter ?</l>
                        <l n="18"> Quels efforts pour les vaincre a-t-il fallu tenter ?</l>
                        <l n="19"> Le ciel même irrité plutôt que favorable.</l>
                        <l n="20"> A fait naître en ces lieux un Monstre épouvantable,</l>
                        <l n="21"> Un prodige au-dessus de tout l’effort humain,</l>
                        <l n="22"> Dont l’avide fureur porte un trépas certain ;</l>
                        <l n="23"> Qui tantôt dans nos bois, tantôt sur le rivage,</l>
                        <l n="24"> Détruit tout remplit tout d’horreur et de carnage,</l>
                        <l n="25"> Et par l’effroi public a fait jusqu’à ce jour</l>
                        <l n="26"> Retarder le bonheur qui flatte votre amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="27"> La colère du Ciel par vos yeux adoucie</l>
                        <l n="28"> Commence à dissiper l’effroi de la Lycie ;</l>
                        <l n="29"> Et si l’on croit des Dieux les Oracles sacrés</l>
                        <l n="30"> Nous en seront bientôt pleinement délivrés.</l>
                        <l n="31"> Le peuple rassuré par cet espoir propice,</l>
                        <l n="32"> Content de notre Hymen, presse qu’on l’accomplisse ;</l>
                        <l n="33"> Et ma Princesse enfin favorable à mes vœux,</l>
                        <l n="34"> M’en laisse avec le roi choisir le jour heureux.</l>
                        <l n="35"> Mais, s’il faut dire tout, quelqu’heureux qu’on me voie,</l>
                        <l n="36"> Mon seul bonheur n’est pas ma plus parfaite joie,</l>
                        <l n="37"> L’ambition, l’amour n’en font que la moitié ;</l>
                        <l n="38"> Et j’en dois en effet le comble à l’amitié.</l>
                        <l n="39"> Un précieux ami dans son sort m’intéresse.</l>
                        <l n="40"> Et pour Bellérophon tu connais ma tendresse.</l>
                        <l n="41"> Chassé de sa Patrie, errant, et sans appui,</l>
                        <l n="42"> Il trouva plus chez moi qu’il ne perdit chez lui.</l>
                        <l n="43"> La douceur dont me flatte un nouveau Diadème,</l>
                        <l n="44"> N’est que pour en jouir dans un autre moi-même,</l>
                        <l n="45"> Et je ne puis au trône être heureux qu’à demi,</l>
                        <l n="46"> À moins que d’y pouvoir élever mon Ami.</l>
                        <l n="47"> La Couronne d’Argos à mes vœux peut suffire ;</l>
                        <l n="48"> C’est pour lui qu’en ces lieux je cherche un autre empire.</l>
                        <l n="49"> Iobas accablé du fait de ses vieux ans,</l>
                        <l n="50"> S’il peut régner encore, ne peut régner longtemps ;</l>
                        <l n="51"> À deux Filles ici sa famille est bornée,</l>
                        <l n="52"> Et j’ose me promettre en épousant l’aînée,</l>
                        <l n="53"> De voir notre amitié pour comble de douceurs</l>
                        <l n="54"> Se serrer de nouveau par l’Hymen des deux Sœurs.</l>
                        <l n="55"> De cet espoir charmant en secret je me flatte,</l>
                        <l n="56"> Mais il n’est pas encore à propos qu’il éclate ;</l>
                        <l n="57"> Cette jeune Princesse a des Rois pour amants,</l>
                        <l n="58"> Dont il faut ménager les mécontentements.</l>
                        <l n="59"> L’aveu de Stenobée est sur tout nécessaire ;</l>
                        <l n="60"> C’est elle qui gouverne et l’État, et son Père ;</l>
                        <l n="61"> L’Hymen a commencé déjà de nous unir,</l>
                        <l n="62"> Et bientôt mon Amour pourra tout obtenir.</l>
                        <l n="63"> Alors pour mon Ami j’espère avec adresse...</l>
                        <l n="64"> Mais il vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="65"> Trouvez bon, Seigneur, que l’on nous laisse.</l>
            <stage><em>Lycas se retire.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="66"> D’où naissent ces soupirs, et ces regards troublés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="67"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="68"> Bellérophon, expliquez-vous, parlez.</l>
                        <l n="69"> Apprenez-moi quel trouble ainsi vous peut surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="70"> Hélas ! Seigneur, comment pourrai-je vous l’apprendre,</l>
                        <l n="71"> Et malgré l’amitié qui m’attache en ce lieu,</l>
                        <l n="72"> Comment pourrai-je enfin, Seigneur, vous dire adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="73"> Adieu ! que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="74"> J’en frémis, j’en soupire,</l>
                        <l n="75"> J’en ai le cœur percé, mais il faut vous le dire :</l>
                        <l n="76"> Il le faut en dépit de mes plus doux souhaits,</l>
                        <l n="77"> Il vous faut même enfin dire adieu pour jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="78"> Ainsi, cruel Ami, dans un temps d’allégresse</l>
                        <l n="79"> Vous voulez donc troubler ma joie, et ma tendresse ?</l>
                        <l n="80"> Et ravir aux douceurs dont je m’étais flatté</l>
                        <l n="81"> Le témoin le plus cher de ma félicité ?</l>
                        <l n="82"> Quoi ? si près d’un bonheur qui doit faire de vôtre,</l>
                        <l n="83"> Où vous devez avoir plus de part qu’aucun autre ?</l>
                        <l n="84"> D’un bonheur qui pour moi n’a rien qui soit si doux,</l>
                        <l n="85"> Que l’espoir de pouvoir l’étendre jusqu’à vous ?</l>
                        <l n="86"> De vous faire épouser une princesse aimable...</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="87"> Ah ! cessez de flatter un ami misérable ;</l>
                        <l n="88"> Philonoé mérite et peut choisir un Roi,</l>
                        <l n="89"> Et son choix est un bien qui n’est pas fait pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="90"> Mais quel dessein étrange à partir vous engage ?</l>
                        <l n="91"> Quel soin...</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="92"> Dispensez-moi d’en dire davantage ;</l>
                        <l n="93"> Je vous quitte, il le faut, et pour comble d’ennuis,</l>
                        <l n="94"> Vous dire adieu, Seigneur, est tout ce que je puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="95"> Est-ce là tout le prix d’une amitié si rare ?</l>
                        <l n="96"> Bellérophon ainsi d’avec moi se sépare ?</l>
                        <l n="97"> Il a quelque secret qu’il refuse à ma foi ?</l>
                        <l n="98"> Il me quitte, il me fuit, sans me dire pourquoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="99"> N’en prenez point, Seigneur, de soupçon qui m’offense ;</l>
                        <l n="100"> C’est votre intérêt seul qui m’engage au silence ;</l>
                        <l n="101"> Accablé de chagrins qui me font éloigner,</l>
                        <l n="102"> Je vous les cache exprès pour vous les épargner.</l>
                        <l n="103"> Jouissez d’un bonheur, et tranquille et durable,</l>
                        <l n="104"> N’entrez point, s’il se peut, dans tout ce qui m’accable,</l>
                        <l n="105"> Goûtez en paix les biens qui vont combler vos vœux,</l>
                        <l n="106"> Et ne vous chargés point des maux d’un malheureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="107"> En pouvez-vous avoir sans que je les partage ?</l>
                        <l n="108"> Entre de vrais amis toute réserve outrage,</l>
                        <l n="109"> Et la tendre amitié doit rendre plus jaloux,</l>
                        <l n="110"> Du partage des maux, que des biens les plus doux.</l>
                        <l n="111"> Ne me dérobez point la part que j’y dois prendre.</l>
                        <l n="112"> Pouvez-vous contre moi si longtemps vous défendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="113"> Encore un coup, Seigneur, gardez de trop savoir,</l>
                        <l n="114"> Et ne vous servez pas de tout votre pouvoir.</l>
                        <l n="115"> Je n’ai que trop de peine avec vous à me taire,</l>
                        <l n="116"> C’est un fardeau pour moi qu’un secret à vous faire,</l>
                        <l n="117"> Et mon cœur trop à vous pour vous être fermé,</l>
                        <l n="118"> N’est à suivre vos vœux que trop accoutumé.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="119"> Dites donc tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="120"> Hé bien...</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="121"> Votre âme encore hésite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="122"> La reine votre épouse approche, et je vous quitte.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="123"> Quoi ? Vous me quitterez sans m’avoir éclairci ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="124"> Quoi ? pour Bellérophon vous me quittez ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="125"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="126"> Allez, Seigneur, suivez-le sans contrainte ;</l>
                        <l n="127"> Je ne vous prétends pas retenir par ma plainte.</l>
                        <l n="128"> Je sais ce que je suis, et ce que je vous dois :</l>
                        <l n="129"> Des serments solennels vous engagent ma foi :</l>
                        <l n="130"> À votre ambassadeur pour vous je l’ai donnée,</l>
                        <l n="131"> Rien ne peut plus rien rompre notre hyménée ;</l>
                        <l n="132"> Et déjà comme époux vous pouvez librement</l>
                        <l n="133"> Vous dispenser pour moi des devoirs d’un amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="134"> Connaissez mieux mon cœur, et l’ardeur qui le presse,</l>
                        <l n="135"> Si j’aime mon Ami, j’adore ma Princesse ;</l>
                        <l n="136"> Et ce que l’amitié sur moi peut en ce jour,</l>
                        <l n="137"> Vous doit faire juger tout ce qu’y peut l’Amour.</l>
                        <l n="138"> Bellérophon, Madame, à partir se dispose,</l>
                        <l n="139"> Et pour dernière peine il m’en cache la cause.</l>
                        <l n="140"> Souffrez que je le suive.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="141"> Épargnez-vous ce soin :</l>
                        <l n="142"> Vous pouvez tout apprendre, et sans parler plus loin.</l>
                        <l n="143"> Je sais ce qui le chasse, et sans aucun mystère,</l>
                        <l n="144"> Près d’être toute à vous je ne veux ne vous rien taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="145"> Quoi, Madame, serait-ce un ordre exprès du Roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="146"> Seigneur, vous le savez, le Roi se fie à moi :</l>
                        <l n="147"> À me croire aisément sa bonté le dispose,</l>
                        <l n="148"> Sur moi des plus grands soins son âge se repose ;</l>
                        <l n="149"> Et si votre Ami part, j’avouerai sans détour,</l>
                        <l n="150"> Que c’est moi qui l’oblige à quitter cette Cour.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="151"> Quoi ? Vous-même m’ôtez un Ami si fidèle ?</l>
                        <l n="152"> À ce qui m’est si cher vous seriez si cruelle ?</l>
                        <l n="153"> Ah ! Que Bellérophon par un zèle discret,</l>
                        <l n="154"> Me cachait justement ce funeste secret,</l>
                        <l n="155"> Et que d’un coup fatal la blessure est aigrie,</l>
                        <l n="156"> Quand on se voit frappé d’une main si chérie.</l>
                        <l n="157"> Mais quel crime est le sien ? Pour vous, pour vos États,</l>
                        <l n="158"> Voyez ce qu’il a fait dans les derniers combats ?</l>
                        <l n="159"> Voyez quelle est sa gloire ? et quelle haute estime...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="160"> Je ne le vois que trop, Seigneur, et c’est son crime ;</l>
                        <l n="161"> Son estime ne sait que trop bien éclater ;</l>
                        <l n="162"> Sa gloire va si loin qu’elle est à redouter.</l>
                        <l n="163"> Il n’est point à la Cour, il n’est point dans l’Armée,</l>
                        <l n="164"> De cœur qu’il n’ait gagné, d’âme qu’il n’ait charmée,</l>
                        <l n="165"> Il n’est rien que du Peuple il ne puisse obtenir,</l>
                        <l n="166"> N’en est-ce pas assez pour devoir le bannir ?</l>
                        <l n="167"> Du grand art de régner c’est l’ordinaire usage,</l>
                        <l n="168"> Ce qui s’élève trop doit donner de l’ombrage,</l>
                        <l n="169"> L’excès de gloire est crime en matière d’État.</l>
                        <l n="170"> Et pouvoir trop tenter tient lieu d’un attentat.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="171"> C’est pour Bellérophon une maxime veine ;</l>
                        <l n="172"> Je connais sa vertu, j’en répondrai sans peine ;</l>
                        <l n="173"> Et son crédit ici fut-il encore plus grand,</l>
                        <l n="174"> L’amitié qui nous lie en est un sûr garant.</l>
                        <l n="175"> Cette tendre amitié pour lui vous sollicite...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="176"> Et c’est cette amitié qui contre lui m’irrite ?</l>
                        <l n="177"> Et s’il faut que mon cœur s’ouvre entier à vos yeux,</l>
                        <l n="178"> Il est si cher pour vous, qu’il m’en est odieux,</l>
                        <l n="179"> Non, je ne puis, Seigneur, sans en être outragée,</l>
                        <l n="180"> Souffrir votre tendresse entre nous partagée.</l>
                        <l n="181"> Je vois d’un œil jaloux vos soins en sa faveur,</l>
                        <l n="182"> Comme autant de larcins que me fait votre cœur.</l>
                        <l n="183"> Je ne puis en partage l’empire avec personne ?</l>
                        <l n="184"> Je veux vous obtenir ainsi que je me donne ;</l>
                        <l n="185"> Et mon cœur tout à vous prétend mériter bien</l>
                        <l n="186"> Un cœur où l’amitié ne me dérobe rien,</l>
                        <l n="187"> Pardonnez-moi, Seigneur, cette délicatesse ;</l>
                        <l n="188"> J’en ai pris l’habitude, et n’en suis pas maîtresse ;</l>
                        <l n="189"> J’eus toute la tendresse, et d’un Père, et d’un Roi ;</l>
                        <l n="190"> J’attendais d’un époux même bonté pour moi ;</l>
                        <l n="191"> Et je tiendrais à honte, et prendrais pour injure,</l>
                        <l n="192"> Qu’en ma faveur l’Amour fit moins que la nature.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="193"> N’accusez point l’Amour, il a fait son devoir,</l>
                        <l n="194"> L’empire de mon cœur est en votre pouvoir ;</l>
                        <l n="195"> L’amitié n’ôte rien à vos droits sur mon âme,</l>
                        <l n="196"> C’est un surcroît d’ardeur qui fait croître ma flamme,</l>
                        <l n="197"> J’en sais mieux vous aimer, et toujours seulement</l>
                        <l n="198"> L’Ami le plus sensible en est plus tendre Amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="199"> Non, non, pour m’éblouir c’est une vaine adresse :</l>
                        <l n="200"> On n’a qu’un fond borné d’ardeur, et de tendresse,</l>
                        <l n="201"> Et ce fonds pour aimer dans nos cœurs établi,</l>
                        <l n="202"> N’est jamais partagé qu’il ne soit affaibli.</l>
                        <l n="203"> Je ne puis endurer qu’une amitié si tendre</l>
                        <l n="204"> M’ôte au cœur d’un Amant la part quelle veut y prendre.</l>
                        <l n="205"> J’y perds ce qu’elle a droit d’y prétendre à son tour,</l>
                        <l n="206"> Et la moitié d’un cœur est trop peu pour l’Amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="207"> Le mien est tout à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="208"> Pour m’en rendre certaine,</l>
                        <l n="209"> Qu’il souffre donc l’exil d’un ami qui me gêne.</l>
                        <l n="210"> Que ce cœur tout moi n’ait point d’attachement</l>
                        <l n="211"> Qu’il ne puisse à mon gré briser aveuglément :</l>
                        <l n="212"> Qu’il n’ait pour être heureux besoin que de moi-même,</l>
                        <l n="213"> Que l’heure de m’obtenir soit son bonheur suprême,</l>
                        <l n="214"> Un bien qui l’autorise à ne regretter rien,</l>
                        <l n="215"> Et qui lui tienne seul lieu de tout autre bien.</l>
                        <l n="216"> Allez, et cachez-moi le bonheur qui vous presse.</l>
                        <l n="217"> Donnez à votre ami ce jour que je lui laisse :</l>
                        <l n="218"> Mais après vos regrets aujourd’hui consommés,</l>
                        <l n="219"> Ne m’en parlez jamais, au moins, si vous m’aimez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="220"> J’agis d’une manière à devoir te surprendre,</l>
                        <l n="221"> Tu ne la comprends pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="222"> Qui pourrait le comprendre ?</l>
                        <l n="223"> Voir en vous dont jamais le cœur ne se dément,</l>
                        <l n="224"> Pour un homme si rare un si grand changement ?</l>
                        <l n="225"> Y voir pour ce Héros succéder tant de haine</l>
                        <l n="226"> Aux marques d’une estime et si juste, et si pleine ?</l>
                        <l n="227"> Après tant de faveurs dont vous l’avez comblé,</l>
                        <l n="228"> Le voir cruellement par vous-même accablé ?</l>
                        <l n="229"> Enfin pour le bannir vous voir tout entreprendre ?</l>
                        <l n="230"> Madame, à dire vrai, c’est de quoi me surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="231"> Je ne condamne point ton juste étonnement ;</l>
                        <l n="232"> Mais écoute, et t’étonne encore plus justement.</l>
                        <l n="233"> Ce Héros autrefois l’objet de mon estime,</l>
                        <l n="234"> Contre qui tant de haine apparemment m’anime,</l>
                        <l n="235"> Ne me force pas moins encore de l’estimer ;</l>
                        <l n="236"> Et si je le bannis c’est pour le trop aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="237"> Vous, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="238"> Oui, c’est là son crime véritable,</l>
                        <l n="239"> À force de mérite il n’est que trop coupable ;</l>
                        <l n="240"> Pouvait-il l’être plus que d’avoir attenté</l>
                        <l n="241"> Et jusques sur mon cœur, et sur ma liberté ;</l>
                        <l n="242"> Sur un cœur jusqu’ici sans honte, et sans faiblesse,</l>
                        <l n="243"> Un cœur si hautement dans la gloire affermi,</l>
                        <l n="244"> Un cœur que je devais entier à son Ami,</l>
                        <l n="245"> Qu’il dérobe au devoir, à la reconnaissance,</l>
                        <l n="246"> Et dont il a troublé la paix et l’innocence.</l>
                        <l n="247"> Voilà ce qui m’engage enfin à la bannir ;</l>
                        <l n="248"> Son crime est de me plaire, et je l’en veux punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="249"> Il est vrai qu’il n’a pu s’attacher à vous plaire,</l>
                        <l n="250"> Sans trahir pour Prœtus une amitié bien chère ;</l>
                        <l n="251"> En osant vous aimer il est méconnaissant...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="252"> Ah ! c’est sur quoi l’ingrat n’est que trop innocent :</l>
                        <l n="253"> Il n’est dans son devoir que trop inébranlable,</l>
                        <l n="254"> Trop exempt des erreurs dont il me rend capable ;</l>
                        <l n="255"> Pour un Ami fidèle il n’a que trop de foi,</l>
                        <l n="256"> Et c’est ce qui le rend plus coupable envers moi.</l>
                        <l n="257"> C’est par là qu’il accroît la honte qui m’accable :</l>
                        <l n="258"> Mon crime partagé serait plus supportable,</l>
                        <l n="259"> Et l’ingrat qui le cause en commet un nouveau,</l>
                        <l n="260"> D’en laisser sur mon cœur tomber tout le fardeau.</l>
                        <l n="261"> Cependant, pour te faire entière confidence,</l>
                        <l n="262"> C’était pour la bannir trop peu de cette offense ;</l>
                        <l n="263"> J’aurais eu peine à vaincre un charme encore trop doux,</l>
                        <l n="264"> Sans un dernier outrage, et le plus grand de tous :</l>
                        <l n="265"> Oui, qui surpasse encore tous ceux qu’il m’a pu faire,</l>
                        <l n="266"> Plus cruel mille fois que m’avoir su trop plaire,</l>
                        <l n="267"> Que m’avoir fait descendre à d’indignes d’erreurs,</l>
                        <l n="268"> Que n’avoir pu m’aimer, et c’est d’aimer ailleurs,</l>
                        <l n="269"> D’avoir choisi ma sœur pour l’objet de sa flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="270"> Un peu de jalousie éblouit bien une âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="271"> En puis-je mal juger ? Je m’en fie à ta foi :</l>
                        <l n="272"> Toi-même, si tu peux, juges-en mieux que moi.</l>
                        <l n="273"> Tu sais que ce matin, de soucis travaillée,</l>
                        <l n="274"> Voyant avec le jour la nature éveillée,</l>
                        <l n="275"> J’ai voulu dissiper mon trouble en jouissant</l>
                        <l n="276"> Du doux et pur éclat du Soleil renaissant...</l>
                        <l n="277"> Dans le Bois du Jardin, enfin étant entrée,</l>
                        <l n="278"> De mes gens, de toi-même, en rêvant séparée,</l>
                        <l n="279"> Pleine de cet amour, de ma gloire ennemie,</l>
                        <l n="280"> J’ai vu Bellérophon qui s’était endormi.</l>
                        <l n="281"> Le trouvant à telle heure en cette solitude,</l>
                        <l n="282"> J’ai jugé par mes soins de son inquiétude :</l>
                        <l n="283"> Tout l’exprimait en lui, son cœur en soupirant</l>
                        <l n="284"> N’avait rien du repos d’un cœur indifférent ;</l>
                        <l n="285"> Et d’un reste de pleurs ses yeux sur son visage,</l>
                        <l n="286"> Des ses ennuis secrets avaient tracé l’image.</l>
                        <l n="287"> Seule, et faible, d’abord, pour chercher du secours,</l>
                        <l n="288"> Je voulais m’éloigner, et j’approchais toujours.</l>
                        <l n="289"> Enfin, j’ai pris sans bruit ces Tablettes ouvertes,</l>
                        <l n="290"> Qui sortaient de ses mains, et semblaient m’être offertes.</l>
                        <l n="291"> J’ai fui sans être vue, et ces Témoins surpris</l>
                        <l n="292"> M’ont bien punie, hélas par ce qu’ils m’ont appris.</l>
            <stage><em>Elle lit.</em></stage>
                        <l n="293"> Je sais qu’en ma faveur rien ne vous sollicite,</l>
                        <l n="294"> Que pour vous mériter il faut être un grand Roi ;</l>
                        <l n="295"> Mais si l’excès d’amour tenait lieu de mérite,</l>
                        <l n="296"> Vous ne seriez jamais qu’à moi.</l>
            <stage><em>Elle continue.</em></stage>
                        <l n="297"> Parle, explique ces mots.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="298"> Ils font juger qu’il aime,</l>
                        <l n="299"> Mais ne pourraient-ils pas s’expliquer par vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="300"> Que me dis-tu ? Mégare, et pourquoi me flatter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="301"> Mais, Madame, quel lieu trouvez-vous d’en douter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="302"> Mais où me réduis-tu si tu me le fais croire ?</l>
                        <l n="303"> Je n’ai que mon dépit qui soutienne ma gloire ;</l>
                        <l n="304"> Avec tout son secours, malgré tout mon effort,</l>
                        <l n="305"> Mon cœur contre un Ingrat ne se sent pas trop fort ;</l>
                        <l n="306"> Et me défendant mal quand le dépit me presse,</l>
                        <l n="307"> Si cet ingrat m’aimait, juge de ma faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="308"> Doutez, puisqu’il le faut.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="309"> Ah ! ne doutons de rien</l>
                        <l n="310"> Et quoiqu’il en puisse être, éclaircissons-nous bien.</l>
                        <l n="311"> Je n’ose lui parler pour m’éclaircir moi-même,</l>
                        <l n="312"> On se laisse aisément surprendre à ce qu’on aime,</l>
                        <l n="313"> J’aurais peur de trop en dire, et dans notre entretien</l>
                        <l n="314"> De découvrir plutôt mon secret que le sien.</l>
                        <l n="315"> Parle-lui de ma part ; sonde, s’il est possible,</l>
                        <l n="316"> Tout ce qu’au fonds de l’âme il a de plus sensible,</l>
                        <l n="317"> Dis-lui bien que toujours j’ai fait gloire d’avoir</l>
                        <l n="318"> L’entière autorité du souverain pouvoir.</l>
                        <l n="319"> Que sa faveur trop haute, et me choque, et m’étonne,</l>
                        <l n="320"> Qu’il peut trop sur l’esprit de l’époux qu’on me donne,</l>
                        <l n="321"> Que jusqu’à m’y détruire il s’en peut emparer,</l>
                        <l n="322"> Et qu’il n’est qu’un moyen qui puisse m’assurer :</l>
                        <l n="323"> Un nœud qui de sa foi me soit un sacré gage,</l>
                        <l n="324"> Qui nous unisse assez pour m’ôter tout ombrage,</l>
                        <l n="325"> Qui fasse un sûr appui pour moi de sa grandeur,</l>
                        <l n="326"> Et que ce nœud propice est l’Hymen de ma Sœur.</l>
                        <l n="327"> Qu’il n’est point de milieu, que pour mon assurance</l>
                        <l n="328"> À moins de son exil, il faut son alliance ;</l>
                        <l n="329"> Et qu’entre ces deux choix en faveur d’un Époux,</l>
                        <l n="330"> Je renonce au plus sûr pour pencher au plus doux.</l>
                        <l n="331"> Observe sa réponse, et vois s’il se déguise :</l>
                        <l n="332"> Remarque bien surtout, sa joie, ou sa surprise ;</l>
                        <l n="333"> S’il hésite en parlant, s’il change de couleur :</l>
                        <l n="334"> Tâche à travers ses yeux de voir jusqu’en son cœur,</l>
                        <l n="335"> Je laisse jusque-là tous mes vœux en balance.</l>
                        <l n="336"> Hâte-toi de répondre à mon impatience,</l>
                        <l n="337"> Et songe qu’en un cœur inquiet, et jaloux,</l>
                        <l n="338"> L’État d’incertitude est le pire de tous.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="339"> Ne me flattes-tu pas ? Mégare, est-il possible ?</l>
                        <l n="340"> Bellérophon paraît pour ma Sœur insensible ?</l>
                        <l n="341"> L’offre de son hymen est pour lui sans appas ?</l>
                        <l n="342"> Mégare, encore un coup, ne me flattes-tu pas ?</l>
                        <l n="343"> Ce refus est surprenant semble à peine croyable.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="344"> Tout surprenant qu’il est, rien n’est plus véritable.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="345"> Mais avec soin, Mégare, as-tu bien remarqué</l>
                        <l n="346"> L’air, ou libre, ou contraint, dont il s’est expliqué ?</l>
                        <l n="347"> A-t-il rêvé longtemps avant que de répondre ?</l>
                        <l n="348"> N’a-t-il point témoigné, se troubler, se confondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="349"> Quand j’ai parlé de vous sur tout ce que j’ai dit</l>
                        <l n="350"> Il a semblé d’abord incertain, interdit.</l>
                        <l n="351"> Mais offrant à son choix l’exil, ou l’hyménée,</l>
                        <l n="352"> Son âme a sans effort paru déterminée.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="353"> Enfin as-tu connu qu’en refusant ma Sœur,</l>
                        <l n="354"> Il ait fait voir pour elle ou mépris, ou froideur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="355"> Il a, sans l’offenser, en courtisan habile</l>
                        <l n="356"> Coloré son refus d’une excuse civile,</l>
                        <l n="357"> A dit qu’en sa faveur il ne méritait pas</l>
                        <l n="358"> Qu’on forçat votre Sœur à descendre trop bas,</l>
                        <l n="359"> Et puisque son exil pouvait vous satisfaire</l>
                        <l n="360"> Qu’il cherchait le moyen le plus sûr de vous plaire.</l>
                        <l n="361"> Mais voulez-vous, Madame, à présent le chasser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="362"> Si je le veux ? Hélas ! puis-je m’en dispenser ?</l>
                        <l n="363"> S’il n’aime point ma Sœur, et si c’est moi qu’il aime ;</l>
                        <l n="364"> Au trouble où je me sens, dans ma faiblesse extrême</l>
                        <l n="365"> N’ayant plus contre lui rien qui m’aide à tenir,</l>
                        <l n="366"> Quel besoin plus pressant ai-je eu de la bannir ?</l>
                        <l n="367"> Si l’Amour en est cru, si mes vœux le retiennent,</l>
                        <l n="368"> Que veux-tu que ma gloire et mon devoir deviennent ;</l>
                        <l n="369"> Pour mon mal, sans sa fuite, est-il quelque secours,</l>
                        <l n="370"> Et guérit-on jamais quand on se voit toujours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="371"> À son exil ainsi vous êtes résolue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="372"> Je le devrais, au moins j’en suis bien convaincue ;</l>
                        <l n="373"> Ce soin n’est je le sais que trop de mon devoir,</l>
                        <l n="374"> Je doute seulement s’il est en mon pouvoir.</l>
                        <l n="375"> Quand même pour ma Sœur j’ai cru son âme atteinte,</l>
                        <l n="376"> Je ne l’exilais pas sans peine et sans contrainte,</l>
                        <l n="377"> J’ai cent fois hésité d’en révoquer l’Arrêt ;</l>
                        <l n="378"> Et s’il coûte à bannir un ingrat quand il plaît,</l>
                        <l n="379"> Quel effort n’est-ce point pour une âme charmée</l>
                        <l n="380"> De bannir ce qui plaît quand on s’en croit aimée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="381"> Cependant c’est demain qu’il part...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="382"> Voici ma Sœur :</l>
                        <l n="383"> Et pour Bellérophon il faut sonder son cœur.</l>
                        <l n="384"> Je veux que son refus lui dire la nouvelle.</l>
                        <l n="385"> Malgré ce que j’obtiens d’avantage sur elle,</l>
                        <l n="386"> Malgré les nœuds du sang, par un jaloux transport,</l>
                        <l n="387"> Je ne sais quoi toujours me trouble à son abord.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="388"> Je brûlais de vous voir, j’avais en confidence</l>
                        <l n="389"> À vous dire ma Sœur un secret d’importance.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="390"> Je cherche aussi, Madame, à pouvoir sans témoins</l>
                        <l n="391"> Vous donner un avis qui n’importe pas moins.</l>
                        <l n="392"> Tout l’État y prend part.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="393"> Mon avis cède au vôtre,</l>
                        <l n="394"> L’intérêt de l’État l’emporte sur tout autre.</l>
                        <l n="395"> Commencez donc, ma Sœur, la première à parler,</l>
                        <l n="396"> Et j’aurai soin après de ne vous rien celer.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="397"> Bellérophon ici s’est acquis tant de gloire</l>
                        <l n="398"> Qu’on peut malaisément en perdre la mémoire,</l>
                        <l n="399"> Et qu’on a peine à voir sans en être surpris</l>
                        <l n="400"> Que tant de mérite un exil soit le prix.</l>
                        <l n="401"> On murmure, on s’émeut, chacun ose le plaindre,</l>
                        <l n="402"> Mais le Peuple sur tout paraît le plus à craindre ;</l>
                        <l n="403"> Il pourrait s’emporter à trop d’émotion,</l>
                        <l n="404"> Et passer du murmure à la sédition.</l>
                        <l n="405"> C’est à vous d’en juger, d’en prévenir la suite,</l>
                        <l n="406"> Et sans prétendre en rien choquer votre pouvoir</l>
                        <l n="407"> C’est un sincère avis que j’ai cru vous devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="408"> Il est donc juste aussi, ma Sœur, que sans mystère</l>
                        <l n="409"> Je réponde à mon tour, à votre avis sincère.</l>
                        <l n="410"> Je veux m’ouvrir à vous d’un esprit ingénu ;</l>
                        <l n="411"> Vous ne m’avez rien dit qui ne me soit connu ;</l>
                        <l n="412"> Bellérophon sans doute est digne qu’on l’estime :</l>
                        <l n="413"> L’ardeur qu’on a pour lui n’est que trop légitime.</l>
                        <l n="414"> Son mérite est bien grand, rien n’est plus glorieux ;</l>
                        <l n="415"> Je le sais comme un autre, et peut-être encore mieux :</l>
                        <l n="416"> Mais le trop de mérite, et d’estime publique,</l>
                        <l n="417"> Sont des excès craindre en bonne Politique,</l>
                        <l n="418"> Et son exil fit-il encore plus d’éclat</l>
                        <l n="419"> Les Rois n’écoutent rien que les raisons d’État.</l>
                        <l n="420"> Cependant, s’il vous faut avouer ma faiblesse,</l>
                        <l n="421"> La Politique en vain sur cet exil me presse :</l>
                        <l n="422"> En faveur d’un ami Prœtus m’a su toucher ;</l>
                        <l n="423"> Toute ma fermeté se laisse relâcher,</l>
                        <l n="424"> Et malgré de l’État les raisons légitimes</l>
                        <l n="425"> Je sens qu’il est encore de plus fortes maximes.</l>
                        <l n="426"> Mais si j’osais vous dire à quel prix j’ai voulu</l>
                        <l n="427"> Révoquer cet exil que j’avais résolu,</l>
                        <l n="428"> Quelque intérêt pour moi que votre amitié prenne,</l>
                        <l n="429"> Peut-être à m’excuser auriez-vous de la peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="430"> Il n’est guère de prix quoi qu’il doive coûter</l>
                        <l n="431"> Qu’ici Bellérophon ne puisse mériter.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="432"> Mais si ce prix plus grand que vous ne pouvez croire</l>
                        <l n="433"> Était même aux dépens de votre propre gloire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="434"> Se peut-il que ma gloire ait rien démêler...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="435"> Je me suis engagée à ne vous rien celer,</l>
                        <l n="436"> Et j’avouerai quel tort j’ai prétendu vous faire,</l>
                        <l n="437"> En dussai-je attirer votre juste colère.</l>
                        <l n="438"> J’ai voulu faire grâce à l’ami d’un époux ;</l>
                        <l n="439"> J’ai trouvé son exil aussi cruel que vous,</l>
                        <l n="440"> Et contre sa faveur suspecte et dangereuse,</l>
                        <l n="441"> Chercher quelque assurance un peu moins rigoureuse.</l>
                        <l n="442"> J’ai cru la rencontrer dans le nœud le plus doux,</l>
                        <l n="443"> Mais je n’ai pu trouver ce nœud charmant qu’en vous.</l>
                        <l n="444"> Vous vous troublez, ma Sœur ; ce choix vous doit surprendre,</l>
                        <l n="445"> Vous êtes née au Trône, et digne d’y prétendre :</l>
                        <l n="446"> Ce rang vous est offert dans les plus grands États,</l>
                        <l n="447"> Et tout autre au-dessous vous doit sembler trop bas.</l>
                        <l n="448"> Aussi ne veux-je point par aucun sacrifice,</l>
                        <l n="449"> De ce choix trop abject colore d’injustice.</l>
                        <l n="450"> Je n’ai point de raison qui put l’autoriser,</l>
                        <l n="451"> Et je laisse à l’amour de soin de l’excuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="452"> Je vous l’avouerai, Madame, un Trône a de quoi plaire ;</l>
                        <l n="453"> Et s’il vous faut ici céder celui d’un père,</l>
                        <l n="454"> Peut-être est-il des Rois qui perdront le souci</l>
                        <l n="455"> De me donner ailleurs ce que je cède ici.</l>
                        <l n="456"> Mais il n’est point d’appas dont la couronne brille</l>
                        <l n="457"> Que je ne sacrifie au bien de ma famille,</l>
                        <l n="458"> Toujours les plus hauts rangs ne sont pas les meilleurs,</l>
                        <l n="459"> Et vivre près de vous vaut bien régner ailleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="460"> Ah ! c’en est trop, ma Sœur, tant d’amitié m’accable.</l>
                        <l n="461"> Je sens mon injustice encore moins excusable,</l>
                        <l n="462"> Et de tout votre sort j’ai pu disposer,</l>
                        <l n="463"> Plus j’ai dû prendre soin de n’en pas abuser,</l>
                        <l n="464"> Jusqu’au bout, à ma honte, il faut tout apprendre.</l>
                        <l n="465"> J’ai pressé cet hymen qui vous fait trop descendre,</l>
                        <l n="466"> J’en ai fait proposer l’offre de Bellérophon...</l>
                        <l n="467"> Je vous en vois rougir, et c’est avec raison.</l>
                        <l n="468"> Mais cessez d’en paraître interdite, et confuse,</l>
                        <l n="469"> Bellérophon, enfin, par bonheur, vous refuse ;</l>
                        <l n="470"> Et le Ciel qui vous garde un sort plus glorieux,</l>
                        <l n="471"> Sur tout votre mérite a su fermer les yeux.</l>
                        <l n="472"> Quitte ainsi vers Prœtus par ce refus propice ;</l>
                        <l n="473"> Ma tendresse à son tour vous veut rendre justice,</l>
                        <l n="474"> Et va presser mon père, en m’offrant un époux,</l>
                        <l n="475"> De faire en même temps un choix digne de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="476"> Recevez-vous, Madame, avec tant de tristesse</l>
                        <l n="477"> Une si favorable et si belle promesse ?</l>
                        <l n="478"> Quoi, l’espoir le plus doux de l’hymen d’un grand Roi,</l>
                        <l n="479"> Ne peut vous inspirer que chagrin et qu’effroi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="480"> Si le trouble ou je suis te fait peine à comprendre,</l>
                        <l n="481"> Tu n’as qu’à bien ouï ce qu’on a fait entendre ;</l>
                        <l n="482"> Tu sais peu quel dépit un mépris peut causer,</l>
                        <l n="483"> Et ce qu’on sent de honte à se voir refuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="484"> Quel honte, Madame, avez-vous lieu de croire,</l>
                        <l n="485"> Dans un mépris heureux qui sauve votre gloire ?</l>
                        <l n="486"> Voyez qui vous refuse : un Prince infortuné,</l>
                        <l n="487"> Persécuté par tout, des siens abandonné,</l>
                        <l n="488"> Et dont sans son refus l’alliance importune,</l>
                        <l n="489"> Vous eût fait épouser la mauvaise fortune.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="490"> Ladice, tu dis vrai, je dois m’en souvenir,</l>
                        <l n="491"> Bellérophon n’est pas d’un rang digne à m’obtenir :</l>
                        <l n="492"> Il n’est rien en effet qui pour lui sollicite,</l>
                        <l n="493"> Qu’un peu de renommée avec trop de mérite ;</l>
                        <l n="494"> Et tout Prince qu’il est à moins que d’être Roi,</l>
                        <l n="495"> Il n’eut pu sans audace aspirer jusqu’à moi ;</l>
                        <l n="496"> Il n’en eut pu trouver de légitime excuse ;</l>
                        <l n="497"> Ladice, cependant, c’est lui qui me refuse :</l>
                        <l n="498"> Et le peu qu’entre nous on voit d’égalité,</l>
                        <l n="499"> D’un refus si cruel accroît l’indignité.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="500"> Mais, Madame, en montrant tant de délicatesse,</l>
                        <l n="501"> N’est-ce point trop sentir que ce refus vous blesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="502"> Ah, Ladice !</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="503"> Mon zèle est peut-être indiscret ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="504"> Non, achève, pénètre, et vois tout mon secret.</l>
                        <l n="505"> Vois quel trouble odieux me presse et me surmonte ;</l>
                        <l n="506"> Fais m’en frémir d’horreur, fais m’en rougir de honte ;</l>
                        <l n="507"> Et du moins si mon cœur n’en peut plus revenir,</l>
                        <l n="508"> En me le reprochant commence à m’en punir.</l>
                        <l n="509"> Je devrais en effet recevoir cette offense,</l>
                        <l n="510"> Avec moins de colère, et plus d’indifférence ;</l>
                        <l n="511"> C’est un bonheur pour moi que son aveuglement,</l>
                        <l n="512"> L’outrage est moins honteux que le ressentiment :</l>
                        <l n="513"> L’affront vient de trop bas pour men laisser atteindre,</l>
                        <l n="514"> J’honore trop l’ingrat d’avoir daigné m’en plaindre,</l>
                        <l n="515"> D’avoir tant de regret de son heureux refus,</l>
                        <l n="516"> Et j’ai trop de dépit pour n’avoir rien de plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="517"> Si votre âme en secret était déjà séduite,</l>
                        <l n="518"> Songez sans son refus où vous étiez réduite ?</l>
                        <l n="519"> Songez où son hymen eut pu vous engager ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="520"> Hélas j’aurais... Mais non, ne m’y fais pas songer,</l>
                        <l n="521"> Méprisons cet ingrat comme il m’a méprisée :</l>
                        <l n="522"> Mais crois-tu que ma Sœur ne m’ait point abusée.</l>
                        <l n="523"> Ne pourrait-elle point par des déguisements,</l>
                        <l n="524"> Avoir voulu sonder mes secrets sentiments ?</l>
                        <l n="525"> Pénétrer mon espoir, voir quel désire me presse,</l>
                        <l n="526"> Et pour Bellérophon jusqu’où je m’intéresse ?</l>
                        <l n="527"> Son refus me fait peine encore à concevoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE. </speaker>
                        <l n="528"> Madame le voici, vous allez tout savoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="529"> Prêt à quitter ces lieux par un ordre sévère,</l>
                        <l n="530"> Sur le point d’y laisser tout ce qui peut me plaire,</l>
                        <l n="531"> Un malheureux banni sans secours, sans espoir,</l>
                        <l n="532"> Pour dernière douceur peut-il oser vous voir ?</l>
                        <l n="533"> Puis-je espérer de vous un moment pour m’entendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="534"> Après ce qu’on vous doit, vous pouvez tout prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="535"> La Reine vous a vue, et j’ai lieu de trembler.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="536"> Elle ne m’a rien dit qui vous doive troubler.</l>
                        <l n="537"> J’aurais tort de m’en plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="538"> Ah ! quoi qu’elle vous die,</l>
                        <l n="539"> De grâce au moins songez qu’elle est mon ennemie,</l>
                        <l n="540"> Et que de mon exil la rigoureuse loi</l>
                        <l n="541"> Doit rendre un peu suspect son rapport contre moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="542"> Le rapport de la Reine est trop à votre gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="543"> Ah ! Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="544"> Parlez, ne l’en dois-je pas croire ?</l>
                        <l n="545"> En a-t-elle trop dit ? J’en croirai votre aveu.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="546"> Ah ! plutôt je crains bien qu’elle en dit trop peu.</l>
                        <l n="547"> Oui, Madame, je crains qu’elle n’ait su vous taire,</l>
                        <l n="548"> La raison qui m’engage au choix que j’ose faire,</l>
                        <l n="549"> Et me fait préférer à votre hymen charmant</l>
                        <l n="550"> L’affreuse cruauté de mon bannissement</l>
                        <l n="551"> Après tant de rigueur, une offre si propice</l>
                        <l n="552"> M’a du me faire d’abord craindre quelque artifice :</l>
                        <l n="553"> J’ai du me défier d’un si grand changement,</l>
                        <l n="554"> D’une haine si forte éteinte en ce moment,</l>
                        <l n="555"> J’ai craint en m’engageant dans un choix téméraire</l>
                        <l n="556"> Que me trouvant sans crime on ne voulut m’en faire,</l>
                        <l n="557"> J’ai craint un piège offert sous un appas si doux,</l>
                        <l n="558"> Mais si j’ai craint pour moi, c’est bien moins que pour vous.</l>
                        <l n="559"> La Reine votre Sœur peut être assez cruelle</l>
                        <l n="560"> Pour aimer à vous voir toujours au dessous d’elle,</l>
                        <l n="561"> Et pour songer plutôt à chercher un moyen</l>
                        <l n="562"> D’abaisser votre sort que d’élever le mien.</l>
                        <l n="563"> Je me suis fait justice, et j’ai dû vous la rendre.</l>
                        <l n="564"> Je sais qu’à moins d’un Trône on vous fait trop descendre,</l>
                        <l n="565"> J’ai mieux aimé pour moi voir tout espoir perdu,</l>
                        <l n="566"> Qu’être heureux aux dépens du rang qui vous est dû ;</l>
                        <l n="567"> Je n’ai pu jusqu’à vous rejeter ma disgrâce,</l>
                        <l n="568"> Et quelque affreux que soit le sort qui me menace,</l>
                        <l n="569"> Si vous en accablant je l’avais évité,</l>
                        <l n="570"> Je me reprocherais de l’avoir mérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="571"> Un juste étonnement me laisse peu capable</l>
                        <l n="572"> De vous dire à quel point je vous suis redevable :</l>
                        <l n="573"> Je sens comme je dois de si généreux soins,</l>
                        <l n="574"> Et veux bien avouer que j’en attendais moins,</l>
                        <l n="575"> Je n’avais pas prévu ce grand effort de gloire ;</l>
                        <l n="576"> De tout autre que vous j’eusse eu peine à la croire,</l>
                        <l n="577"> Et jusqu’à votre aveu, j’avais presque douté</l>
                        <l n="578"> Qu’on put porter si loin la générosité.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="579"> On doit peu me louer d’un choix si magnanime.</l>
                        <l n="580"> La générosité n’est pas ce qui m’anime ;</l>
                        <l n="581"> Je n’en sens point assez pour perdre un bien si doux,</l>
                        <l n="582"> Et tenir contre un charme aussi puissant que vous.</l>
                        <l n="583"> Je n’ai pas tant de force, et si j’ose tout dire,</l>
                        <l n="584"> Il n’est point de vertu qui seule y put suffire,</l>
                        <l n="585"> Et pour ce grand effort, dans mon cœur en ce jour,</l>
                        <l n="586"> La Gloire avait besoin du secours de l’Amour.</l>
                        <l n="587"> Ce nom fatal m’échappe, il vous trouble, il vous blesse ;</l>
                        <l n="588"> De grâce pardonnez ce reste de faiblesse,</l>
                        <l n="589"> Un Amour qui s’immole, et qui n’espère rien,</l>
                        <l n="590"> Croit être dispensé de se cacher si bien.</l>
                        <l n="591"> Du moins, si cet aveu contre moi vous anime,</l>
                        <l n="592"> Songez que le supplice a précédé le crime ;</l>
                        <l n="593"> Qu’avec le châtient le courroux doit finir,</l>
                        <l n="594"> Et qu’on plaint un coupable en le voyant punir.</l>
                        <l n="595"> Vous ne répondrez point ? est-ce pour me confondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="596"> Vous écoutez toujours, n’est-ce point trop répondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="597"> Hélas ! vous m’écoutez pour la dernière fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="598"> Il n’a tenu qu’à vous de faire un autre choix.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="599"> M’en pourriez-vous blâmer ? et se pourrait-il faire</l>
                        <l n="600"> Que mon choix méritât d’avoir pu vous déplaire ?</l>
                        <l n="601"> Qu’en secret votre cœur n’en fut pas satisfait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="602"> Que sert de s’expliquer sur un choix déjà fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="603"> Ah ! m’était-il permis d’en oser faire un autre ?</l>
                        <l n="604"> D’oser à mon bonheur sacrifier le vôtre ?</l>
                        <l n="605"> Et quand je me verrais digne d’un sort si doux,</l>
                        <l n="606"> Devais-je oser jamais le tenir que de vous ?</l>
                        <l n="607"> C’est un bien dont je sais le prix mieux que personne ;</l>
                        <l n="608"> À peine en est-on digne avec une couronne,</l>
                        <l n="609"> Sans un Trône à donner on ne peut l’acquérir,</l>
                        <l n="610"> Et je n’ai que mon cœur à vous pouvoir offrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="611"> Mais qui vous avait dit que quoi que l’on pût fait</l>
                        <l n="612"> Le seul charme du Trône eut le droit de me plaire ?</l>
                        <l n="613"> Que mon âme attachée à l’ardeur de régner</l>
                        <l n="614"> Crut d’un illustre cœur l’empire à dédaigner ?</l>
                        <l n="615"> Et malgré le penchant qu’un tendre amour excite</l>
                        <l n="616"> Fit tout pour la grandeur et rien pour le mérite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="617"> Que dites-vous, Madame ? et n’avez-vous point peur</l>
                        <l n="618"> Qu’un aveu si charmant ne tente trop mon cœur ?</l>
                        <l n="619"> Vous assurez-vous tant d’un choix dont je soupire ?</l>
                        <l n="620"> Et ne craignez-vous point que je n’ose m’en dédire ?</l>
                        <l n="621"> Mon devoir est sans force, il vient de s’épuiser ;</l>
                        <l n="622"> Et si d’une autre main j’ai pu vous refuser,</l>
                        <l n="623"> Je ne répondrais pas de mon amour extrême</l>
                        <l n="624"> Jusques à vous pouvoir refuser de vous-même ?</l>
                        <l n="625"> Dieux ! comment à ce choix ai-je pu consentir ?</l>
                        <l n="626"> Hélas ! si vous pouviez m’en laisser repentir ?</l>
                        <l n="627"> Si pour prix de l’effort que s’est fait ma tendresse</l>
                        <l n="628"> Je pouvais obtenir l’aveu de ma faiblesse...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="629"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="630"> Vous me quittez sans me rien dire...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="631"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="632"> Que me dit ce soupir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="633"> Ah ! ne l’entendez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="634"> Obtiens-je enfin de vous l’aveu que je désire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="635"> Ne vous obstinez point à m’en faire trop dire,</l>
                        <l n="636"> Allez, et me laissez, s’il se peut, souvenir</l>
                        <l n="637"> Que ce n’est pas de moi qu’il me faut obtenir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="638"> Enfin le Roi, Madame, a choisi la journée</l>
                        <l n="639"> Où se doit achever notre heureux hyménée :</l>
                        <l n="640"> Il veut que dans trois jours le grand jour que j’attends</l>
                        <l n="641"> Rende ma joie entière et tous mes vœux contents.</l>
                        <l n="642"> Les Dieux mêmes d’accord du bonheur que j’espère</l>
                        <l n="643"> Ont promis de nouveau d’apaiser leur colère,</l>
                        <l n="644"> Et de nous garantir du monstre furieux</l>
                        <l n="645"> Dont la rage a versé tant de sang en ces lieux.</l>
                        <l n="646"> Avec soin à l’envi toute la Cour s’apprête</l>
                        <l n="647"> A redoublé l’éclat d’une si belle Fête,</l>
                        <l n="648"> Chacun de mon bonheur semble faire le sien...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="649"> Mais que fait votre Ami ? Vous ne m’en dites rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="650"> Je sais l’excès d’honneur que vous lui vouliez faire.</l>
                        <l n="651"> Je connais tout le prix d’une faveur si chère ;</l>
                        <l n="652"> Mais je n’ose, Madame, oublier qu’aujourd’hui</l>
                        <l n="653"> Vous m’avez défendu de vous parler de lui.</l>
                        <l n="654"> J’ai cru que vos bontés après cette défense</l>
                        <l n="655"> Pour tout remerciement demandaient mon silence,</l>
                        <l n="656"> Et j’ai craint d’être ingrat plus que reconnaissant</l>
                        <l n="657"> Si je répondais mieux qu’en vous obéissant.</l>
                        <l n="658"> Je ne vous dirai rien dont vous puissiez vous plaindre,</l>
                        <l n="659"> Et puisque votre haine a tant pu se contraindre,</l>
                        <l n="660"> Il est bien juste aussi qu’en mon cœur à son tour</l>
                        <l n="661"> L’amitié se contraigne en faveur de l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="662"> C’est trop faire souffrir une amitié si tendre,</l>
                        <l n="663"> Et je souffrirai moins peut-être à vous entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="664"> Non, Madame, pour peu que vous puissiez souffrir...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="665"> Que vous connaissez bien comme il faut m’attendrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="666"> Si mon soin déplaît, je consens à ma taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="667"> Parlez, Seigneur, parlez, vous savez trop me plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="668"> Bellérophon m’est cher, et je plains son malheur...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="669"> Mais que vous a-t-il dit de l’offre de ma Sœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="670"> Que sachant votre haine il avait peine à croire</l>
                        <l n="671"> Que vous l’eussiez jugé digne de tant de gloire,</l>
                        <l n="672"> Et craignait d’abuser dans un espoir si doux</l>
                        <l n="673"> D’un effort que pour moi vous faisiez malgré vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="674"> Craint-il si fort ma haine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="675"> Il ne m’est pas possible</l>
                        <l n="676"> D’exprimer à quel point il y paraît sensible.</l>
                        <l n="677"> Quelques peines qu’il trouve en son bannissement,</l>
                        <l n="678"> Vous voir son ennemie, est son plus grand tourment.</l>
                        <l n="679"> Il est au désespoir d’avoir pu vous déplaire.</l>
                        <l n="680"> Il sent tous ses malheurs moins que votre colère ;</l>
                        <l n="681"> Et vous l’auriez, Madame, à demi consolé</l>
                        <l n="682"> Si sans l’avoir haï vous l’aviez exilé.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="683"> Il se plaint bien de moi ? Je l’avouerai sans feindre,</l>
                        <l n="684"> Il doit peut-être avoir quelque lieu de s’en plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="685"> Malgré votre rigueur, il ne parle de vous</l>
                        <l n="686"> Que d’un air à fléchir le plus mortel courroux.</l>
                        <l n="687"> Il n’échappe à sa plainte aucun mot qui n’exprime</l>
                        <l n="688"> Le plus profond respect, et la plus haute estime ;</l>
                        <l n="689"> Et sans vous accuser de lui faire aucun tort</l>
                        <l n="690"> Il se plaint moins de vous que de son mauvais sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="691"> Dans l’ardeur que pour lui l’amitié vous inspire</l>
                        <l n="692"> N’en dites-vous point trop ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="693"> Je n’en suis assez dire.</l>
                        <l n="694"> Madame, plut aux Dieux qu’avant qu’il dut partir</l>
                        <l n="695"> Vous-même à l’écouter vous puissiez consentir ;</l>
                        <l n="696"> Je suis sûr que votre âme en serait attendrie,</l>
                        <l n="697"> Fut-elle contre lui mille fois plus aigrie :</l>
                        <l n="698"> Vous ne le pourriez voir sans le croire innocent...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="699"> Ha ! vous êtes, Seigneur, un ami bien pressant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="700"> Vous semblez vous troubler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="701"> N’en soyez point en peine,</l>
                        <l n="702"> Mon trouble ne vient pas du côté de la haine.</l>
                        <l n="703"> C’est un reste de gloire, et je rougie, Seigneur,</l>
                        <l n="704"> Que vous trouviez si bien le faible de mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="705"> Que mon bonheur est grand ! quelle douceur parfaite</l>
                        <l n="706"> De voir avec l’amour l’amitié satisfaite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="707"> Vos soins pour votre ami n’ont que trop de pouvoir.</l>
                        <l n="708"> Mais souhaite-t-il tant en effet de ma voir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="709"> Près de traîner ailleurs une mourante vie</l>
                        <l n="710"> Il n’a point de plus forte et de plus chère envie.</l>
                        <l n="711"> S’excuser près de vous est tout ce qu’il prétend ;</l>
                        <l n="712"> S’il part sans votre haine il part assez content.</l>
                        <l n="713"> Chassez-le s’il le faut, mais souffre qu’il vous voie</l>
                        <l n="714"> Et qu’il emporte au moins cette dernière joie :</l>
                        <l n="715"> Pour unique faveur c’est tout ce qu’aujourd’hui</l>
                        <l n="716"> L’amour et l’amitié vous demandent pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="717"> Contre des droits si forts le moyen que l’on tienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="718"> Peut-il venir enfin, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="719"> Hé bien, qu’il vienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="720"> Par quels remerciements...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="721"> Il n’en est pas besoin,</l>
                        <l n="722"> Et s’il en faut, Seigneur, l’Amour en prendra soin.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="723"> J’admire avec quel art vous l’avez su réduire</l>
                        <l n="724"> À prendre en sa faveur tout ce qui peut lui nuire,</l>
                        <l n="725"> À se trahir lui-même, et par un soin fatal</l>
                        <l n="726"> À presser le bonheur de son propre Rival.</l>
                        <l n="727"> À voir Bellérophon il vous a résolue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="728"> Que je la crains, ô Dieux, cette funeste vue !</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="729"> Quoi, vous craignez de voir un Amant qui vous plaît,</l>
                        <l n="730"> Et surtout, dans l’État où vous savez qu’il est,</l>
                        <l n="731"> Tendre, amoureux, soumis, souffrant sans s’oser plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="732"> Mégare, en cet état, qu’un Amant est à craindre !</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="733"> Il est vrai qu’entre vous l’Amour a peu d’espoir,</l>
                        <l n="734"> Vous devez redouter Prœtus et son pouvoir ;</l>
                        <l n="735"> Votre Père aura peine à rompre un hyménée</l>
                        <l n="736"> Fondé sur une foi publiquement donnée :</l>
                        <l n="737"> Je crains mille périls que je vois trop certains.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="738"> Je ne m’étonne pas des périls que tu crains.</l>
                        <l n="739"> Je puis ce que je veux sur l’esprit de mon Père ;</l>
                        <l n="740"> Tu vois depuis quel temps mon hymen se diffère.</l>
                        <l n="741"> Le Monstre jusqu’ici m’a procuré ce bien,</l>
                        <l n="742"> Et le malheur public a détourné le mien,</l>
                        <l n="743"> Après tant de détails je sis trop la manière</l>
                        <l n="744"> De passer s’il le faut à la rupture entière,</l>
                        <l n="745"> Et quand Prœtus voudrait troubler notre repos,</l>
                        <l n="746"> La Lycie a de quoi braver un Roi d’Argos</l>
                        <l n="747"> Ce n’est pas là ma crainte, et ce qui fait le trouble</l>
                        <l n="748"> Que je sens dans mon cœur que chaque instant redouble.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="749"> Qui peut donc vous troubler, et d’où naît votre effroi</l>
                        <l n="750"> Si vous ne craignez rien des scrupules du Roi,</l>
                        <l n="751"> Du pouvoir de Prœtus, de son dépit externe...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="752"> Ah ! n’ai-je rien, Mégare, à craindre de moi-même ?</l>
                        <l n="753"> Prête à m’abandonner sans espoir de retour,</l>
                        <l n="754"> À l’aveugle transport d’un criminel amour,</l>
                        <l n="755"> Crois-tu qu’un premier crime, au moins, sans violence,</l>
                        <l n="756"> Puisse au fond de l’âme arracher l’innocence,</l>
                        <l n="757"> Et qu’il ne trouve pas dans mon cœur abattu</l>
                        <l n="758"> Quelque dernier effort de gloire et de vertu ?</l>
                        <l n="759"> Je ne sais que trop bien qu’un fatal hyménée</l>
                        <l n="760"> À la face des Dieux à Prœtus m’a donnée,</l>
                        <l n="761"> Et ne me permet plus de disposer de moi</l>
                        <l n="762"> Sans blesser mon devoir et sans trahir ma foi.</l>
                        <l n="763"> Je connais ma faiblesse, et je l’ai condamnée.</l>
                        <l n="764"> Je vois le précipice où je suis entraînée,</l>
                        <l n="765"> Et le vois d’autant mieux qu’à force d’y pencher,</l>
                        <l n="766"> Je m’en sens sur le bord et près d’y trébucher.</l>
                        <l n="767"> Ma chute ne vient pas de défaut de lumière.</l>
                        <l n="768"> Je sens à mon secours ma raison tout entière,</l>
                        <l n="769"> J’approuve ses conseils ; trop heureuse, en effet,</l>
                        <l n="770"> Si le secours qu’elle offre était moins imparfait :</l>
                        <l n="771"> Si ses conseils trop vains quand l’Amour est le maître,</l>
                        <l n="772"> Savaient faire pouvoir tout ce qu’ils font connaître,</l>
                        <l n="773"> Et si montrant l’abîme où l’on va se jeter</l>
                        <l n="774"> Ils donnaient de la force assez pour l’éviter.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="775"> Je ne m’étonne plus que votre cœur s’alarme,</l>
                        <l n="776"> Et d’un objet si cher appréhende le charme.</l>
                        <l n="777"> Vous deviez bien sans doute éviter de le voir,</l>
                        <l n="778"> Et si vous le pouviez...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="779"> Eh, comment le pouvoir !</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="780"> Sans attendre qu’il vienne, et devant qu’il vous voie,</l>
                        <l n="781"> Il n’est pas possible encore qu’on le renvoie.</l>
                        <l n="782"> Et si vous le voulez j’irai de votre part.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="783"> Je le voudrais assez s’il n’était trop tard.</l>
                        <l n="784"> Il est si près, peut-être...</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="785"> On peut en diligence</l>
                        <l n="786"> Prendre encore le temps d’empêcher qu’il n’avance.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="787"> Plus je crois qu’il approche et plus je sens d’effroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="788"> Irai-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="789"> Il n’est plus temps, Mégare, je le vois.</l>
                        <l n="790">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="791"> Ne m’a-t-on point flatté d’une vaine espérance ?</l>
                        <l n="792"> Pourrez-vous bien, Madame, endurer ma présence ?</l>
                        <l n="793"> Que me veut dire encore le trouble où je vous voi !</l>
                        <l n="794"> Peut-être avez-vous cru voir Prœtus avec moi.</l>
                        <l n="795"> Parlez, pour me souffrir souhaitez vous qu’il vienne ?</l>
                        <l n="796"> Sa présence à vos yeux peut adoucir la mienne,</l>
                        <l n="797"> Je n’en dois pas douter, je vous entends trop bien...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="798"> Pourquoi m’entendez-vous quand je ne vous dis rien,</l>
                        <l n="799"> Prœtus ici peut-être eut été nécessaire,</l>
                        <l n="800"> Mais il a fait pour vous tout ce qu’il pouvait faire,</l>
                        <l n="801"> Et si je vous vois seul avec peine aujourd’hui,</l>
                        <l n="802"> Je n’en aurais pas moins à vous voir avec lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="803"> Si Prœtus ne vient pas ce n’est qu’à ma prière.</l>
                        <l n="804"> J’ai voulu vous laisser liberté toute entière,</l>
                        <l n="805"> Et ne pas abuser de ce qu’en ma faveur</l>
                        <l n="806"> L’intérêt d’un Ami pourrait sur votre cœur.</l>
                        <l n="807"> Si l’on m’a près de vous noirci de quelque crime</l>
                        <l n="808"> Qui vous ait fait juger mon exil légitime,</l>
                        <l n="809"> Je sens trop d’innocence, et m’y dois trop fier</l>
                        <l n="810"> Pour prendre aucun secours pour me justifier.</l>
                        <l n="811"> Et si vous m’exilez par votre propre haine</l>
                        <l n="812"> Je ne veux exiger rien qui vous fasse peine,</l>
                        <l n="813"> Je pars quoi que je quitte en partant de ces lieux</l>
                        <l n="814"> Ce qui m’est le plus doux et le plus précieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="815"> Vous êtes bienheureuse de vous trouver capable</l>
                        <l n="816"> D’avoir toujours sans peine une âme inébranlable :</l>
                        <l n="817"> Quoi qu’il faille quitter et de cher, et de doux,</l>
                        <l n="818"> L’effort n’en coûte guère aux Héros comme vous,</l>
                        <l n="819"> Et pour s’en consoler la grandeur du courage</l>
                        <l n="820"> Aux cœurs comme le vôtre est un grand avantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="821"> Je ne me pique pas de tant de fermeté,</l>
                        <l n="822"> Et ne suis point Héros jusqu’à la dureté,</l>
                        <l n="823"> Je sens si bien l’horreur du sort qui me menace,</l>
                        <l n="824"> Qu’au lieu de mon exil la mort me ferait grâce ;</l>
                        <l n="825"> Et peut-être en dépit de votre inimitié</l>
                        <l n="826"> Si vous saviez mes maux en auriez-vous pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="827"> Je n’eus jamais pour vous une assez forte haine</l>
                        <l n="828"> Pour vous pourvoir bannir sans regret, et sans peine :</l>
                        <l n="829"> Mais je ne jugeais à plaindre qu’à demi,</l>
                        <l n="830"> Croyant que vous n’aviez à quitter qu’un ami ;</l>
                        <l n="831"> Et quelque affreux tourment, quelque peine cruelle</l>
                        <l n="832"> Que souffre dans l’absence une amitié fidèle,</l>
                        <l n="833"> Il est des maux plus grands que ceux de l’amitié,</l>
                        <l n="834"> Et qui rendent encore plus digne de pitié.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="835"> Toute votre pitié ne m’est que trop bien due,</l>
                        <l n="836"> Et rien ne manque aux maux dont j’ai l’âme abattue.</l>
                        <l n="837"> Plaignez un malheureux qui ne peut l’être plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="838"> Que pourriez-vous ici regretter que Prœtus ?</l>
                        <l n="839"> Si vous étiez amant... mais j’ai peine à le croire,</l>
                        <l n="840"> Vous autres grands Guerriers vous n’aimez que la Gloire ;</l>
                        <l n="841"> Et vous tenez l’Amour trop au-dessous de vous</l>
                        <l n="842"> Pour abaisser votre âme à céder à ses coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="843"> On peut être à la guerre intrépide, invincible,</l>
                        <l n="844"> Et n’être que trop tendre ailleurs et trop sensible.</l>
                        <l n="845"> Où le cœur est charmé la valeur perd ses droits,</l>
                        <l n="846"> Et l’âme la plus forte a de faibles endroits.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="847"> Vous avez su longtemps aimer avec mystère :</l>
                        <l n="848"> Et l’Amour n’est pas fort qui sait si bien se taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="849"> Quand on se sent touché d’une téméraire Amour,</l>
                        <l n="850"> Le respect permet-il de l’oser mettre au jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="851"> Le respect fait souvent des lois trop rigoureuses,</l>
                        <l n="852"> Et les témérités sont quelquefois heureuses.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="853"> Ah ! si vous excusiez l’audace de mes vœux,</l>
                        <l n="854"> Ils n’auraient rien à craindre, ils seraient trop heureux ;</l>
                        <l n="855"> Mais si vous m’exciter que faut-il que j’espère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="856"> Ne craignez plus d’exil, je n’ai plus de colère ;</l>
                        <l n="857"> Puisqu’ici tant de nœuds ont pu vous attacher</l>
                        <l n="858"> Il serait trop cruel de vous en arracher.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="859"> C’est beaucoup d’engager votre piété propice</l>
                        <l n="860"> À révoquer l’arrêt d’un si cruel supplice ;</l>
                        <l n="861"> Mais n’en puis-je espérer rien encore de plus doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="862"> N’en fais-je pas assez ? que puis-je plus pour vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="863"> Que ne pouvez-vous point ? mon espérance est vaine</l>
                        <l n="864"> Si votre haine encore...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="865"> Ne parlons plus de haine ;</l>
                        <l n="866"> Vous pouvez désormais vous croire tout permis,</l>
                        <l n="867"> Et vous ne devez plus craindre ici d’ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON, à genoux. </speaker>
                        <l n="868"> Ah, souffrez qu’à vos pieds après cette assurance,</l>
                        <l n="869"> J’ose exprimer ma joie, et ma reconnaissance ;</l>
                        <l n="870"> Que j’y laisse éclater mes transports les plus doux ;</l>
                        <l n="871"> Qu’enfin, pour votre Sœur mon amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="872"> Levez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="873"> Après tant de bontés que je n’osais attendre,</l>
                        <l n="874"> De mes remerciements vouez-vous vous défendre ?</l>
                        <l n="875"> Lorsque je vous dois tout, puis-je avec moins d’excès...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="876"> Pour me remercier attendez le succès.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="877"> Je sais votre crédit sur le Roi votre père,</l>
                        <l n="878"> Ne craignant rien de vous qui peut m’être contraire ?</l>
                        <l n="879"> Quel obstacle nouveau peut troubler mon bonheur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="880"> Mais ne craignez-vous rien du côté de ma Sœur ?</l>
                        <l n="881"> Pour moi, vous le savez, cette même journée</l>
                        <l n="882"> Je vous en ai déjà fait offrir l’hyménée</l>
                        <l n="883"> Et mes soins les plus grands ne font que trop de foi,</l>
                        <l n="884"> Que j’ai voulu toujours vous attacher à moi :</l>
                        <l n="885"> Mais l’orgueil de ma Sœur aura peine, peut-être,</l>
                        <l n="886"> À descendre au rang où les Dieux l’ont fait naître,</l>
                        <l n="887"> Et je crois qu’à ses yeux dans le chois d’un époux,</l>
                        <l n="888"> Le défaut de couronne est le plus grand de tous.</l>
                        <l n="889"> Je craindrais d’en venir jusques à la contrainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="890"> Ah ! n’appréhendez rien si c’est là votre crainte ;</l>
                        <l n="891"> J’avais le même effroi tous mes vœux incertains</l>
                        <l n="892"> N’osaient même accepter mon bonheur de vos mains,</l>
                        <l n="893"> Et vous pardonnez bien à mon amour extrême,</l>
                        <l n="894"> De l’avoir attendu du choix ce que j’aime.</l>
                        <l n="895"> Votre adorable Sœur, enfin, a la bonté</l>
                        <l n="896"> De vouloir faire grâce à ma témérité ;</l>
                        <l n="897"> Elle renonce au Trône où son destin l’appelle</l>
                        <l n="898"> Pour régner sur un cœur amoureux, et fidèle,</l>
                        <l n="899"> Et l’excès de l’amour que j’ai pour ses appas</l>
                        <l n="900"> Répare le défaut du rang que je n’ai pas.</l>
                        <l n="901"> C’est à vous maintenant qu’il faut que je m’adresse ;</l>
                        <l n="902"> Et si dans mon bonheur votre âme s’intéresse,</l>
                        <l n="903"> Si du plus tendre amour les transports les plus grands.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="904"> Allez, vous connaîtrez l’intérêt que j’y prends.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="905"> Je dois tout espérer et vous m’êtes propice ;</l>
                        <l n="906"> Mais de grâce empêchez que mon espoir languisse ;</l>
                        <l n="907"> Pressez l’heureux effet que j’attends de vos soins ;</l>
                        <l n="908"> C’est beaucoup aux amants qu’un moment plus ou moins.</l>
                        <l n="909"> Si vous saviez l’ardeur qu’un si beau feu m’inspire...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="910"> Je l’imagine assez sans vous l’entendre dire ;</l>
                        <l n="911"> J’en sais plus qu’il ne faut pour faire mon devoir.</l>
                        <l n="912"> Allez, mes soins pour vous passeront votre espoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="913"> Hé bien Mégare, hé bien, où suis-je enfin réduite ?</l>
                        <l n="914"> J’expliquais mieux que toi ces mots qui t’ont séduite.</l>
                        <l n="915"> Je ne sentais que trop dans le fond de mon cœur</l>
                        <l n="916"> Que l’amour de l’Ingrat n’était que pour ma Sœur.</l>
                        <l n="917"> Mais ô Dieux ! quel amour ! et qu’il a de tendresse !</l>
                        <l n="918"> As-tu bien vu l’excès de l’ardeur qui le presse ?</l>
                        <l n="919"> Ce qu’il sent de transports, ce qu’il prend de souci.</l>
                        <l n="920"> Ah ! sans ma Sœur, peut-être, il m’aimerait ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="921"> Si ses vœux n’ont osé s’élever à vous-même,</l>
                        <l n="922"> Tout vous doit être égal qui que ce soit qu’il aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="923"> Ah ! que tu conçois mal lors que l’on manque un cœur.</l>
                        <l n="924"> Ce qu’il coûte à le voir dans les mains d’une Sœur.</l>
                        <l n="925"> Plus ma rivale touche, et plus le dépit presse.</l>
                        <l n="926"> L’injure de plus loin moins vivement nous blesse,</l>
                        <l n="927"> Le sang aigrit l’outrage entre proches parents,</l>
                        <l n="928"> Et les coups de plus près sont les plus pénétrants.</l>
                        <l n="929"> Surtout si tu savais quelle rage secrète</l>
                        <l n="930"> Une aînée a de voir triompher sa cadette ?</l>
                        <l n="931"> Ce qu’on souffre à céder ce qu’on aime. Ah ! plutôt,</l>
                        <l n="932"> Osons tout, perdons tout, perdons nous s’il le faut</l>
                        <l n="933"> Faisons des malheureux, partageons nos supplices.</l>
                        <l n="934"> Je suis femme, et ma force est dans les artifices.</l>
                        <l n="935"> Allons, Mégare, allons, songeons à ménager</l>
                        <l n="936"> Tout ce que notre Sexe a d’art pour se venger.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="937"> Si vous cherchez ma Sœur, nous la pouvons attendre,</l>
                        <l n="938"> Elle est avec mon Père.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="939"> On vient de me l’apprendre,</l>
                        <l n="940"> Et si j’ose en juger sur ce que je lui doi</l>
                        <l n="941"> C’est pour Bellérophon qu’elle entretient le Roi,</l>
                        <l n="942"> Mais après ses bontés, je devrai tout aux vôtres.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="943"> Ne pouvant rien pour moi, que ne pourrais-je pour d’autres ?</l>
                        <l n="944"> Vous savez mon devoir, et que jusqu’à mon cœur</l>
                        <l n="945"> Tout dépend de mon Père, ou plutôt de ma Sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="946"> Votre Sœur favorable, enfin, à ma prière,</l>
                        <l n="947"> À mon heureux Ami rend son estime entière</l>
                        <l n="948"> Et si dans sa colère elle même aujourd’hui</l>
                        <l n="949"> A bien pu proposer votre hymen avec lui,</l>
                        <l n="950"> Après avoir forcé sa colère à s’éteindre,</l>
                        <l n="951"> S’il ne craint rien de vous, il n’ plus rien à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="952"> Je ne puis qu’obéir, mais s’il le faut, Seigneur,</l>
                        <l n="953"> Au moins j’obéirai sans peine en sa faveur.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="954"> Ah ! c’est donc maintenant qu’il m’est permis de dire</l>
                        <l n="955"> Qu’il ne manque plus rien à ce que je désire,</l>
                        <l n="956"> Et qu’enfin s’il peut être un bonheur achevé,</l>
                        <l n="957"> C’est moi qu’aujourd’hui les Dieux l’ont réservé.</l>
                        <l n="958"> Je sens dans tous mes vœux mon âme satisfaite ;</l>
                        <l n="959"> Mais puisque c’est par vous que ma joie est parfaite,</l>
                        <l n="960"> J’aurai soin du bonheur de qui me rend heureux,</l>
                        <l n="961"> Et qu’il ne manque rien au comble de vos vœux,</l>
                        <l n="962"> En faveur d’un ami je veux que tout conspire,</l>
                        <l n="963"> Il n’a qu’un seul défaut, c’est qu’il est sans Empire.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="964"> Je vrai bonheur n’est pas dans le rang le plus haut,</l>
                        <l n="965"> Et tout ce qui sait plaire est toujours sans défaut.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="966"> Un si parfait ami m’est plus cher que moi-même,</l>
                        <l n="967"> C’est être heureux deux fois que l’être en ce qu’on aime,</l>
                        <l n="968"> Et j’espère obliger votre charmante Sœur,</l>
                        <l n="969"> À souffrir que je cède un Trône en sa faveur.</l>
                        <l n="970"> Je prétends couronner une flamme si belle...</l>
                        <l n="971"> Mais j’aperçois la Reine, allons au devant d’elle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="972"> Enfin vous avez vu Bellérophon...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="973"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="974"> Madame, quel chagrin se montre dans vos yeux.</l>
                        <l n="975"> Mon amour ne peut-il être encor sans alarmes !</l>
                        <l n="976"> Vous fuyez mes regards, vous me cachez vos larmes !</l>
                        <l n="977"> Peut-on savoir d’où naît le trouble où je vous voi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="978"> Non, Seigneur, ce n’est rien ; Mégare, soutiens-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="979"> On doit appréhender un mal que l’on néglige,</l>
                        <l n="980"> Et si c’est...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="981"> Non, ma Sœur, non, ce n’est rien vous dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="982"> Quel déplaisir secret peut donc tant vous saisir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="983"> Ah ! que ne suis-je morte avec ce déplaisir !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="984"> Ne pouvons-nous, Madame, espérer de l’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="985"> Vous savez l’intérêt que nous y devons prendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="986"> Vous avez trop de part tous deux dans mes ennuis.</l>
                        <l n="987"> Ah ! ma Sœur ! Ah, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="988"> Achevez !</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="989"> Je ne puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="990"> Mégare peut savoir d’où ce chagrin peut naître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="991"> J’ai peine, ainsi que vous, Madame, à le connaître :</l>
                        <l n="992"> Mais si j’osais, Seigneur, former quelque soupçon,</l>
                        <l n="993"> Il ne pourrait tomber que sur Bellérophon.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="994"> Qu’a-t-il pu dire enfin ? vous pouvez nous l’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="995"> Il avait trop de peur que l’on ne pût entendre :</l>
                        <l n="996"> Il m’a fait retirer avant qu’il ait rien dit :</l>
                        <l n="997"> Je l’ai vu seulement sortir tout interdit.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="998"> Et la Reine...</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="999"> Avec soin elle a voulu se taire,</l>
                        <l n="1000"> Elle s’est fait un effort pour cacher sa colère :</l>
                        <l n="1001"> Mais un écrit fatal qu’on lui vient d’apporter,</l>
                        <l n="1002"> A su contraindre enfin son courroux d’éclater.</l>
                        <l n="1003"> C’est d’où naît la douleur qui de son cœur s’empare...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1004"> Ne sauriez-vous taire indiscrète Mégare.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1005"> Quoi, ni le nom de Sœur, ni le titre d’époux,</l>
                        <l n="1006"> N’obtiendront rien...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1007"> Hélas ! que me demandez-vous ?</l>
                        <l n="1008"> Je vous chéris tous deux avec trop de tendresse,</l>
                        <l n="1009"> Ne me pressez point tant et craignez ma faiblesse.</l>
                        <l n="1010"> De mon cœur contre vous je ne réponds pas bien,</l>
                        <l n="1011"> De peur d’obtenir trop, ne me demandez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1012"> Il m’importe, il est doux avec ce que l’on aime</l>
                        <l n="1013"> De pouvoir partager jusqu’à la douleur même.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1014"> Encore un coup craignez vous deux d’en savoir plus ;</l>
                        <l n="1015"> Les malheurs ne sont rien quand ils sont inconnus.</l>
                        <l n="1016"> Préférez à l’horreur d’une clarté fâcheuse,</l>
                        <l n="1017"> La douce obscurité d’une ignorance heureuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1018"> Non, Madame, avec vous il nous plaît de souffrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1019"> C’est adoucir ses maux que de les découvrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1020"> Au nom du feu sacré qui déjà nous assemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1021"> Que le sang et l’amour sont puissants joints ensemble,</l>
                        <l n="1022"> Je vous l’avais bien dit, je n’y puis résister,</l>
                        <l n="1023"> Et j’ai pitié des maux qu’il vous en va coûter.</l>
                        <l n="1024"> Au moins, promettez-mois quelle que soit l’offense ;</l>
                        <l n="1025"> Que vous me laisserez le soin de la vengeance,</l>
                        <l n="1026"> Que vos ressentiments ne pourront s’en mêler.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1027"> Nous vous promettons tout, vous n’avez qu’à parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1028"> Qui se serait douté de cette perfidie !</l>
                        <l n="1029"> Ciel ! à qui faut-il donc désormais qu’on se fie ?</l>
                        <l n="1030"> Et qui peut se garder du crime revêtu</l>
                        <l n="1031"> Des trompeuses couleurs d’une fausse vertu !</l>
                        <l n="1032"> Qu’un ingrat ! au mépris d’une amitié si rare</l>
                        <l n="1033"> Qu’elle aurait pu gagner le cœur le plus barbare,</l>
                        <l n="1034"> Au mépris de ma Sœur avec tous ses appas,</l>
                        <l n="1035"> Même avec des bontés qu’il ne méritait pas ;</l>
                        <l n="1036"> Insensible aux honneurs qu’on s’empresse à lui faire,</l>
                        <l n="1037"> Sans respect d’un hymen dont la loi m’est si chère,</l>
                        <l n="1038"> Par un lâche attentat digne d’étonnement...</l>
                        <l n="1039"> Ah ! Seigneur, je frémis d’y penser seulement,</l>
                        <l n="1040"> Le crime a tant d’horreur que je tremble à le dire,</l>
                        <l n="1041"> Mais pour vous l’expliquer ce témoin peut suffire,</l>
                        <l n="1042"> Il vient de votre ami.</l>
            <stage><em>Elle donne à Prœtus les tablettes de Bellérophon.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1043"> Dieux ! rien n’est plus certain,</l>
                        <l n="1044"> Je reconnais ce chiffre, et ces mots de sa main.</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                        <l n="1045"> Je sais qu’en ma faveur rien ne vous sollicite,</l>
                        <l n="1046"> Que pour vous mériter il faut être un grand Roi ;</l>
                        <l n="1047"> Mais si l’excès d’amour tenait lieu de mérite,</l>
                        <l n="1048"> Vous ne seriez jamais qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1049"> Je l’avais bien prévu, cet amour si coupable</l>
                        <l n="1050"> Vous trouble, vous confond, vous frappe et vous accable.</l>
                        <l n="1051"> C’est un mal qu’à regret je vous ai découvert,</l>
                        <l n="1052"> Je vous l’eusse épargné si vous l’aviez souffert,</l>
                        <l n="1053"> Vous deviez sur mes vœux prendre un peu moins d’empire.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1054"> Bellérophon ainsi peut oser vous écrire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1055"> Plut au Dieux que l’ingrat pour vous moins endurci,</l>
                        <l n="1056"> Eut sans crime, ma Sœur, pu vous écrire ainsi.</l>
                        <l n="1057"> Je ne veux point vous dire avec quelle insolence,</l>
                        <l n="1058"> Il se vante d’avoir surpris votre innocence,</l>
                        <l n="1059"> Et su l’art d’éblouir, et Prœtus, et le Roi,</l>
                        <l n="1060"> Feignant des feux pour vous qu’il ne sent que pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1061"> Le perfide !</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1062"> L’ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1063"> Vous pouvez voir sans peine</l>
                        <l n="1064"> Dans cet indigne Amour la source de ma haine.</l>
                        <l n="1065"> Souvent de ces regards l’indiscrète langueur,</l>
                        <l n="1066"> M’avait fait soupçonné l’audace de son cœur ;</l>
                        <l n="1067"> Ce fut de son exil le sujet véritable,</l>
                        <l n="1068"> Et sans votre amitié toujours trop favorable,</l>
                        <l n="1069"> Seigneur, sans votre soin trop aveugle et trop doux,</l>
                        <l n="1070"> Il aurait emporté ses crimes loin de nous,</l>
                        <l n="1071"> En vain j’ai cru qu’ailleurs j’engagerais mon âme,</l>
                        <l n="1072"> Pour me débarrasser des horreurs de sa flamme ;</l>
                        <l n="1073"> Malgré tous mes efforts l’excès de sa fureur</l>
                        <l n="1074"> Ferme toujours ses yeux aux charmes de ma Sœur.</l>
                        <l n="1075"> Votre bonté n’a fait qu’irriter son audace,</l>
                        <l n="1076"> Et que lui donner lieu d’abuser de ma grâce.</l>
                        <l n="1077"> Vous avez remarqué peut-être avec quels soins</l>
                        <l n="1078"> Le perfide a voulu me parler sans témoins :</l>
                        <l n="1079"> Concevez, s’il se peut, toute la violence</l>
                        <l n="1080"> Que m’a coûté pour vous mon trop de complaisance,</l>
                        <l n="1081"> Et tout ce qu’en un cœur aussi fier que le mien,</l>
                        <l n="1082"> La pudeur peut souffrir d’un pareil entretien.</l>
                        <l n="1083"> Mais c’eût été trop peu de ce qu’il m’a pu dire,</l>
                        <l n="1084"> Son audace a passé jusqu’à oser m’écrire,</l>
                        <l n="1085"> Et jusqu’à se flatter du téméraire espoir,</l>
                        <l n="1086"> De me faire à mon tour oublier mon devoir.</l>
                        <l n="1087"> De tant d’indignités, Seigneur, vous êtes cause,</l>
                        <l n="1088"> Et vous voyez pour vous où mon amour m’expose.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1089"> J’en suis confus, Madame, et je cours de ce pas,</l>
                        <l n="1090"> Vous venger par ma main du plus grand des ingrats,</l>
                        <l n="1091"> À tant de droits trahis il faut que je l’immole.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1092"> Ah ! Seigneur, est-ce ainsi que vous tenez parole,</l>
                        <l n="1093"> Qu’à tout ce que je veux, je puis vous engager ?</l>
                        <l n="1094"> N’ai-je pas réservé le soin de nous venger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1095"> Mais que pouvez-vous craindre ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1096"> Une fureur extrême,</l>
                        <l n="1097"> Je crains... demandez-vous ce qu’on craint quand on aime,</l>
                        <l n="1098"> Pour un objet trop cher tout m’alarme en ce jour,</l>
                        <l n="1099"> Et la frayeur n’est pas une honte à l’amour.</l>
                        <l n="1100"> N’exposez point des jours où les miens s’intéressent,</l>
                        <l n="1101"> Vous me l’avez promis, mes larmes vous en pressent.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1102"> Tout mon sang ne vaut pas les pleurs que vous versez,</l>
                        <l n="1103"> Commandez seulement, Madame, c’est assez,</l>
                        <l n="1104"> Et pour me retenir, pour m’arracher les armes,</l>
                        <l n="1105"> Il suffit d’un regard, et c’est trop de vos larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1106"> Allez pour nous venger je sais ce que je doi :</l>
                        <l n="1107"> Je vais en prendre soin, fiez-vous en à moi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1108"> Qu’un malheureux tiré d’exil et de misère,</l>
                        <l n="1109"> Favorisé, comblé d’une amitié si chère :</l>
                        <l n="1110"> Qu’un ingrat que mes soins s’empressaient de placer</l>
                        <l n="1111"> Sur un Trône où pour lui j’aimais à renoncer,</l>
                        <l n="1112"> Avec tant de fureur, avec tant d’artifice,</l>
                        <l n="1113"> Pour prix de mes bontés lâchement me trahisse ?</l>
                        <l n="1114"> Que m’ôtant ce qu’en lui je n’ai que trop aimé,</l>
                        <l n="1115"> Il veuille encore m’ôter l’objet qui m’a charmé ?</l>
                        <l n="1116"> Et cherche à me blesser d’une rage inflexible,</l>
                        <l n="1117"> Par tout ce qu’en mon cœur il sait de plus sensible ?</l>
                        <l n="1118"> Hélas ! il est certain, sans ce coup rigoureux</l>
                        <l n="1119"> Pour un simple mortel j’eusse été trop heureux.</l>
                        <l n="1120"> Ah ! que j’éprouve bien que par des lois trop dures,</l>
                        <l n="1121"> Les humains n’ont jamais des douceurs toutes pures,</l>
                        <l n="1122"> Et que toujours les Dieux du vrai bonheur jaloux,</l>
                        <l n="1123"> Mêlent quelque amertume à nos besoins les plus doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1124"> L’ingrat ! puisque son âme était préoccupée,</l>
                        <l n="1125"> Pourquoi dans ses forfaits m’a-t-il enveloppée ?</l>
                        <l n="1126"> Que ne m’épargnerait-il la honte d’un aveu</l>
                        <l n="1127"> Qui me coûtait si cher, et lui servait si peu ?</l>
                        <l n="1128"> À quoi bon sans besoin, par une injuste envie,</l>
                        <l n="1129"> Troubler l’heureuse paix d’une innocente vie ?</l>
                        <l n="1130"> Pour lui les trahisons ont-elles tant d’appas,</l>
                        <l n="1131"> Que trahis l’Amour ne lui suffise pas ?</l>
                        <l n="1132"> Et pour trahir l’amour, qu’était-il nécessaire,</l>
                        <l n="1133"> Qu’il vint surprendre un cœur qu’il n’avait que faire ?</l>
                        <l n="1134"> Non, vous n’êtes, Seigneur, à plaindre qu’à demi :</l>
                        <l n="1135"> Vous ne perdez pas tout en perdant un ami ;</l>
                        <l n="1136"> Votre tendresse à deux se trouvait partagée,</l>
                        <l n="1137"> Et la mienne à l’ingrat s’était toute engagée.</l>
                        <l n="1138"> Votre amitié trahie a du moins en ce jour</l>
                        <l n="1139"> La douceur de se voir consoler par l’amour,</l>
                        <l n="1140"> Et dans mon cœur sensible au seul bien qu’on me vole,</l>
                        <l n="1141"> L’amour trahi perd tout, et rien ne le console.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1142"> C’est de ma propre pain qu’il aurait du périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1143"> Il n’est que trop coupable et ne peut trop souffrir ;</l>
                        <l n="1144"> Mais l’exil et l’horreur de perdre ce qu’il aime,</l>
                        <l n="1145"> Sont un supplice encore plus grand que la mort même.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1146"> Qu’il aille donc périr errant loin de nos yeux,</l>
                        <l n="1147"> Et qu’un d’un nouveau Monstre il délivre ces lieux,</l>
                        <l n="1148"> Qu’odieux à lui-même et sans aucun asile...</l>
                        <l n="1149"> Ah ! d’un excès d’horreur je me sens immobile,</l>
                        <l n="1150"> Troublé de voir le traître... il vient, fuyez.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1151"> Hélas !</l>
                        <l n="1152"> Si vous êtes troublé, puis-je ne l’être pas ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1153"> Je vous cherchais partout avec impatience.</l>
                        <l n="1154"> Et manquait à ma joie encore votre présence,</l>
                        <l n="1155"> Et j’ai besoin pour être entièrement heureux</l>
                        <l n="1156"> De la part qu’avec moi vous y prendrez tous deux.</l>
                        <l n="1157"> Qu’un doux ravissement sur tous mes sens préside !</l>
                        <l n="1158"> Belle Princesse, enfin...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1159"> Va, laisse-moi, perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1160"> Moi ! perfide ! et pour vous ! quel soupçon de ma foi...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1161"> Va, ne me dis plus rien, perfide, laisse-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1162"> Me quitter sans m’entendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1163"> Et pour toute votre vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1164"> Princesse, avez-vous peur que je me justifie ?</l>
                        <l n="1165"> Mais quel crime ai-je fait ? pourquoi me le cacher ?</l>
                        <l n="1166"> Ah ! demeurez au moins, pour me le reprocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1167"> Qui l’eût pu concevoir ! quelle horreur en approche ?</l>
                        <l n="1168"> Ingrat, mérites-tu que je te le reproche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1169"> Quoi me fuir pour jamais, sans espoir, sans secours.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1170"> Ha, que pour mon repos ne t’ai-je fuis toujours.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1171"> Seigneur, quel changement ! et qui pouvait l’attendre !</l>
                        <l n="1172"> D’un cœur si grand, si noble, et qui semblait si tendre !</l>
                        <l n="1173"> Vous êtes interdit ? Ah ? Seigneur, je le vois,</l>
                        <l n="1174"> Ce coup qui me confond, vous trouble autant que moi.</l>
                        <l n="1175"> Vous êtes trop touché du malheur qui me presse,</l>
                        <l n="1176"> Il vous en coûte trop d’avoir tant de tendresse,</l>
                        <l n="1177"> Et pour vous épargner tant de maux, tant de soins,</l>
                        <l n="1178"> Je vous pardonnerais de m’aimer un peu moins.</l>
                        <l n="1179"> Mais savez-vous d’où vient que la Princesse aigrie</l>
                        <l n="1180"> D’une extrême bonté passe la barbarie ?</l>
                        <l n="1181"> Que sans vouloir m’entendre elle me fuit ainsi ?...</l>
                        <l n="1182"> Seigneur, sans me parler, vous me fuyez aussi ?</l>
                        <l n="1183"> Que vois-je ? ô justes dieux ! quelle fureur soudaine</l>
                        <l n="1184"> Dans vos yeux menaçants m’exprime tant de haine ?</l>
                        <l n="1185"> Vous à qui je dois tout, vous mon unique appui,</l>
                        <l n="1186"> Vous aussi, vous voulez m’accabler aujourd’hui ?</l>
                        <l n="1187"> Qu’ai-je donc fait pour perdre une amitié si chère ?</l>
                        <l n="1188"> Seigneur ! mon Protecteur ! vous seul en qui l’espère ;</l>
                        <l n="1189"> Si vous m’abandonnez que puis-je devenir ?</l>
                        <l n="1190"> Achevez, par pitié, du moins, de ma punir ;</l>
                        <l n="1191"> M’ôtant ce qui rendait mes jours dignes d’envie,</l>
                        <l n="1192"> Vous seriez trop cruel de laisser la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1193"> Ah, cherches-tu perfide encore à m’éblouir ?</l>
                        <l n="1194"> Et jusques à deux fois prétends-tu me trahir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1195"> Après tant de bontés, pour prix de tant de gloire.</l>
                        <l n="1196"> Je pourrais vous trahir ? Eh ! le pouvez-vous croire ?</l>
                        <l n="1197"> Apprenez-moi mon crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1198"> Hé, peux-tu l’oublier ?</l>
                        <l n="1199"> Va, traître, tout ton sang ne saurait l’expier.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1200"> Seigneur, ne croyez pas ainsi que je vous laisse...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1201"> C’est...</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1202"> Ne m’arrêtez point.</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1203"> C’est un ordre qui presse,</l>
                        <l n="1204"> Seigneur, considérez...</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1205"> Qu’ai-je à considérer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1206"> Que c’est de vous, Seigneur, que je dois m’assurer.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1207"> Je reconnais la Reine à ce coup qui m’accable.</l>
                        <l n="1208"> Allons, vouloir me perdre est un soin favorable.</l>
                        <l n="1209"> Ma vie est désormais un trop cruel tourment,</l>
                        <l n="1210"> Et pour qui veut périr, il n’importe comment.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1211"> Je tiens Bellérophon enfin sous ma puissance,</l>
                        <l n="1212"> Par mon ordre, on le mène en un lieu d’assurance.</l>
                        <l n="1213"> Il m’était important de l’ôter de ces lieux ;</l>
                        <l n="1214"> J’avais à redouter qu’il n’ouvrit trop les yeux,</l>
                        <l n="1215"> Et qu’à travers ma haine, et malgré ma colère,</l>
                        <l n="1216"> Il ne vit mon amour et n’eut peine à s’en taire.</l>
                        <l n="1217"> J’ai cru devoir, surtout, dans ces premiers moments ;</l>
                        <l n="1218"> Éviter l’embarras des éclaircissements.</l>
                        <l n="1219"> Je l’envoie en un Fort, où je serais certaine</l>
                        <l n="1220"> D’en pouvoir disposer et sans crainte et sans peine ;</l>
                        <l n="1221"> Et ma superbe Sœur, dont l’ingrat suit la loi,</l>
                        <l n="1222"> Du moins si je le perds, le perdra comme moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="1223"> Ainsi donc vous voulez sa vie en sacrifice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1224"> Ah ! je l’ai trop aimé pour vouloir qu’il périsse.</l>
                        <l n="1225"> Sa vie encore m’est chère, et malgré ma fureur,</l>
                        <l n="1226"> Si j’osais, j’en voudrais seulement à mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#mégare">
            <speaker> MÉGARE. </speaker>
                        <l n="1227"> Nul espoir ne vous reste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1228"> Eh ! pourquoi non, Mégare ?</l>
                        <l n="1229"> Si je puis écarter tout ce qui nous sépare,</l>
                        <l n="1230"> Rompre mon hyménée, et marier ma Sœur,</l>
                        <l n="1231"> Pourquoi n’espérer pas qu’il penche en ma faveur ?</l>
                        <l n="1232"> Souffre m’en l’espérance, et dut-elle être vaine,</l>
                        <l n="1233"> L’erreur même en est douce, elle flatte ma peine ;</l>
                        <l n="1234"> L’espoir le plus trompeur tient lieu de quelque bien,</l>
                        <l n="1235"> Et le plus grand des maux est de n’espérer rien.</l>
                        <l n="1236"> Un artifice heureux m’a déjà bien servie ;</l>
                        <l n="1237"> Ma Rivale n’a plus de quoi me faire envie ;</l>
                        <l n="1238"> Je viens avec usure, au gré de mes souhaits,</l>
                        <l n="1239"> De lui rendre à mon tour les maux qu’elle m’a faits,</l>
                        <l n="1240"> Et de mettre en deux cœurs pleins d’un amour extrême,</l>
                        <l n="1241"> La haine en dépit d’eux et malgré l’amour même,</l>
                        <l n="1242"> Au défaut d’être aimée, au moins j’ai la douceur</l>
                        <l n="1243"> Qu’on goûte à se venger, et surtout, d’une Sœur.</l>
                        <l n="1244"> La voici, vois ses pleurs, sa peine est sans égale,</l>
                        <l n="1245"> Ah ! qu’il est doux de voir pleurer une Rivale !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1246"> Laissez en ma présence agir en liberté,</l>
                        <l n="1247"> Le trouble dont je vois votre esprit agité :</l>
                        <l n="1248"> Ma Sœur, n’étouffez point vos soupirs ni vos plaintes,</l>
                        <l n="1249"> Laissez, laissez couler vos larmes sans contrainte,</l>
                        <l n="1250"> Nos intérêts ici ne sont pas séparés ;</l>
                        <l n="1251"> Je ressens vivement l’affront que vous souffrez,</l>
                        <l n="1252"> Et j’ai le cœur touché plus qu’on ne peut comprendre.</l>
                        <l n="1253"> De ces trop justes pleurs que je vous vois répandre.</l>
                        <l n="1254"> Quel outrage ! en effet, de voir qu’un tel mépris</l>
                        <l n="1255"> Paye un choix dont ailleurs un Trône était le prix,</l>
                        <l n="1256"> Qu’un traître, et plus cent fois qu’on eut osé le croire,</l>
                        <l n="1257"> Insensible au mérite, à l’amour, à la gloire,</l>
                        <l n="1258"> Aveugle à vos appas, ingrat à vos bontés,</l>
                        <l n="1259"> Venge en vous rebutant tant de Rois rebutez.</l>
                        <l n="1260"> Mais peut-être en est-il qui pour sécher vos larmes,</l>
                        <l n="1261"> Au rebut d’un ingrat verront encore des charmes,</l>
                        <l n="1262"> Qui pour vous consoler pendant Bellérophon...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1263"> Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1264"> Votre cœur frémit à ce funeste nom ?</l>
                        <l n="1265"> Vous parler d’un ingrat qui vous fait tant d’outrage,</l>
                        <l n="1266"> C’est vous renouveler une cruelle image :</l>
                        <l n="1267"> C’est redoubler vos pleurs, et pour les essuyer,</l>
                        <l n="1268"> Il vaut mieux s’il se peut vous laisser l’oublier.</l>
                        <l n="1269"> N’en parlons plus, l’oubli n’est que trop légitime.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1270"> Non, non, Madame, non, parlez-moi de son crime,</l>
                        <l n="1271"> Peignez m’en bien l’horreur, retracez-la toujours,</l>
                        <l n="1272"> Des plus noires couleurs empruntez le secours ;</l>
                        <l n="1273"> Faites-moi croire enfin sa trahison sans peine ;</l>
                        <l n="1274"> C’est trop peu de l’oubli, j’ai besoin de la haine,</l>
                        <l n="1275"> Et peut-être en cherchant l’oubli hors de saison,</l>
                        <l n="1276"> Tout ce que j’oublierais serait sa trahison.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1277"> Quoi, douter de son crime ? en perdre la mémoire ?</l>
                        <l n="1278"> D’où vous vient maintenant tant de peine à le croire ?</l>
                        <l n="1279"> Qui le rend moins coupable ? et l’ayant cru d’abord...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1280"> Madame je l’aimais, et j’apprends qu’il est mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1281"> Bellérophon est mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1282"> La nouvelle en est sue.</l>
                        <l n="1283"> Quoi ? sa mort vous surprend, vous qui l’avez voulue !</l>
                        <l n="1284"> Vous enfin dont la haine au trépas l’a conduit.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1285"> Moi, j’ai voulu sa mort ! ah, c’est donc un faux bruit.</l>
                        <l n="1286"> Quelqu’un mal informé répand cette nouvelle.</l>
                        <l n="1287"> Je n’ai point pour l’ingrat de haine si cruelle :</l>
                        <l n="1288"> Non tout ingrat qu’il est... Mais qu’aperçois-je ! ô Dieux,</l>
                        <l n="1289"> Timante de retour sans mon ordre en ces lieux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1290"> Ah ! Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1291"> Qui peut à ce point vous confondre ?</l>
                        <l n="1292"> Quitter Bellérophon dont vos devez répondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1293"> J’ai fait ce que j’ai pu ; mais le pouvoir humain</l>
                        <l n="1294"> Contre l’effort du Monstre a toujours été vain.</l>
                        <l n="1295"> Chacun sait trop sa rage et l’effroi qu’elle imprime...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1296"> Bellérophon au Monstre a servi de victime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1297"> C’en est fait, il est mort. Par votre arrêté,</l>
                        <l n="1298"> Seul, dans un char couvert, de Soldats escorté,</l>
                        <l n="1299"> Je le faisais conduire au Fort en diligence :</l>
                        <l n="1300"> Nous marchions au grand pas, dans un profond silence,</l>
                        <l n="1301"> Quand à côté de nous du fond du bois prochain.</l>
                        <l n="1302"> D’horribles hurlements ont retenti soudain.</l>
                        <l n="1303"> À ce bruit qui pénètre, et transit jusqu’à l’âme,</l>
                        <l n="1304"> À travers des bouillons de fumée et de flamme,</l>
                        <l n="1305"> Paraît ce Monstre affreux que le Ciel en courroux</l>
                        <l n="1306"> A tiré des Enfers pour s’armer contre nous.</l>
                        <l n="1307"> Il se fait reconnaître à la confuse forme,</l>
                        <l n="1308"> D’un corps prodigieux d’une grandeur énorme.</l>
                        <l n="1309"> Lion, Chèvre, Dragon, composé de tous trois,</l>
                        <l n="1310"> C’est en un Monstre seul trois Monstres à la fois.</l>
                        <l n="1311"> Il n’est sur son passage endroit qu’il ne désole,</l>
                        <l n="1312"> Il rugit, crie, et siffle, il court, bondit, et vole ;</l>
                        <l n="1313"> Des yeux il nous dévore, il ouvre avec fureur</l>
                        <l n="1314"> De sa gueule béante un gouffre plein d’horreur,</l>
                        <l n="1315"> Et pour fondre sur nous s’excitant au carnage,</l>
                        <l n="1316"> Sur des rochers qu’il brise il aiguise sa rage.</l>
                        <l n="1317"> À l’entendre, à le voir, tout tremble, tout frémit :</l>
                        <l n="1318"> Le jour même est troublé des noirs feux qu’il vomit.</l>
                        <l n="1319"> À ce terrible objet, de mortelle alarmes,</l>
                        <l n="1320"> Font fuir tous nos soldats, leur font jeter les armes.</l>
                        <l n="1321"> Le seul Bellérophon ferme dans ce danger,</l>
                        <l n="1322"> D’un regard intrépide ose l’envisager.</l>
                        <l n="1323"> Je fais tourner son char pour regagner la Ville ;</l>
                        <l n="1324"> Mais il rend malgré moi tout mon soin inutile,</l>
                        <l n="1325"> Il s’élance, et saisit en se jetant à bas,</l>
                        <l n="1326"> Des armes que la peur fait jeter aux soldats ;</l>
                        <l n="1327"> Non, par un vain espoir de faire résistance,</l>
                        <l n="1328"> Contre un Monstre au dessus de l’humaine puissance ;</l>
                        <l n="1329"> Mais pour chercher encore dans un trépas certain,</l>
                        <l n="1330"> L’honneur d’être immolé les armes à la main.</l>
                        <l n="1331"> C’est ainsi que lui-même s’il s’offre en sacrifice :</l>
                        <l n="1332"> Laisse-moi, m’a-t-il dit, abréger mon supplice ;</l>
                        <l n="1333"> Va, retourne à la Reine, annoncer mon trépas ;</l>
                        <l n="1334"> Dis-lui, quoi qu’elle ait fait, que je ne me plain pas,</l>
                        <l n="1335"> Pourvu qu’au moins rendant justice à ma mémoire,</l>
                        <l n="1336"> Elle ait après ma mort quelque soin de ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1337"> Et vous l’avez quitté !</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1338"> Que pouvais-je aujourd’hui,</l>
                        <l n="1339"> Seul sans espoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1340"> Le suivre et périr avec lui.</l>
                        <l n="1341"> Tâcher de votre vie avant la sienne offerte,</l>
                        <l n="1342"> Au moins de quelque instant put retarder sa perte.</l>
                        <l n="1343"> Mais qui puis-je en sa mort accuser plus que moi,</l>
                        <l n="1344"> Prenons soin de sa gloire, il le veut, je le doi,</l>
                        <l n="1345"> Et je vais hautement commencer sa vengeance,</l>
                        <l n="1346"> Par l’aveu de mon crime et de son innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1347"> Ô Dieux ! son innocence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1348"> Oui, je l’avoue à tous,</l>
                        <l n="1349"> Il n’en avait que trop pour Prœtus, et pour vous,</l>
                        <l n="1350"> Il n’a que trop rempli tout ce qu’on peut attendre,</l>
                        <l n="1351"> De l’âme la plus haute, et du cœur le plus tendre.</l>
                        <l n="1352"> Il ne fut pour tous deux jusqu’au dernier moment,</l>
                        <l n="1353"> Que trop parfait ami, que trop fidèle Amant.</l>
                        <l n="1354"> Il ne fut que trop digne et d’amour et d’estime,</l>
                        <l n="1355"> Et son trop de vertu fut enfin tout son crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1356"> Pourquoi le poursuivre avec tant de courroux ?</l>
                        <l n="1357"> Pourquoi le tant haïr ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1358"> Je l’aimais plus que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1359"> Vous auriez pu l’aimer ? vous dont l’injuste envie</l>
                        <l n="1360"> Persécuta sans cesse et sa gloire et sa vie ?</l>
                        <l n="1361"> Vous de qui la fureur lui coûte enfin le jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#stenobée">
            <speaker> STENOBÉE. </speaker>
                        <l n="1362"> Et par cette fureur jugez de mon amour.</l>
                        <l n="1363"> C’est par-là qu’il doit être au-dessus de tout autre.</l>
                        <l n="1364"> Mon cœur pour la vertu fut fait comme le vôtre :</l>
                        <l n="1365"> La gloire qui vous plut, fit mes vœux les plus doux :</l>
                        <l n="1366"> J’ai porté la fierté cent fois plus loin que vous ;</l>
                        <l n="1367"> Voyez où m’a réduite une amour si funeste ?</l>
                        <l n="1368"> Dans vos pertes, du moins, l’innocence vous reste,</l>
                        <l n="1369"> Et de tant de vertu, de gloire et de fierté,</l>
                        <l n="1370"> Il ne me reste rien, l’amour m’a tout ôté.</l>
                        <l n="1371"> Vos feux furent gênés de scrupules, de craintes,</l>
                        <l n="1372"> Et ma flamme a grossi par l’effort des contraintes :</l>
                        <l n="1373"> Rien en vous résistait, tout m’était opposé ;</l>
                        <l n="1374"> Votre amour n’osait rien ; le mien a tout osé ;</l>
                        <l n="1375"> Il m’a fait trahir tout, sans s’épargner lui-même ;</l>
                        <l n="1376"> Il m’a fait perdre tout, jusques à ce que j’aime ;</l>
                        <l n="1377"> Et sur vos feux les miens l’ont d’autant emporté,</l>
                        <l n="1378"> Qu’ils sont plus criminels, et qu’ils m’ont plus coûté :</l>
                        <l n="1379"> Mais pleurer ce Héros ce n’est pas assez faire,</l>
                        <l n="1380"> C’est l’effort trop commun d’un regret ordinaire.</l>
                        <l n="1381"> Voyons qui l’aime plus au-delà du trépas,</l>
                        <l n="1382"> Ou, vous qu’il adorait, ou moi qu’il n’aimait pas,</l>
                        <l n="1383"> Et jusque chez les morts, par l’ardeur de le suivre,</l>
                        <l n="1384"> Montrons pour qui des deux, il devait plutôt vivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ladice">
            <speaker> LADICE, retenant Philonoé. </speaker>
                        <l n="1385"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1386"> Ah, laisse-moi punir mon lâche cœur,</l>
                        <l n="1387"> De n’avoir pu mourir d’Amour et de douleur.</l>
                        <l n="1388"> Allons, ne souffrons pas que dans le tombeau même</l>
                        <l n="1389"> Ma Rivale avant moi rejoigne ce que j’aime.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1390"> Dérobez-vous, Princesse, à des malheurs nouveaux,</l>
                        <l n="1391"> Sauvez-vous de ces lieux, fuyez sur mes vaisseaux,</l>
                        <l n="1392"> Fuyez un peuple aveugle, et dont l’injuste envie...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1393"> Bellérophon est mort, qu’ai-je à fuir que la vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1394"> Plaignez moins son destin trop illustre et trop doux :</l>
                        <l n="1395"> Gardez votre pitié tout entière pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1396"> Timante nous a dit son désespoir funeste :</l>
                        <l n="1397"> Il l’a vu s’exposer...</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1398"> Apprenez donc le reste,</l>
                        <l n="1399"> Averti que mes gens trop touchés de son sort,</l>
                        <l n="1400"> Courraient pour le sauver sur le chemin du Fort,</l>
                        <l n="1401"> J’ai cru devoir moi-même aller par ma présence,</l>
                        <l n="1402"> De leur zèle indiscret calmer la violence.</l>
                        <l n="1403"> J’ai pris soin de les suivre, et les faisant rentrer,</l>
                        <l n="1404"> Dans la ville après eux j’allais me retirer ;</l>
                        <l n="1405"> Lorsque j’ai vu le Monstre, et n’ai pu me défendre,</l>
                        <l n="1406"> D’admirer qu’un perfide osât lui seul l’attendre.</l>
                        <l n="1407"> Ses Gardes plein d’effroi l’ayant d’abord quitté,</l>
                        <l n="1408"> Le bruit de son trépas a partout éclaté ;</l>
                        <l n="1409"> Et contre un Ennemi jusqu’alors indomptable,</l>
                        <l n="1410"> Lui-même a dû juger sa perte inévitable.</l>
                        <l n="1411"> Cependant, il l’attaque avec un dard lancé</l>
                        <l n="1412"> Qui, perçant l’œil du Monstre, y demeure enfoncé,</l>
                        <l n="1413"> Son sang qui par ce coup jaillit en abondance,</l>
                        <l n="1414"> L’achevant d’aveugler, détourne sa vengeance,</l>
                        <l n="1415"> Sa victime a couvert par son aveuglement</l>
                        <l n="1416"> À sa fureur errante échappe heureusement.</l>
                        <l n="1417"> Ce grand Corps sans rien voir, s’élance à l’aventure,</l>
                        <l n="1418"> Il se veut prendre au dard qu’il sent dans sa blessure ;</l>
                        <l n="1419"> Mais n’y pouvant atteindre, il se heurte, il se mord,</l>
                        <l n="1420"> Il s’affaiblit toujours par ce qu’il fait d’effort,</l>
                        <l n="1421"> Et plus en s’agitant sa rage en vain s’essaye,</l>
                        <l n="1422"> Plus le dard qui pénètre approfondit sa plaie.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1423"> Ainsi Bellérophon évite le trépas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1424"> Loin d’éviter le Monstre, il marche sur ses pas.</l>
                        <l n="1425"> Il le voit qui revient, il l’attend au passage ;</l>
                        <l n="1426"> Observe un faible endroit, joint l’adresse au courage ;</l>
                        <l n="1427"> Un javelot à la main, à côté se glissant,</l>
                        <l n="1428"> Choisit le flanc qu’il montre, et le perce en passant.</l>
                        <l n="1429"> Le coup en est mortel ; le Monstre qui se roule</l>
                        <l n="1430"> S’efforce d’avaler tout son sang qui s’écoule,</l>
                        <l n="1431"> Épuise à se débattre un reste de vigueur,</l>
                        <l n="1432"> Et tombe enfin sans vie, aux pieds de son Vainqueur.</l>
                        <l n="1433"> Le Peuple en haut des Tours, témoin de sa victoire,</l>
                        <l n="1434"> Par de longs cris de joie célèbre la gloire.</l>
                        <l n="1435"> Il sort, il court en foule, où ce grand Corps sanglant</l>
                        <l n="1436"> Tout mort qu’il est, étonne, et n’est vu qu’en tremblant.</l>
                        <l n="1437"> Plus à voir ce Prodige, on s’effraye, on se trouble,</l>
                        <l n="1438"> Plus l’admiration pour le Vainqueur redouble.</l>
                        <l n="1439"> Chacun pour l’honorer s’efforce d’enrichir,</l>
                        <l n="1440"> Tel assure avoir vu des Dieux le secourir,</l>
                        <l n="1441"> Et venir assister ses forces inégales,</l>
                        <l n="1442"> L’un, d’un cheval volant, l’autre d’armes fatales,</l>
                        <l n="1443"> Tant en des cœurs surpris d’un grand événement,</l>
                        <l n="1444"> La superposition s’insinue aisément.</l>
                        <l n="1445"> L’ardeur du peuple enfin lui devient si forte,</l>
                        <l n="1446"> Que jusques au Palais en triomphe on le porte,</l>
                        <l n="1447"> Et qu’on entend partout crier avec chaleur,</l>
                        <l n="1448"> Qu’il faut que votre hymen couronne sa valeur.</l>
                        <l n="1449"> De quelle joie, ô Dieux ! paraissez-vous capable ?</l>
                        <l n="1450"> Quelque heureux qu’il puisse être, en est-il moins coupable,</l>
                        <l n="1451"> Nous a-t-il moins trahis ? pouvez-vous l’oublier !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1452"> Ma Sœur vient hautement de la justifier.</l>
                        <l n="1453"> Hâtez-vous de la voir, sa fureur est extrême,</l>
                        <l n="1454"> Et pourrait bien enfin tourner contre elle-même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1455"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1456"> Parle, quels cris percent jusqu’en ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1457"> La Reine votre épouse...</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1458"> Achève.</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1459"> Expire.</l>
                </sp>
        <sp who="#prœtus">
            <speaker> PRŒTUS. </speaker>
                        <l n="1460"> Ah ! Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1461"> Toute injuste qu’elle est, secourons-la, n’importe.</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1462"> Madame, il n’est plus temps...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1463"> Quoi ? Timante, elle est morte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#timante">
            <speaker> TIMANTE. </speaker>
                        <l n="1464"> Le désespoir au cœur, la fureur dans les yeux,</l>
                        <l n="1465"> Elle a couru chez elle, en sortant de ces lieux.</l>
                        <l n="1466"> D’une fatale épée à Prœtus destinée,</l>
                        <l n="1467"> Qu’elle avait fait ornée pour présent d’hyménée,</l>
                        <l n="1468"> Elle a percé son sein avant qu’aucun de nous,</l>
                        <l n="1469"> L’ait pu joindre assez tôt pour prévenir ses coups.</l>
                        <l n="1470"> Dans la funeste horreur qu’elle avait pour la vie,</l>
                        <l n="1471"> Et n’y croyant plus rien qui lui dut faire envie,</l>
                        <l n="1472"> Elle-même empêchant qu’on la put secourir,</l>
                        <l n="1473"> Après Bellérophon se hâtait de mourir ;</l>
                        <l n="1474"> Quand par les cris du peuple, apprenant sa victoire,</l>
                        <l n="1475"> Et sachant qu’il venait vivant, et plein de gloire,</l>
                        <l n="1476"> Son âme fugitive et prête à s’envoler,</l>
                        <l n="1477"> A semblé par ce bruit se sentir rappeler.</l>
                        <l n="1478"> Mais il était trop tard, sa blessure mortelle,</l>
                        <l n="1479"> Ne laissait à la vie aucun retour pour elle.</l>
                        <l n="1480"> Un faible et dernier nœud s’est rompu par l’effort,</l>
                        <l n="1481"> Dont elle a vainement lutté contre la mort,</l>
                        <l n="1482"> Et son âme est partie avec l’horreur cruelle,</l>
                        <l n="1483"> D’être seule à descendre en la nuit éternelle,</l>
                        <l n="1484"> Et de laisser en paix dans l’espoir le plus doux,</l>
                        <l n="1485"> Au jour qu’elle perdait, Bellérophon, et vous.</l>
                        <l n="1486"> Ce Héros s’avançant a su cette disgrâce :</l>
                        <l n="1487"> Et je l’ai vu suivi d’un gros de populace,</l>
                        <l n="1488"> Vers votre appartement passer... Mais le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1489"> Amis, laissez-moi seul. La Princesse est ici ;</l>
                        <l n="1490"> Ne craignez point qu’un peuple ébloui de ma gloire,</l>
                        <l n="1491"> Vous rende malgré vous le prix de ma victoire ;</l>
                        <l n="1492"> Pour moi, sans votre cœur, il n’est point d’autre bien :</l>
                        <l n="1493"> Je compte en la perdant ma victoire pour rien.</l>
                        <l n="1494"> Si ma Princesse encore de ma foi se défie,</l>
                        <l n="1495"> Le Ciel par un miracle en vain me justifie :</l>
                        <l n="1496"> C’est un crime assez grand que de vous faire horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1497"> Ne parlons plus de crime, excusez mon erreur.</l>
                        <l n="1498"> Je sais votre innocence, il m’est doux de la croire.</l>
                        <l n="1499"> Et je l’estime encore plus que votre victoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1500"> Quoi, je reviens enfin sûr de plaire à vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1501"> Il n’était pas besoin d’être si glorieux,</l>
                        <l n="1502"> Sans chercher les périls d’une gloire si chère,</l>
                        <l n="1503"> Revenir innocent suffisait pour me plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#bellérophon">
            <speaker> BELLÉROPHON. </speaker>
                        <l n="1504"> Se peut-il que l’amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#philonoé">
            <speaker> PHILONOÉ. </speaker>
                        <l n="1505"> Seigneur, l’amour content,</l>
                        <l n="1506"> Pourrait en dire trop, ne l’écoutons pas tant.</l>
                        <l n="1507"> Songeons à consoler Prœtus et mon père ;</l>
                        <l n="1508"> Le sang et l’amitié ne doivent pas moins faire ;</l>
                        <l n="1509"> Qu’ils fassent leur devoir, et vous assurez bien,</l>
                        <l n="1510"> Que l’amour à son tour n’oubliera pas le sien.</l>
                        <l n="1511"> </l>
                        <l n="1512"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>