<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Amalasonte</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Philippe</forename>
                    <surname>Quinault</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/629 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1657-11-09">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 9 novembre 1657.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="clodésile" sex="SEX">
                            <persName>CLODÉSILE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arsamon" sex="SEX">
                            <persName>ARSAMON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="leudère" sex="SEX">
                            <persName>LEUDÈRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="théodat" sex="SEX">
                            <persName>THÉODAT</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="theudion" sex="SEX">
                            <persName>THEUDION</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="euric" sex="SEX">
                            <persName>EURIC</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amalfrède" sex="SEX">
                            <persName>AMALFRÈDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ulcide" sex="SEX">
                            <persName>ULCIDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amalasonte" sex="SEX">
                            <persName>AMALASONTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="célinde" sex="SEX">
                            <persName>CÉLINDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">AMALASONTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 9 novembre 1657.</ab><!--@date="1657-11-09"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE, à Leudère. </speaker>
                        <l n="1"> Non, de ce cabinet ne m’ouvrez point la porte ;</l>
                        <l n="2"> Nous attendrons ici que Théodat en sorte :</l>
                        <l n="3"> Nous savons quel respect son rang nous doit donner ;</l>
                        <l n="4"> Nous venons pour le voir, non pour l’importuner.</l>
            <stage><em>Leudère se retire.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="5"> C’est être trop soumis ; notre illustre naissance</l>
                        <l n="6"> Nous devrait dispenser de cette complaisance :</l>
                        <l n="7"> Théodat n’a sur nous nul avantage ici ;</l>
                        <l n="8"> Et s’il est Prince, enfin nous le sommes aussi.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="9"> Oui ; mais son père ici peut tout ce qu’il désire ;</l>
                        <l n="10"> Le feu Roi l’a nommé Régent de cet empire :</l>
                        <l n="11"> La Reine ne sait rien que par ses seuls avis,</l>
                        <l n="12"> Et jusques sur le trône il peut porter son fils.</l>
                        <l n="13"> Amalasonte l’aime et le choisit pour maître :</l>
                        <l n="14"> Regardons ce qu’il est, et non ce qu’il doit être :</l>
                        <l n="15"> Il n’est plus notre égal, puisqu’il va s’agrandir ;</l>
                        <l n="16"> La fortune le flatte, il lui faut applaudir ;</l>
                        <l n="17"> Et puisque cette aveugle à l’élever s’engage,</l>
                        <l n="18"> Il faut aveuglément respecter son ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="19"> Respecter un rival ! ah ! c’est trop de rigueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="20"> Cet effort doit durer autant que sa faveur.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="21"> Nous le verrons longtemps en état de nous nuire,</l>
                        <l n="22"> Si nous le respectons, au lieu de le détruire.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="23"> Je travaille à sa perte en lui faisant la cour.</l>
                        <l n="24"> Nous avons contre nous la Fortune et l’Amour ;</l>
                        <l n="25"> Et ce sont deux torrents, furieux dès leur source,</l>
                        <l n="26"> Qui grossissent alors qu’on s’oppose à leur course,</l>
                        <l n="27"> Et de qui le courant, que l’on dit redouter,</l>
                        <l n="28"> Entraîne avecque soi ce qui l’ose arrêter.</l>
                        <l n="29"> Attaquer Théodat avec la force ouverte,</l>
                        <l n="30"> C’est, loin de le détruire, attirer notre perte.</l>
                        <l n="31"> Pour perdre un favori qui sait des mécontents,</l>
                        <l n="32"> Les moyens les plus sûrs sont les moins éclatants :</l>
                        <l n="33"> La haine est impuissante alors qu’elle est suspecte ;</l>
                        <l n="34"> Il faut, en le perdant, feindre qu’on le respecte ;</l>
                        <l n="35"> Et lorsque par la force il ne peut succomber,</l>
                        <l n="36"> Il faut le soutenir pour le faire tomber.</l>
                        <l n="37"> Enfin, par cette voie, utile et peu commune,</l>
                        <l n="38"> Je prétends en ce jour ébranler sa fortune.</l>
                        <l n="39"> Pour beaucoup de raisons, vous savez que jamais</l>
                        <l n="40"> Avec Justinian nous n’avons eu de paix,</l>
                        <l n="41"> Et que cet Empereur ne souffre qu’avec honte</l>
                        <l n="42"> La conquête de Rome où règne Amalasonte.</l>
                        <l n="43"> L’amitié qui nous joint avec des nœuds si doux,</l>
                        <l n="44"> N’a laissé dans mon cœur aucun secret pour vous ;</l>
                        <l n="45"> Et j’aurais cru commettre un crime de vous taire</l>
                        <l n="46"> La rage où m’a réduit le trépas de mon père,</l>
                        <l n="47"> Depuis qu’Amalasonte, aux yeux de cette Cour,</l>
                        <l n="48"> Sur de légers soupçons, le fit priver du jour.</l>
                        <l n="49"> J’ai, comme vous savez, animé de vengeance,</l>
                        <l n="50"> Avec Justinian été d’intelligence :</l>
                        <l n="51"> Il a, par mon avis, écrit à Théodat,</l>
                        <l n="52"> Comme s’il le de voit servir contre l’État.</l>
                        <l n="53"> La lettre est arrivée, et l’ayant fait surprendre,</l>
                        <l n="54"> Aux mains d’Amalasonte on doit bientôt la rendre,</l>
                        <l n="55"> Qui, par son favori se croyant voir trahir,</l>
                        <l n="56"> Aura trop de fierté pour ne le pas haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="57"> De haïr Théodat la Reine est peu capable :</l>
                        <l n="58"> Qui fait plaire à son Juge est rarement coupable ;</l>
                        <l n="59"> Et dans une âme atteinte en faveur d’un amant,</l>
                        <l n="60"> L’Amour avec ses feux met son aveuglement.</l>
                        <l n="61"> Le trépas de ce Prince est l’espoir qui nous reste :</l>
                        <l n="62"> Son mérite trop grand, comme à vous, m’est funeste.</l>
                        <l n="63"> J’adore votre sœur, et j’ai trop bien compris</l>
                        <l n="64"> Que son amour pour lui m’expose à ses mépris.</l>
                        <l n="65"> De nos ennuis communs sa vie est l’origine :</l>
                        <l n="66"> Il faut de sa mort seule attendre la ruine ;</l>
                        <l n="67"> Et comme de lui-même il tient tout aujourd’hui,</l>
                        <l n="68"> Sa fortune ne peut périr qu’avecque lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="69"> Son trépas est aussi le seul but où j’aspire :</l>
                        <l n="70"> Mais il faut qu’en secret contre lui je conspire ;</l>
                        <l n="71"> Et, pour hâter sa fin, mes soins plus importants</l>
                        <l n="72"> Sont d’en chercher le lieu, les moyens et le temps.</l>
                        <l n="73"> La Reine, dont l’hymen flatte mon espérance,</l>
                        <l n="74"> Aime trop Théodat pour aimer qui l’offense,</l>
                        <l n="75"> Et pour prendre une main que trop indignement</l>
                        <l n="76"> Elle verrait rougir du sang de son amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="77"> Vengez, puisque sa vie à la Reine est si chère,</l>
                        <l n="78"> Hautement par sa mort celle de votre père.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="79"> C’est un mal bien plus grand que je lui dois causer ;</l>
                        <l n="80"> Et, pour la mieux punir, je la veux épouser.</l>
                        <l n="81"> Oui, pour venger mon père, il n’est point d’artifice</l>
                        <l n="82"> Qui puisse m’inspirer un plus cruel supplice,</l>
                        <l n="83"> Que d’obliger la Reine, en me donnant sa foi,</l>
                        <l n="84"> D’être femme d’un homme aussi méchant que moi :</l>
                        <l n="85"> Je serai son tyran, et je rendrai pour elle</l>
                        <l n="86"> Chaque instant de sa vie une peine nouvelle ;</l>
                        <l n="87"> Ses moments les plus doux seront ceux de sa mort.</l>
                        <l n="88"> Mais le cabinet s’ouvre, et Théodat en sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="89"> Ah ! Princes, dans ce lieu qui peut vous faire attendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="90"> Le seul respect, Seigneur, que nous devons vous rendre.</l>
                        <l n="91"> Vous ne me devez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="92"> Nous ne devons pas moins :</l>
                        <l n="93"> Sans cesse pour l’État vous employez vos soins ;</l>
                        <l n="94"> Et leurs effets toujours méritent tant d’estime,</l>
                        <l n="95"> Qu’on ne les peut jamais interrompre sans crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="96"> Le soin ou pour l’État je me trouve engagé,</l>
                        <l n="97"> Sans crime avecque vous peut être partagé,</l>
                        <l n="98"> Et vous n’avez pas lieu de vous pouvoir défendre</l>
                        <l n="99"> De veiller pour un sceptre où vous pouvez prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="100"> Où nous pouvons prétendre ! ah ! ne présumez pas</l>
                        <l n="101"> Qu’un bien qui vous est dû pour nous ait des appas.</l>
                        <l n="102"> La Reine, dont le choix au trônerons appelle,</l>
                        <l n="103"> Rendrait notre espérance à présent criminelle ;</l>
                        <l n="104"> Et, bien qu’un sceptre offert ait d’extrêmes beautés,</l>
                        <l n="105"> Elle vous offre moins que vous ne méritez.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="106"> Oui ; la Reine, en rendant votre gloire parfaite,</l>
                        <l n="107"> Loin de faire un présent, n’acquitte qu’une dette,</l>
                        <l n="108"> Et sur son trône, enfin, veut moins vous retenir</l>
                        <l n="109"> Pour en être porté que pour le soutenir.</l>
                        <l n="110"> Votre haute vertu, dont l’éclat est extrême,</l>
                        <l n="111"> Peut donner de l’estime à l’Envie elle-même.</l>
                        <l n="112"> J’ai de l’ambition, le trône a des appas ;</l>
                        <l n="113"> J’y prétendrais monter, si vous n’y montiez pas ;</l>
                        <l n="114"> Je voudrais être Roi, si vous ne deviez l’être :</l>
                        <l n="115"> Mais je vois tant de gloire à vous avoir pour maître,</l>
                        <l n="116"> Que le destin d’un Roi n’a rien qui soit si doux</l>
                        <l n="117"> Que le sort d’un sujet qui ne l’est que de vous.</l>
                        <l n="118"> Mais ces discours ne sont que des paroles vaines ;</l>
                        <l n="119"> Vous aurez de mes soins des marques plus certaines,</l>
                        <l n="120"> Et mes vrais sentiments ne vous seront appris</l>
                        <l n="121"> Que par des actions dont vous serez surpris.</l>
                        <l n="122"> Le désir le plus doux, qui dans mon cœur s’enferme,</l>
                        <l n="123"> Est que votre fortune arrive au dernier terme,</l>
                        <l n="124"> Et qu’enfin, par mes soins, je puisse avoir le bien</l>
                        <l n="125"> De vous mettre en état de ne craindre plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="126"> Vous promettez beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="127"> Je veux encor plus faire,</l>
                        <l n="128"> Et bientôt vous saurez... Mais voici votre père.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="129"> Je viens vous consulter sur un point important,</l>
                        <l n="130"> Mon fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="131"> C’est un honneur pour moi trop éclatant,</l>
                        <l n="132"> Et je serais trop vain...</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="133"> Souffrez que je m’explique.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="134"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="135"> Écoutez-moi, vous dis-je, et sans réplique.</l>
                        <l n="136"> Quel sentiment, mon fils, avez-vous d’un sujet</l>
                        <l n="137"> Qui, des soins de la Reine ayant été l’objet,</l>
                        <l n="138"> Loin qu’avec ses bontés il fît croître son zèle,</l>
                        <l n="139"> Ne serait animé qu’à conspirer contr’elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="140"> Quiconque pour la Reine a pu manquer de foi,</l>
                        <l n="141"> Doit n’attendre qu’horreur et que haine de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="142"> Ce sentiment est juste autant qu’il le peut être ;</l>
                        <l n="143"> Mais à quel châtiment condamnez-vous ce traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="144"> On partage un forfait qu’on ne condamne pas.</l>
                        <l n="145"> Un traître, quel qu’il soit, est digne du trépas :</l>
                        <l n="146"> En détournant sa perte, on devient son complice ;</l>
                        <l n="147"> Et qui l’ose épargner mérite son supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="148"> Pour montrer à quel point j’approuve vos avis,</l>
                        <l n="149"> Dès ce même moment vous les verrez suivis :</l>
                        <l n="150"> Votre attente par moi ne sera point trompée,</l>
                        <l n="151"> Et pour vous le prouver, donnez-moi votre épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="152"> Mon épée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="153"> Oui ; donnez.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="154"> Votre ordre est ma raison.</l>
                        <l n="155"> J’obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="156"> Vous aurez ce palais pour prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="157"> Que faut-il faire enfin pour savoir mon offense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="158"> Il faut n’interroger que votre conscience.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="159"> Elle ignore mon crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="160"> Hé bien ! vous l’apprendrez.</l>
                        <l n="161"> Euric, je vous le laisse, et vous en répondrez. </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="162"> Fortune, qui me perds, d’où te vient ce caprice ?</l>
                        <l n="163"> Quel revers me fait choir du trône au précipice !</l>
                        <l n="164"> Et par quel fort fatal, que je ne comprends pas,</l>
                        <l n="165"> N’ai-je monté si haut que pour tomber si bas ?</l>
                        <l n="166"> Princes, que dites-vous de ce malheur extrême ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="167"> Ma réponse, Seigneur, fera la vôtre même :</l>
                        <l n="168"> Quiconque pour la Reine a pu manquer de foi,</l>
                        <l n="169"> Doit n’attendre qu’horreur et que haine de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. Il se retire. </speaker>
                        <l n="170"> Il insulte au malheur ; mais j’ai quelqu’espérance</l>
                        <l n="171"> Que pour moi Clodésile aura plus d’indulgence.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="172"> On partage un forfait qu’on ne condamne pas.</l>
                        <l n="173"> Un traître, quel qu’il soit, est digne du trépas ;</l>
                        <l n="174"> En détournant sa perte, on devient son complice,</l>
                        <l n="175"> Et qui l’ose épargner mérite son supplice.</l>
                        <l n="176"> Ce sont vos propres mots, si je m’en souviens bien ;</l>
                        <l n="177"> Ce sentiment est juste, et c’est aussi le mien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="178"> C’est ainsi que s’ensuit cette foule infidèle,</l>
                        <l n="179"> Que la Fortune attire et fait fuir avec elle.</l>
                        <l n="180"> Ainsi d’un favori les flatteurs inconstants,</l>
                        <l n="181"> Voyant changer son sort, changent au même temps :</l>
                        <l n="182"> Il ne voit point d’ami qui ne le désavoue ;</l>
                        <l n="183"> La main qui le flattait le plonge dans la boue ;</l>
                        <l n="184"> Qui connaît son malheur cherche à le redoubler.</l>
                        <l n="185"> Et tel qui l’élevait commence à l’accabler.</l>
                        <l n="186"> Mais ma disgrâce encor sût-elle plus étrange,</l>
                        <l n="187"> Mon cœur ne peut changer, quoique mon destin change ;</l>
                        <l n="188"> Et, bien que tout me quitte, on ne doit point douter</l>
                        <l n="189"> Que ma vertu du moins ne me saurait quitter.</l>
                        <l n="190"> Ciel ! serais-je coupable en l’esprit de la Reine ?</l>
                        <l n="191"> Ah ! s’il est vrai, je sens que ma constance est vaine,</l>
                        <l n="192"> Et que mon cœur enfin est plus fort en ce jour</l>
                        <l n="193"> Pour les traits du malheur que pour ceux de l’amour.</l>
                        <l n="194"> Mais, quoi ! d’un tel soupçon la Reine est peu capable :</l>
                        <l n="195"> Je suis trop innocent pour lui sembler coupable ;</l>
                        <l n="196"> Et je l’offenserais, si, touché de terreur,</l>
                        <l n="197"> Je l’osais accuser d’injustice ou d’erreur.</l>
                        <l n="198"> Ce sont les sentiments où je me dois soumettre :</l>
                        <l n="199"> Pour les lui témoigner servons-nous d’une lettre ;</l>
                        <l n="200"> C’est par ce seul moyen... Mais qui vient me troubler ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#leudère">
            <speaker> LEUDÈRE. </speaker>
                        <l n="201"> Amalfrède, Seigneur, demande à vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="202"> Elle me peut servir au dessein que je tente :</l>
                        <l n="203"> Dites-lui que j’écris une lettre importante.</l>
            <stage><em>Il entre dans le cabinet. </em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="204"> Peut-on voir Théodat ?</l>
                </sp>
        <sp who="#leudère">
            <speaker> LEUDÈRE. </speaker>
                        <l n="205"> Oui, Madame ; à l’instant,</l>
                        <l n="206"> Je pense qu’il achève un billet important.</l>
                        <l n="207"> On ne doit point le voir ; il vient de le défendre :</l>
                        <l n="208"> Mais tout vous est permis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="209"> Non ; laissez-moi l’attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="210"> En cette occasion votre soin me surprend ;</l>
                        <l n="211"> Il sera criminel, si la Reine l’apprend :</l>
                        <l n="212"> Un coupable toujours mérite qu’on l’opprime,</l>
                        <l n="213"> Et qui plaint son malheur se charge de son crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="214"> Si je te faisais voir la source de mes soins,</l>
                        <l n="215"> Tu serais plus surprise, en croyant l’être moins.</l>
                        <l n="216"> Plus Théodat sait voir de crime en apparence,</l>
                        <l n="217"> Plus, en effet, pour moi j’y trouve d’innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="218"> D’un discours si bizarre, et si contraire au mien,</l>
                        <l n="219"> Le sens est si confus que je n’y comprends rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="220"> Si ce sens est confus, mon âme l’est de même :</l>
                        <l n="221"> Mais, sans confusion, peut-on dire qu’on aime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="222"> Vous aimez Théodat ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="223"> Le mot en est lâché,</l>
                        <l n="224"> Et mon feu brille trop pour être encor caché.</l>
                        <l n="225"> Oui, j’aime Théodat ; pour toi ma feinte est vaine :</l>
            <stage>Si la première fois on dit <em>j’aime</em>, avec peine,</stage>
                        <l n="226"> Dès qu’on a commencé d’exprimer son désir,</l>
                        <l n="227"> On dit toujours qu’on aime après avec plaisir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="228"> En vain donc Arsamon à vous plaire s’obstine,</l>
                        <l n="229"> Lui que pour votre époux votre frère destine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="230"> Oui ; ce Prince, qui manque et de cœur et de foi,</l>
                        <l n="231"> Est de se faire aimer indigne autant que moi ;</l>
                        <l n="232"> Le crime seulement nous peut unir ensemble,</l>
                        <l n="233"> Et je l’abhorre enfin, parce qu’il me ressemble.</l>
                        <l n="234"> La vertu que l’on quitte a toujours des appas,</l>
                        <l n="235"> Et l’on n’aime rien tant que ce que l’on n’a pas.</l>
                        <l n="236"> J’aime enfin Théodat, et puis l’aimer sans honte :</l>
                        <l n="237"> Je l’ai cru jusqu’ici charmé d’Amalasonte ;</l>
                        <l n="238"> Mais s’il l’ose trahir, et s’il peut conspirer,</l>
                        <l n="239"> Il peut aimer ailleurs, et je puis espérer ;</l>
                        <l n="240"> Et d’un premier amour, quand l’âme est occupée</l>
                        <l n="241"> Elle est d’un second trait malaisément frappée.</l>
                        <l n="242"> Mais un cœur qu’on poursuit n’aime jamais si bien,</l>
                        <l n="243"> Ni si facilement que quand il n’aime rien.</l>
                        <l n="244"> Oui, je puis laisser naître, en mon âme charmée,</l>
                        <l n="245"> L’espoir délicieux d’aimer et d’être aimée ;</l>
                        <l n="246"> Et puisque Théodat trahit la Reine ainsi,</l>
                        <l n="247"> Je puis...</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="248"> Parlez plus bas, Madame, le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène viii ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="249"> Le soin qu’en mon malheur pour moi vous daignez prendre,</l>
                        <l n="250"> Est un honneur, Madame, où je n’osais prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="251"> Théodat connaît mal les secrets de mon cœur ;</l>
                        <l n="252"> J’aime son seul mérite, et non pas son bonheur :</l>
                        <l n="253"> Le sort injurieux, qui contre lui s’irrite,</l>
                        <l n="254"> Peut tout sur son bonheur, et rien sur son mérite,</l>
                        <l n="255"> Et ne peut faire enfin, par ses coups rigoureux,</l>
                        <l n="256"> Qu’il cesse d’être aimable, en cessant d’être heureux.</l>
                        <l n="257"> Oui, le sort est injuste, et je ne saurais l’être ;</l>
                        <l n="258"> J’ai plus d’ardeur pour vous que je ne fais paraître ;</l>
                        <l n="259"> J’aurais peine à pouvoir m’exprimer là-dessus,</l>
                        <l n="260"> Et si je dis beaucoup, je pense encore plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="261"> Cette bonté si rare et si peu méritée,</l>
                        <l n="262"> Serait mal reconnue étant peu respectée :</l>
                        <l n="263"> Mais quelque bien pour moi qu’elle puisse causer,</l>
                        <l n="264"> Je crains de m’en servir, de peur d’en abuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="265"> Votre âme en ma faveur, de tendresse incapable,</l>
                        <l n="266"> Peut-être aurait regret de m’être redevable.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="267"> Ah ! jugez mieux d’un cœur qui, d’ennuis outragé,</l>
                        <l n="268"> Met sa dernière joie à vous être obligé :</l>
                        <l n="269"> Mais mon esprit, confus d’une bonté si rare,</l>
                        <l n="270"> Tremble encore au moment qu’il faut qu’il se déclare.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="271"> Parlez ; tous vos discours ont toujours tant d’appas,</l>
                        <l n="272"> Que, quoi que vous disiez, vous ne déplairez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="273"> Mes craintes, mes transports et mon désordre extrême</l>
                        <l n="274"> Devraient-ils pas déjà vous avoir dit que j’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, à part. </speaker>
                        <l n="275"> Il aime ! ah ! si c’est moi, quel bonheur est le mien !</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="276"> Achevez, Théodat, et n’appréhendez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="277"> Oui, mon crime est trop beau, pour le dire avec honte ;</l>
                        <l n="278"> Oui, j’aime ; oui, l’aime enfin.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="279"> Qui donc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="280"> Amalasonte. </l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="281"> Amalasonte, Prince ! et quoi ! vous ignorez</l>
                        <l n="282"> Quels maux par cet amour vous seront préparés !</l>
                        <l n="283"> Quoi ! vous ne savez pas que cette fière Reine</l>
                        <l n="284"> A l’âme indifférente, impérieuse et vaine ;</l>
                        <l n="285"> Qu’elle ne croit rien voir digne de l’enflammer,</l>
                        <l n="286"> Et, pour être haï, que l’on n’a qu’à l’aimer !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="287"> Ce n’est point là mon mal, et pour ne vous rien feindre,</l>
                        <l n="288"> De ses mépris pour moi j’aurais tort de me plaindre :</l>
                        <l n="289"> Vous êtes en faveur, et, sans être indiscret,</l>
                        <l n="290"> Je crois que je vous puis confier ce secret.</l>
                        <l n="291"> Oui, cette fière Reine a pressenti, je pense,</l>
                        <l n="292"> Quelque chose pour moi plus que l’indifférence ;</l>
                        <l n="293"> Et dedans ses regards, st fiers aux yeux de tous,</l>
                        <l n="294"> Les miens n’ont bien souvent rien trouvé que de doux :</l>
                        <l n="295"> Aussi dans mon malheur, quoi que je me propose,</l>
                        <l n="296"> Je croirais l’offenser, si je l’en croyais cause.</l>
                        <l n="297"> C’est ce que cet écrit lui doit faire savoir,</l>
                        <l n="298"> Tandis que ma prison me défend de la voir ;</l>
                        <l n="299"> Et puisqu’à m’obliger vous paraissez constante,</l>
                        <l n="300"> Je vous veux confier cette lettre importante.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="301"> Je réussirai mal peut-être en cet emploi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="302"> N’importe ; faites-vous ce peu d’effort pour moi :</l>
                        <l n="303"> Vous me l’avez promis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, à part. </speaker>
                        <l n="304"> Ô funeste promesse !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="305"> Marquez-lui mon respect, marquez-lui ma tendresse ;</l>
                        <l n="306"> Princesse, dites-lui que, loin de ses beaux yeux,</l>
                        <l n="307"> Les objets les plus doux pour moi sont ennuyeux ;</l>
                        <l n="308"> Qu’où je ne la puis voir, je ne vois rien d’aimable ;</l>
                        <l n="309"> Que toute autre Beauté me paraît effroyable.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ix ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="310"> Je vous viens, à regret, faire commandement</l>
                        <l n="311"> De rentrer à l’instant dans votre appartement :</l>
                        <l n="312"> Je dois vous empêcher d’être vu de personne ;</l>
                        <l n="313"> C’est un ordre nouveau, Seigneur, que l’on me donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="314"> Je vous laisse ma lettre, et c’est vous dire assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="315"> J’en prendrai soin, Seigneur, plus que vous ne pensez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène x ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="316"> Ô ciel ! que faites-vous ? vous ouvrez cette lettre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="317"> À qui rien n’est permis, l’amour peut tout permettre.</l>
                        <l n="318"> Moi servir ma rivale, et de ma propre main</l>
                        <l n="319"> Aller fournir des traits pour me percer le sein !</l>
                        <l n="320"> Moi servir Théodat en m’outrageant moi-même !</l>
                        <l n="321"> Non ; je le dois trahir d’autant plus que je l’aime ;</l>
                        <l n="322"> Je manquerais de sens, ne manquant pas de foi,</l>
                        <l n="323"> Et ne dois pas l’aimer pour d’autre que pour moi.</l>
                        <l n="324"> Mais avant que ma rage à me venger s’applique,</l>
                        <l n="325"> Apprenons ce qu’il pense, et comment il s’explique.</l>
            <stage><em>Elle lit.</em></stage>
                        <l n="326"> Merveille, où brillent tant d’appas,</l>
                        <l n="327"> Encor que la plus forte envie</l>
                        <l n="328"> Du Prince à qui je dois la vie</l>
                        <l n="329"> Soit de m’exposer au trépas,</l>
                        <l n="330"> Ce ne m’est qu’un léger supplice</l>
                        <l n="331"> Que la Nature me trahisse,</l>
                        <l n="332"> Si l’Amour ne me trahit pas.</l>
                        <l n="333"> Bien que mon malheur soit pressant,</l>
                        <l n="334"> Votre pitié que je réclame,</l>
                        <l n="335"> Pour rendre la joie à mon âme,</l>
                        <l n="336"> Est un secours assez puissant :</l>
                        <l n="337"> Il m’est fort peu considérable</l>
                        <l n="338"> Que chacun m’estime coupable,</l>
                        <l n="339"> Si vous m’estimez innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="340"> Son amour dans ces mots innocemment s’exprime.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="341"> Ah ! c’est son innocence ici qui fait son crime ;</l>
                        <l n="342"> Et mon plus cruel mal, c’est que dans ce moment</l>
                        <l n="343"> Je ne puis contre lui me plaindre justement.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="344"> Mais l’avez-vous flatté d’une espérance vaine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="345"> Non, non ; je serai voir cette lettre à la Reine,</l>
                        <l n="346"> Et je la serai voir d’un air qui fera foi</l>
                        <l n="347"> Que j’aime Théodat, mais non pas plus que moi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="348"> Oui, oui ; pour Théodat étouffez votre estime ;</l>
                        <l n="349"> L’écrit de l’Empereur vous marque assez son crime ;</l>
                        <l n="350"> Et la bonté pour lui que vous me faites voir,</l>
                        <l n="351"> Rend, loin de l’excuser, son attentat plus noir :</l>
                        <l n="352"> De tendresse pour lui je ne suis plus capable.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="353"> Mais il est votre fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="354"> Oui ; mais il est coupable.</l>
                        <l n="355"> Pour lui contre ma Reine il ne m’est rien permis ;</l>
                        <l n="356"> J’étais votre sujet avant qu’il fût mon fils :</l>
                        <l n="357"> Son crime souille en lui le sang qui l’a fait naître ;</l>
                        <l n="358"> C’est n’être plus mon fils qu’être indigne de l’être ; </l>
                        <l n="359"> Et tout mon sang qu’il est, il faut l’envisager</l>
                        <l n="360"> Comme un sang corrompu dont je me dois purger.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="361"> Je veux être pour lui, malgré votre colère,</l>
                        <l n="362"> Meilleure Reine ici que vous n’êtes bon père.</l>
                        <l n="363"> Avant qu’on le condamne, il le faut écouter :</l>
                        <l n="364"> Commandez qu’on l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="365"> Il faut vous contenter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="366"> À quoi te résous-tu, Reine indigne de l’être ?</l>
                        <l n="367"> Peux-tu, sans te trahir, chercher à voir un traître ;</l>
                        <l n="368"> Mais un traître agréable, à qui, dans ton erreur,</l>
                        <l n="369"> Ton trône était offert aussi bien que ton cœur ?</l>
                        <l n="370"> Peux-tu bien présumer, trop aveugle Princesse,</l>
                        <l n="371"> De le voir sans horreur, et même sans tendresse ?</l>
                        <l n="372"> Et ne conçois-tu pas une juste terreur</l>
                        <l n="373"> D’avoir plus de tendresse encore que d’horreur ?</l>
                        <l n="374"> Va dire promptement que Théodat demeure,</l>
                        <l n="375"> Et, s’il est criminel, que je consens qu’il meure.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="376"> J’obéis, et j’y cours.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="377"> Ne te presse pas tant.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="378"> Mais on va l’amener.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="379"> Cours-y donc à l’instant :</l>
                        <l n="380"> Va, reviens ; non, retourne : en quel trouble est mon âme !</l>
                        <l n="381"> Arrête un peu ; je veux... </l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="382"> Que voulez-vous, Madame ?</l>
                        <l n="383"> Je ne le puis savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="384"> Ce que je veux ? hélas !</l>
                        <l n="385"> Comment le saurais-tu, si je ne le sais pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="386"> Mais, Madame, pour peu qu’ici l’on me retienne,</l>
                        <l n="387"> Théodat va venir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="388"> Bien : qu’il vienne, qu’il vienne ;</l>
                        <l n="389"> Ma tendresse bannie est déjà de retour :</l>
                        <l n="390"> J’ai beaucoup de dépit, mais bien moins que d’amour,</l>
                        <l n="391"> Il vient, et je sens bien que, malgré ma colère,</l>
                        <l n="392"> Tout perfide qu’il est, il ne me peut déplaire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="393"> Voici ce fils ingrat.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="394"> Vous êtes irrité ;</l>
                        <l n="395"> Mais sans emportement il doit être écouté.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="396"> Vous connaissez mon zèle, et c’est assez me dire</l>
                        <l n="397"> Que Votre Majesté veut que je me retire.</l>
                        <l n="398"> Je sors.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="399"> Vous m’obligez ; je crois n’avoir besoin</l>
                        <l n="400"> Que de lui seul pour luge, et de moi pour témoin.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="401"> Approchez, Théodat, et prenez cette lettre ;</l>
                        <l n="402"> L’Empereur dans vos mains m’oblige à la remettre.</l>
                        <l n="403"> Voyez.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="404"> À Théodat. Elle s’adresse à moi,</l>
                        <l n="405"> Et j’en suis sort surpris.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="406"> C’est ce que je conçoi.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="407"> Je ne puis concevoir qui le porte à m’écrire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="408"> Pour vous en éclaircir, il suffira de lire ;</l>
                        <l n="409"> Peut-être en saurez-vous plus que vous ne voudrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="410"> Moi, je...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="411"> Lisez, vous dis-je, et puis vous répondrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT lit. </speaker>
                        <l n="412"> « J’ai promis avec vous de partager l’empire, </l>
                        <l n="413"> « Et toutes les douceurs qu’on y peut recevoir ; </l>
                        <l n="414"> « Et vous m’avez promis, comme je le désire,</l>
                        <l n="415"> « De mettre Amalasonte et Rome en mon pouvoir :</l>
                        <l n="416"> « C’est maintenant qu’il faut que rien ne nous retienne ;</l>
                        <l n="417"> « Tenez votre parole, et je tiendrai la mienne.</l>
                        <l n="418"> « JUSTINIAN ».</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="419"> Hé bien ! vous demeurez confus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="420"> Je dois l’être, en effet, si jamais je le fus :</l>
                        <l n="421"> Mais la confusion dont mon âme est remplie,</l>
                        <l n="422"> Pour bien être exprimée, est trop bien ressentie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="423"> Ah ! tu connais, sans doute, un trouble si puissant,</l>
                        <l n="424"> De voir ta perfidie avortée en naissant ;</l>
                        <l n="425"> Et ton regret provient, si j’en crois cette lettre,</l>
                        <l n="426"> Moins du crime commis que du crime à commettre :</l>
                        <l n="427"> Parle, et me sais, ingrat ! s’il se peut, pressentir</l>
                        <l n="428"> Que ta confusion vient de ton repentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="429"> Je n’ai rien sait pour vous que mon cœur désavoue,</l>
                        <l n="430"> Rien dont ma raison même en secret ne me loue ;</l>
                        <l n="431"> Et Votre Majesté ne me saurait blâmer,</l>
                        <l n="432"> Que d’avoir trop aimé ce que je dois aimer.</l>
                        <l n="433"> Oui, bien que contre moi cet aveu vous anime,</l>
                        <l n="434"> Si je suis criminel, mon amour est mon crime ;</l>
                        <l n="435"> Mais ce crime est si beau, qu’il faut vous avertir</l>
                        <l n="436"> Que je mourrai plutôt que de m’en repentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="437"> Ah, méchant ! plût au ciel qu’Amour fût ton offense !</l>
                        <l n="438"> Ton forfait me plairait plus que ton innocence :</l>
                        <l n="439"> Mon cœur, d’un si beau crime avec joie éclairci,</l>
                        <l n="440"> Ne pourrait t’accuser sans s’accuser aussi ;</l>
                        <l n="441"> Et tu ne fais que trop, malgré ton injustice,</l>
                        <l n="442"> Qu’il serait moins ton juge ici que ton complice.</l>
                        <l n="443"> Mes yeux, mes traîtres yeux, par tes regards surpris,</l>
                        <l n="444"> T’ont moins donné d’amour que mon cœur n’en a pris.</l>
                        <l n="445"> Oui, malgré mon orgueil, par une ardeur trop prompte,</l>
                        <l n="446"> J’ai bien osé t’aimer ; tu le sais, à ma honte :</l>
                        <l n="447"> Mais ma raison sur moi perdant tout son crédit,</l>
                        <l n="448"> J’ai fait plus que t’aimer, ingrat ! je te l’ai dit ;</l>
                        <l n="449"> Et dans les mouvements qu’un noble orgueil inspire</l>
                        <l n="450"> Il est bien plus aisé d’aimer que de le dire.</l>
                        <l n="451"> Cependant, quand tu sais qu’au mépris de vingt Rois,</l>
                        <l n="452"> Mon âme avec plaisir te réserve son choix ;</l>
                        <l n="453"> Quand, en t’offrant un trône où tu ne peux prétendre,</l>
                        <l n="454"> Pour t’y mieux élever, je tâche d’en descendre ;</l>
                        <l n="455"> Quand l’unique regret qui me fasse souffrir</l>
                        <l n="456"> Est de n’avoir encor qu’un seul trône à t’offrir,</l>
                        <l n="457"> Et de ne te pas rendre, en l’ardeur qui m’enflamme,</l>
                        <l n="458"> Maître de tout le monde, ainsi que de mon âme ;</l>
                        <l n="459"> Quand il n’est point d’espoir qui ne te soit permis,</l>
                        <l n="460"> Tu conspires ma perte avec mes ennemis.</l>
                        <l n="461"> Je puis donc te déplaire avec une couronne !</l>
                        <l n="462"> Tu veux me l’arracher, lorsque je te la donne !</l>
                        <l n="463"> Or, tu peux donc, perfide, aimer mieux en ce jour</l>
                        <l n="464"> La devoir à ton crime, enfin, qu’à mon amour.</l>
                        <l n="465"> Réponds, réponds, ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="466"> Je n’ai rien à répondre ;</l>
                        <l n="467"> Cette accusation suffit pour me confondre :</l>
                        <l n="468"> Plus d’un engagement me soumet à vos lois ;</l>
                        <l n="469"> Vous êtes ma partie et mon juge à la fois ;</l>
                        <l n="470"> Et Votre Majesté n’a plus besoin d’excuse,</l>
                        <l n="471"> Puisqu’elle me condamne alors qu’elle m’accuse.</l>
                        <l n="472"> Le crime qu’on m’impute est digne du trépas ;</l>
                        <l n="473"> Tous mes jours sont à vous, ne les épargnez pas :</l>
                        <l n="474"> Mais, en m’ôtant la vie, au moins qu’il vous souvienne</l>
                        <l n="475"> Qu’on ne m’ôtera rien qui ne vous appartienne.</l>
                        <l n="476"> L’honneur que vous m’ôtez fait mes plus rudes coups ;</l>
                        <l n="477"> Mais si j’aime l’honneur, ce n’est pas plus que vous :</l>
                        <l n="478"> Par un effort d’amour, qu’à peine on pourra croire,</l>
                        <l n="479"> Je veux même immoler ma gloire à votre gloire.</l>
                        <l n="480"> Je puis confondre ici l’écrit de l’Empereur ;</l>
                        <l n="481"> Mais faire voir ma foi, c’est montrer votre erreur ;</l>
                        <l n="482"> Et je ne puis, Princesse aimable autant qu’auguste,</l>
                        <l n="483"> Me nommer innocent sans vous nommer injuste :</l>
                        <l n="484"> Je consens à périr plutôt qu’à faire voir</l>
                        <l n="485"> Qu’une âme si brillante a pu se décevoir,</l>
                        <l n="486"> Et j’aime mieux souffrir un injuste supplice,</l>
                        <l n="487"> Que de convaincre ici ma Reine d’injustice.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="488"> Non, non ; fais tes efforts plutôt pour t’excuser :</l>
                        <l n="489"> Je crains de te convaincre, en voulant t’accuser ;</l>
                        <l n="490"> Mon désir le plus doux est que je sois déçue ;</l>
                        <l n="491"> J’aimerai mon erreur, si j’en suis convaincue.</l>
                        <l n="492"> Tâche à vaincre un courroux qui n’est pas trop puissant ;</l>
                        <l n="493"> Fais-moi paraître injuste, et parois innocent :</l>
                        <l n="494"> J’abhorre l’injustice, et d’une horreur extrême ;</l>
                        <l n="495"> Mais je l’aime encor mieux en moi qu’en ce que j’aime.</l>
                        <l n="496"> Ne te pas excuser, c’est vouloir me trahir :</l>
                        <l n="497"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="498"> Vous l’ordonnez, et je vais obéir.</l>
                        <l n="499"> Cette accusation sans doute m’embarrasse ;</l>
                        <l n="500"> Je me défendrai mal, quelqu’effort que je fasse :</l>
                        <l n="501"> Troublé par des forfaits qui me sont inconnus,</l>
                        <l n="502"> Ce que je vous dirai sera faible et confus ;</l>
                        <l n="503"> Mais vous n’ignorez pas qu’en un trouble semblable</l>
                        <l n="504"> Qui fait bien s’excuser semble être un peu coupable,</l>
                        <l n="505"> Et qu’étant accusé d’un crime si fatal,</l>
                        <l n="506"> C’est paraître innocent que s’en défendre mal.</l>
                        <l n="507"> Ceux qu’à des trahisons un soin coupable anime,</l>
                        <l n="508"> Préparent leur excuse en préparant leur crime ;</l>
                        <l n="509"> Leur constance est suspecte, et de tels attentats</l>
                        <l n="510"> Ne sont pas ignorés, s’ils ne surprennent pas.</l>
                        <l n="511"> Mais l’imposture étonne, en pareille aventure,</l>
                        <l n="512"> Ceux qui n’ont jamais su ce que c’est qu’imposture,</l>
                        <l n="513"> Et qui, sur leur vertu s’osant trop confier,</l>
                        <l n="514"> N’ont jamais appris l’art de se justifier.</l>
                        <l n="515"> Je crains peu ; toutefois votre âme a des lumières</l>
                        <l n="516"> Qui pourraient découvrir des ruses moins grossières ;</l>
                        <l n="517"> Et votre esprit brillant, par un crime imposé,</l>
                        <l n="518"> Peut bien être surpris, mais non pas abusé.</l>
                        <l n="519"> L’écrit de l’Empereur, si l’on me rend justice,</l>
                        <l n="520"> Vous doit être suspect de beaucoup d’artifice.</l>
                        <l n="521"> J’ai pour accusateur ici votre ennemi,</l>
                        <l n="522"> Contre qui j’ai vingt fois votre trône affermi ;</l>
                        <l n="523"> Un Prince intimide que ma valeur étonne,</l>
                        <l n="524"> Dont mon bras a vingt fois fait trembler la couronne</l>
                        <l n="525"> Et qui, par vos bontés voyant avec ennui</l>
                        <l n="526"> Récompenser les soins que j’ai pris contre lui,</l>
                        <l n="527"> Impuissant à me nuire avec la force ouverte,</l>
                        <l n="528"> Cherche en des trahisons sa vengeance et ma perte.</l>
                        <l n="529"> Mais, pour y réussir, l’attentat imputé</l>
                        <l n="530"> Est trop peu vraisemblable et trop mal inventé.</l>
                        <l n="531"> Après de vos bontés la solide assurance,</l>
                        <l n="532"> Le crime qu’on m’impose a-t-il quelqu’apparence ?</l>
                        <l n="533"> Puis-je, avec quelque sens, refuser en ces lieux</l>
                        <l n="534"> D’une main adorable un sceptre glorieux,</l>
                        <l n="535"> Pour vouloir prendre ailleurs, tout couvert d’infamie,</l>
                        <l n="536"> Un sceptre mal acquis d’une main ennemie ?</l>
                        <l n="537"> Et puis-je apparemment avoir considéré</l>
                        <l n="538"> Un espoir incertain, plus qu’un bien assuré ?</l>
                        <l n="539"> Mais dans un trouble égal à mon désordre extrême,</l>
                        <l n="540"> Qui fait comme on raisonne ignore comme on aime ;</l>
                        <l n="541"> Et pour être excusé de cette trahison,</l>
                        <l n="542"> J’attends de mon amour plus que de ma raison.</l>
                        <l n="543"> J’adore ma Princesse, et personne n’ignore</l>
                        <l n="544"> Que l’on peut rarement trahir ce qu’on adore,</l>
                        <l n="545"> Et que quand d’un feu pur une Reine est l’objet,</l>
                        <l n="546"> Ce qui fait un amant fait un meilleur sujet.</l>
                        <l n="547"> Je ne cherche donc plus de raison pour défense ;</l>
                        <l n="548"> Qui saura mon amour, saura mon innocence ;</l>
                        <l n="549"> Et le feu qui me brûle est brillant à tel point,</l>
                        <l n="550"> Qu’il doit ne plaire pas à qui ne le fait point.</l>
                        <l n="551"> Oui, pour peu que ce feu puisse encore vous plaire</l>
                        <l n="552"> Au moment qu’il me brûle il faut qu’il vous éclaire ;</l>
                        <l n="553"> Et malgré ce forfait justement dénié,</l>
                        <l n="554"> Si je ne suis haï, je suis justifié.</l>
                        <l n="555"> Mais je perds tout espoir, si je perds votre estime</l>
                        <l n="556"> Je dois plus craindre ici votre haine qu’un crime :</l>
                        <l n="557"> Je ne me défends plus, si vous me haïssez ;</l>
                        <l n="558"> Et ma mort...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="559"> C’est assez, Théodat, c’est assez :</l>
                        <l n="560"> Ma défiance expire et ma colère est vaine ;</l>
                        <l n="561"> L’Amour fait rendre une âme incapable de haine ;</l>
                        <l n="562"> Et quoiqu’on ait d’un crime un indice puissant,</l>
                        <l n="563"> Un criminel qui plaît est toujours innocent.</l>
                        <l n="564"> Théodat n’a besoin ici que de lui-même ;</l>
                        <l n="565"> Il m’en a dit assez, en me disant qu’il m’aime :</l>
                        <l n="566"> Il a peu de sujet de paraître alarmé ;</l>
                        <l n="567"> Puisqu’il est innocent, il peut se croire aimé,</l>
                        <l n="568"> Et peut même douter que je fusse capable</l>
                        <l n="569"> De ne le pas aimer, quand il serait coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="570"> Ah ! c’en est trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="571"> Non, non ; c’est faire encor trop peu ;</l>
                        <l n="572"> Un effet éclatant doit suivre cet aveu.</l>
            <stage><em>Elle parle à Euric.</em></stage>
                        <l n="573"> Holà ! suivez ce Prince, et dites à son père</l>
                        <l n="574"> Qu’il rende son épée et qu’il soit moins sévère ;</l>
                        <l n="575"> Vous lui direz de plus qu’un dessein important</l>
                        <l n="576"> Veut qu’il fasse assembler mon Conseil à l’instant,</l>
                        <l n="577"> Et que son fils s’y trouve, afin que je lui donne,</l>
                        <l n="578"> Avecque plus d’éclat, ma main et ma couronne.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="579"> Ô bonté trop charmante ! ô bonheur sans pareil !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="580"> Va faire promptement assembler mon Conseil :</l>
                        <l n="581"> Ces moments, que ta flamme en vains discours emploie,</l>
                        <l n="582"> Sont autant de larcins que tu fais à ma joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="583"> Pour marquer mon transport, mon trouble est trop puissant ;</l>
                        <l n="584"> Je ne vous répondrai qu’en vous obéissant.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE, à Arsamon. </speaker>
                        <l n="585"> Il sort tout interdit, et tout semble nous rire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="586"> Ah ! Princes, vous venez comme je le désire :</l>
                        <l n="587"> Théodat nie un crime, et je m’assure bien</l>
                        <l n="588"> Que votre sentiment pour lui suivra le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="589"> Notre âme en votre gloire est trop intéressée,</l>
                        <l n="590"> Et ce sujet ingrat vous a trop offensée,</l>
                        <l n="591"> Pour conserver pour lui, sans crime et sans erreur,</l>
                        <l n="592"> Quelqu’autre sentiment que de haine et d’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="593"> Mon ardeur pour sa perte a tant de violence,</l>
                        <l n="594"> Que, pour vous l’exprimer, je manque de puissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="595"> Et mon zèle est si-grand, pour l’État et pour vous,</l>
                        <l n="596"> Que l’espoir de sa mort fait mon soin le plus doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="597"> Quelque punition que votre âme médite,</l>
                        <l n="598"> Il n’aura pas encor tout le mal qu’il mérite.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="599"> Et fût-il le plus grand de tous les malheureux,</l>
                        <l n="600"> Il n’aura pas encor le mal que je lui veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="601"> Ce sont vos sentiments.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="602"> Nous n’en avons point d’autres.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="603"> Apprenez donc les miens, comme j’ai su les vôtres :</l>
                        <l n="604"> Sachez que Théodat m’est un objet si cher,</l>
                        <l n="605"> Que tout ce qui le touche a droit de me toucher ;</l>
                        <l n="606"> Qu’un crime est dans son âme une chose impossible ;</l>
                        <l n="607"> Que qui lui nuit m’outrage où je suis plus sensible ;</l>
                        <l n="608"> Que votre sort dépend plus de lui que de moi,</l>
                        <l n="609"> Et que mon choix le rend mon maître et votre Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="610"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="611"> Enfin, je ne puis, sans une peine extrême,</l>
                        <l n="612"> Voir ceux qui lâchement haïssent ce que j’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="613"> Ma sœur qui vient...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="614"> Allez ; son entretien m’est doux,</l>
                        <l n="615"> Et je lui veux parler, mais ce n’est pas de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="616"> Toi qui me sus toujours si chère et si fidele,</l>
                        <l n="617"> Approche, et viens apprendre une heureuse nouvelle :</l>
                        <l n="618"> Apprends qu’il faut nommer le dernier attentat</l>
                        <l n="619"> Un crime de l’Envie, et non de Théodat ;</l>
                        <l n="620"> Mais crois que de ma part je lui rendrai justice,</l>
                        <l n="621"> Et qu’il faut en ce jour que l’hymen nous unisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="622"> Ah, ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="623"> Qui peut causer ce trouble où je te voi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="624"> Un grand mal me surprend, Madame, excusez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="625"> Il te faut retirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="626"> Je sors ; mais je vous jure</l>
                        <l n="627"> Que je prends grande part dedans votre aventure.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE, à Amalfrède, qui laisse tomber une lettre. </speaker>
                        <l n="628"> Une lettre est tombée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="629"> Arrête, et ne dis rien ;</l>
                        <l n="630"> Qui trouve à se venger, trouve encore un grand bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE, ramassant la lettre. </speaker>
                        <l n="631"> Amalfrède, en sortant, a laissé cette lettre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="632"> Donnez ; entre ses mains il faudra la remettre :</l>
                        <l n="633"> Elle n’a point d’adresse, et, sans raffinement,</l>
                        <l n="634"> Il est aisé de voir qu’elle vient d’un amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, retournant sur ses pas. </speaker>
                        <l n="635"> Qu’ai-je fait ! quel malheur !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="636"> Qu’avez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="637"> Ah, Madame !</l>
                        <l n="638"> Par tout ce qui jamais a pu toucher votre âme,</l>
                        <l n="639"> Si vous ne me voulez réduire au désespoir,</l>
                        <l n="640"> Rendez-moi promptement ma lettre sans la voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="641"> Ma curiosité, que ce discours excite,</l>
                        <l n="642"> Est une ardeur qui croît lorsque plus on l’irrite.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="643"> Si mon zèle indiscret s’oppose à vos désirs,</l>
                        <l n="644"> C’est pour vous épargner de mortels déplaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="645"> Je saurai ce que c’est ; j’en meurs d’impatience.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="646"> Vous aurez du regret de cette connaissance ;</l>
                        <l n="647"> Un mal n’est jamais mal tant qu’il est inconnu,</l>
                        <l n="648"> Et l’on s’est repenti souvent d’avoir trop vu.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="649"> N’importe, il faut tout voir ; je serai satisfaite :</l>
                        <l n="650"> En vain vous le craignez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, à part. </speaker>
                        <l n="651"> C’est ce que je souhaite.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="652"> Théodat vous écrit ; ces mots sont de sa main.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="653"> Puisque vous le voyez, je le nierais en vain :</l>
                        <l n="654"> La lettre est de lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="655"> Il vous l’a donc fait prendre. </l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="656"> Puisque je l’ai fait choir, je ne m’en puis défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="657"> Vous parle-t-il d’amour ? me manque-t-il de soi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="658"> C’est ce que cet écrit vous dira mieux que moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, lit. </speaker>
                        <l n="659"> Merveille où brillent tant d’appas,</l>
                        <l n="660"> Encor que la plus sorte envie</l>
                        <l n="661"> Du Prince à qui je dois la vie</l>
                        <l n="662"> Soit de m’exposer au trépas,</l>
                        <l n="663"> Ce ne m’est qu’un léger supplice,</l>
                        <l n="664"> Que la Nature me trahisse,</l>
                        <l n="665"> Si l’Amour ne me trahit pas.</l>
                        <l n="666"> Bien que mon malheur soit pressant,</l>
                        <l n="667"> Votre pitié que je réclame,</l>
                        <l n="668"> Pour rendre la joie à mon âme,</l>
                        <l n="669"> Est un secours assez puissant :</l>
                        <l n="670"> Il m’est fort peu considérable</l>
                        <l n="671"> Que chacun m’estime coupable,</l>
                        <l n="672"> Si vous m’estimez innocent.</l>
                        <l n="673"> Quoi ! ce traître pour vous marque un amour si tendre !</l>
                        <l n="674"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="675"> Je l’ai bien dit ; vous voulez trop apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="676"> L’aimez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="677"> Moi, Madame ? ah ! Votre Majesté</l>
                        <l n="678"> Fait un tore bien sensible à ma fidélité :</l>
                        <l n="679"> J’aimerais un ingrat qui trahit ma Princesse ;</l>
                        <l n="680"> Ah ! ne m’imputez pas cette horrible faiblesse,</l>
                        <l n="681"> Et croyez que l’amour, qu’un cœur si lâche a pris,</l>
                        <l n="682"> Ne peut produire en moi que haine et que mépris.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="683"> Mais vous souffrez ses soins.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="684"> Oui ; mais j’y suis forcée :</l>
                        <l n="685"> De son crédit sur vous l’ingrat m’a menacée,</l>
                        <l n="686"> Et s’est sait voir tout prêt, pour me combler d’effroi,</l>
                        <l n="687"> De m’imputer pour lui l’amour qu’il a pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="688"> D’un tel secret plutôt vous me deviez instruire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="689"> De tels secrets souvent sont dangereux à dire.</l>
                        <l n="690"> Théodat est à craindre ; il s’est toujours vanté</l>
                        <l n="691"> Qu’il peut tout sur l’esprit de Votre Majesté ;</l>
                        <l n="692"> Et sur de vous tromper, peut-être avec audace</l>
                        <l n="693"> Qu’il dira que je l’aime avant que le jour passe.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="694"> Ô ciel ! que j’ai d’horreur pour cette trahison !</l>
                        <l n="695"> Que je hais cet ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="696"> C’est avecque raison.</l>
                        <l n="697"> Il vient ; mon mal redouble ; à son abord je tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="698"> Il vous regarde fort, le traître !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="699"> Il me le semble ;</l>
                        <l n="700"> Mais, si vous m’en croyez, gardez de l’écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="701"> Comme un monstre à présent je le veux éviter.</l>
                        <l n="702"> Le perfide, il l’aborde !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, à Amalfrède. </speaker>
                        <l n="703"> Avez-vous pris la peine... ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, en se retirant. </speaker>
                        <l n="704"> Oui, j’ai parlé de vous fort longtemps à la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, à Amalasonte. </speaker>
                        <l n="705"> Le Conseil assemblé n’attend plus désormais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="706"> Qu’il se sépare ; et vous, ne me voyez jamais.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène viii ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, seul </speaker>
                        <l n="707"> Interdit du revers qui vient de me surprendre,</l>
                        <l n="708"> Je ressens mon malheur, sans le pouvoir comprendre.</l>
                        <l n="709"> Ne me voyez jamais, dit-elle avec transport.</l>
                        <l n="710"> Me faites-vous, mes sens, un fidèle rapport ?</l>
                        <l n="711"> Oui, oui ; tristes témoins de mes peines mortelles,</l>
                        <l n="712"> Ce n’est pas vous ici qui m’êtes infidèles.</l>
                        <l n="713"> Ne me voyez jamais ! Quoi ! l’Amour inégal</l>
                        <l n="714"> Ne promet un grand bien que pour faire un grand mal !</l>
                        <l n="715"> Quoi ! tout change, et partout où l’on ressent sa flamme,</l>
                        <l n="716"> S’il est quelque constance, elle n’est qu’en mon âme !</l>
                        <l n="717"> Ne me voyez jamais ! Quel crime ai-je commis,</l>
                        <l n="718"> Reine qui de vos yeux faites mes ennemis ?</l>
                        <l n="719"> Et tous-mes ennemis qu’ils puissent être encore,</l>
                        <l n="720"> Dois-je ne les voir plus, s’ils sont ce que j’adore ?</l>
                        <l n="721"> Ne me voyez jamais ! Ah ! vous devez savoir</l>
                        <l n="722"> Qu’il faut cesser de vivre, en cessant de vous voir.</l>
                        <l n="723"> Oui, vous n’ignorez pas qu’où vous m’êtes absente</l>
                        <l n="724"> L’image du trépas m’est sans cesse présente ;</l>
                        <l n="725"> Et j’ai trop bien compris qu’en un si triste fort</l>
                        <l n="726"> Vous me condamnez moins à l’exil qu’à la mort.</l>
                        <l n="727"> Hé bien ! sans murmurer, il faut vous satisfaire ;</l>
                        <l n="728"> Ma vie est votre bien, mon but est de vous plaire ;</l>
                        <l n="729"> C’est mon soin le plus cher et le plus important,</l>
                        <l n="730"> Et si ma mort vous plaît, je dois mourir content.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="731"> Quoi ! vous sortez si tard étant indisposée !</l>
                        <l n="732"> Votre douleur, ma sœur, est bientôt apaisée.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="733"> Mon mal n’a point cessé ; mais venant de savoir</l>
                        <l n="734"> Que la Reine chez moi devait venir ce soir,</l>
                        <l n="735"> Je ne l’ai pu souffrir avecque bienséance,</l>
                        <l n="736"> Et, pour la prévenir, je me fais violence.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="737"> La réponse est adroite, et j’avoue, en effet,</l>
                        <l n="738"> Que le plus défiant en serait satisfait :</l>
                        <l n="739"> Mais comme pour ma sœur ma tendresse est parfaite,</l>
                        <l n="740"> Sa sortie, en ce temps, me trouble et m’inquiète ;</l>
                        <l n="741"> Il n’est rien plus contraire aux grands maux que la nuit,</l>
                        <l n="742"> Si vous en exceptez le mal qu’amour produit.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="743"> Arsamon, qui me sert, se trompe, s’il se vante</l>
                        <l n="744"> Que l’amour soit un mal que pour lui je ressente.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="745"> Théodat pourrait mieux se vanter aujourd’hui</l>
                        <l n="746"> Que l’amour est un mal que vous sentez pour lui.</l>
                        <l n="747"> On dit que vous brûlez d’une ardeur qui m’outrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="748"> Oui, je brûle pour lui, Seigneur, mais c’est de rage</l>
                        <l n="749"> Je jure que l’ardeur qui m’anime en ce jour,</l>
                        <l n="750"> Est un feu tout contraire aux ardeurs de l’amour,</l>
                        <l n="751"> Et qui, loin que sa flamme à la tendresse invite,</l>
                        <l n="752"> Détruit toujours l’amour, et jamais ne l’excite.</l>
                        <l n="753"> Prête à voir Théodat au trône au-lieu de vous,</l>
                        <l n="754"> Mes transports sont pareils à vos transports jaloux,</l>
                        <l n="755"> Et je consentirais, avec joie et sans peine,</l>
                        <l n="756"> À le voir plutôt mort que mari de la Reine.</l>
                        <l n="757"> Lui mari de la Reine ! ah ! cessez de trembler ;</l>
                        <l n="758"> Il tombera, dût-il, en tombant, m’accabler :</l>
                        <l n="759"> Par moi seule il peut voir sa fortune arrêtée ;</l>
                        <l n="760"> Je suis femme, il est vrai ; mais je suis irritée ;</l>
                        <l n="761"> Et quand la rage anime un cœur comme le mien,</l>
                        <l n="762"> Il peut tout faire craindre à qui ne craint plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="763"> Je reconnais ma sœur à l’ardeur héroïque</l>
                        <l n="764"> Qui dans cette colère en ma faveur s’explique.</l>
                        <l n="765"> Garde, en l’exécutant, de me faire rougir ;</l>
                        <l n="766"> C’est à toi de parler, mais c’est à moi d’agir :</l>
                        <l n="767"> Il suffit pour ma sœur d’un transport de colère ;</l>
                        <l n="768"> Mais plus intéressé, je dois aussi plus faire ;</l>
                        <l n="769"> Je dois perdre ce Prince, et d’un coup inhumain</l>
                        <l n="770"> Il faut absolument qu’il meure de ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="771"> Quoi ! vous voulez sa mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="772"> Quoi ! ce dessein t’étonne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="773"> Il faut, en le perdant, gagner une couronne ;</l>
                        <l n="774"> Et vous ne devez plus, osant l’assassiner,</l>
                        <l n="775"> Rien prétendre à la main qui doit vous couronner.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="776"> Encor que son trépas doive affliger la Reine,</l>
                        <l n="777"> Je crains peu sa douleur, si j’évite sa haine.</l>
                        <l n="778"> Le secret de sa mort, dont tu prends trop d’effroi,</l>
                        <l n="779"> Sera toujours secret pour tout autre que toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="780"> Mais vous êtes perdu s’il est su de tout autre,</l>
                        <l n="781"> Et sa vie attaquée exposera la vôtre :</l>
                        <l n="782"> C’est de son bonheur seul que vous craignez le cours ;</l>
                        <l n="783"> Détruisez son bonheur, mais épargnez ses jours.</l>
                        <l n="784"> Déjà, par une fourbe heureusement conçue,</l>
                        <l n="785"> La Reine à Théodat a défendu sa vue ;</l>
                        <l n="786"> Et pour peu qu’avec art mon dessein soit conduit,</l>
                        <l n="787"> Votre bonheur naîtra de son bonheur détruit.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="788"> Tu me flattes en vain ; tous ces petits divorces,</l>
                        <l n="789"> En irritant l’amour, en sont croître les forces :</l>
                        <l n="790"> Ces différends, que forme un léger accident,</l>
                        <l n="791"> Ont l’effet d’un peu d’eau sur un feu bien ardent,</l>
                        <l n="792"> Dont la froideur est faible, et qui n’est pas à craindre,</l>
                        <l n="793"> Redoublant les ardeurs qu’elle ne peut éteindre.</l>
                        <l n="794"> Pour vaincre ce dépit, qui sonde tort espoir,</l>
                        <l n="795"> Mon rival seulement n’a qu’à se faire voir :</l>
                        <l n="796"> N’espérons qu’en sa mort, sans que rien me retienne ;</l>
                        <l n="797"> Tu me verras hâter ou sa perte ou la mienne :</l>
                        <l n="798"> Tant qu’il sera vivant, il sera fortuné ;</l>
                        <l n="799"> Son bonheur à sa vie est trop bien enchaîné ;</l>
                        <l n="800"> Et je ne puis, malgré ton importune envie,</l>
                        <l n="801"> Détruire son bonheur sans détruire sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="802"> Mais cet assassinat est un crime odieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="803"> S’il peut me couronner, il sera glorieux :</l>
                        <l n="804"> Tous les moyens font beaux, lorsque la fin est belle ;</l>
                        <l n="805"> La couronne rend pur ce qui s’approche d’elle ;</l>
                        <l n="806"> Et quand un crime noir mène au trône où l’on tend,</l>
                        <l n="807"> Par l’éclat qu’il y trouve, il devient éclatant.</l>
                        <l n="808"> C’est toujours un effet d’une âme peu commune</l>
                        <l n="809"> De détruire d’un coup ce qu’a fait la fortune :</l>
                        <l n="810"> Je l’entreprends à tort ; mais je m’assure aussi</l>
                        <l n="811"> Qu’on est justifié, quand on a réussi ;</l>
                        <l n="812"> Qu’une injustice heureuse est toujours légitime,</l>
                        <l n="813"> Et qu’un sceptre vaut peu, s’il ne vaut bien un crime.</l>
                        <l n="814"> L’effroi ne peut toucher un cœur tel que le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="815"> Mais si...</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="816"> J’entends du bruit ; demeure, et ne dis rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="817"> Où voulez-vous aller ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="818"> Si tu me veux attendre,</l>
                        <l n="819"> Avant qu’il soit longtemps tu le pourras apprendre. </l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="820"> Sans doute à Théodat il va donner la mort.</l>
                        <l n="821"> Mais avec Arsamon je l’aperçois qui sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="822"> Quel dessein, à telle heure, en ces lieux vous amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="823"> Suivant un ordre exprès, je vais trouver la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="824"> Je vous y conduirai, quoi qu’il puisse avenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="825"> La Reine sans témoins prétend l’entretenir :</l>
                        <l n="826"> Je voudrais qu’il vous pût devoir ce bon office ;</l>
                        <l n="827"> Je dois seul le conduire, il faut que j’obéisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="828"> Obligeante Princesse, épargnez-vous ce soin ;</l>
                        <l n="829"> Il m’est avantageux de la voir sans témoin.</l>
                </sp>
        <sp who="#arsamon">
            <speaker> ARSAMON. </speaker>
                        <l n="830"> Allons ; voici, Seigneur, le chemin qu’il faut prendre ;</l>
                        <l n="831"> C’est dans son cabinet qu’elle vous doit attendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="832"> Il va seul chez la Reine ; ah ! je perds tout espoir :</l>
                        <l n="833"> Elle doit le haïr ; mais elle doit le voir ;</l>
                        <l n="834"> Et je ne fais que trop, par mon expérience,</l>
                        <l n="835"> Que le voir et l’aimer ont peu de différence.</l>
                        <l n="836"> Quand je songe quel trouble et quel ravissement</l>
                        <l n="837"> Cet espoir a fait naître au cœur de cet amant,</l>
                        <l n="838"> Et combien pour la Reine il a l’âme attendrie,</l>
                        <l n="839"> Tout ce que j’eus d’amour se transforme en furie,</l>
                        <l n="840"> Et je ressens déjà que mon cœur à son tour</l>
                        <l n="841"> À bien plus de fureur qu’il n’eut jamais d’amour.</l>
                        <l n="842"> Oui, j’abhorre l’ingrat, et j’en suis dégagée ;</l>
                        <l n="843"> Je n’y songerai plus que pour m’en voir vengée :</l>
                        <l n="844"> Sa perte est maintenant mon unique désir ;</l>
                        <l n="845"> Je sens que je verrais sa mort avec plaisir ;</l>
                        <l n="846"> Et si d’un coup mortel... Mais j’aperçois mon frère.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="847"> Enfin, grâce à mes coups, rien ne m’est plus contraire ;</l>
                        <l n="848"> C’en est fait, il est mort par un noble attentat.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="849"> Il est mort ! qui, Seigneur ? </l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="850"> Théodat.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="851"> Théodat !</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="852"> Oui ; ce bras te réponds que sa mort est certaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="853"> Et vous ne craignez pas la fureur de la Reine !</l>
                        <l n="854"> Quoi ! ses beaux jours aux miens par l’Amour enchaînés,</l>
                        <l n="855"> Par ta rage, barbare, ont été terminés !</l>
                        <l n="856"> Quoi ! tu viens d’égorger cette illustre victime,</l>
                        <l n="857"> À qui trop de mérite a tenu lieu de crime ;</l>
                        <l n="858"> Ce héros par tes coups lâchement abattu,</l>
                        <l n="859"> Qui n’eut pour ennemis que ceux de la vertu,</l>
                        <l n="860"> Et qui, par un malheur qui n’est pas ordinaire,</l>
                        <l n="861"> Te déplut seulement pour avoir trop su plaire !</l>
                        <l n="862"> Quoi ! tu m’as pu ravir un objet si charmant,</l>
                        <l n="863"> Et tu crois échapper à mon ressentiment !</l>
            <stage><em>Bas.</em></stage>
                        <l n="864"> Que fais-le ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="865"> Indigne sœur, quel démon vous inspire !</l>
                        <l n="866"> Que pouvez-vous penser, et que m’osez-vous dire !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="867"> Qu’à-peu-près en ces mots la Reine contre vous</l>
                        <l n="868"> Fera tantôt sans doute éclater son courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="869"> Quoi ! ce n’est qu’un avis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="870"> En seriez-vous en doute ?</l>
                        <l n="871"> Je parle en bonne sœur des maux que je redoute,</l>
                        <l n="872"> Et crois de ces transports devoir vous avertir</l>
                        <l n="873"> Pour vous y préparer et vous en garantir.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="874"> J’ai rendu cette mort si secrète et si prompte,</l>
                        <l n="875"> Que j’ai peu de sujet de craindre Amalasonte.</l>
                        <l n="876"> Sur ce petit degré, qui mène au cabinet,</l>
                        <l n="877"> Sans lumière et sans bruit, cela vient d’être fait.</l>
                        <l n="878"> Arsamon, prétextant un ordre de la Reine,</l>
                        <l n="879"> De mon rival trop vain s’est sait suivre sans peine ;</l>
                        <l n="880"> Et l’ayant sait passer par l’endroit indiqué,</l>
                        <l n="881"> L’a mis entre mes mains, qui ne l’ont point manqué.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="882"> Mais frappant Théodat da nuit et sans lumière,</l>
                        <l n="883"> Avez-vous de sa mort une assurance entière ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="884"> Oui, oui ; j’ai sait sans doute expirer mon rival ;</l>
                        <l n="885"> La chute d’Arsamon était notre signal :</l>
                        <l n="886"> Il est tombé d’abord, et cette feinte chute,</l>
                        <l n="887"> Laissant lors Théodat à tous mes coups en bute,</l>
                        <l n="888"> Courant à lui sans crainte un poignard à la main,</l>
                        <l n="889"> Meurs, perfide, ai-je dit, en lui perçant le sein.</l>
                        <l n="890"> Il est mort sans répondre, et ma rage assouvie</l>
                        <l n="891"> A fait cesser ensemble et sa voix et sa vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="892"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="893"> Par ce soupir, plaignez-vous mon rival ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="894"> On peut se plaindre alors qu’on sent croître son mal ;</l>
                        <l n="895"> Et je sens ma douleur à tel point redoublée,</l>
                        <l n="896"> Qu’on doit peu s’étonner, si je parais troublée.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="897"> S’il est ainsi, ma sœur, il vous faut retirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="898"> La Reine qui paraît m’oblige à demeurer.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="899"> Ma présence en ce lieu ne me peut être utile.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="900"> Je sortais pour te voir ; vous, restez, Clodésile.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="901"> Madame, je craignais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="902"> Non, non ; ne craignez rien :</l>
                        <l n="903"> Vous pouvez avoir part à tout notre entretien.</l>
                        <l n="904"> La raison dans mon âme est enfin revenue ;</l>
                        <l n="905"> Votre fidélité ne m’est plus inconnue :</l>
                        <l n="906"> Restez pour condamner Théodat avec moi ;</l>
                        <l n="907"> Je connais votre zèle et sais son peu de foi.</l>
                        <l n="908"> Vous avez vu pour lui malgré moi ma faiblesse :</l>
                        <l n="909"> Cependant ce perfide a trahi ma tendresse,</l>
                        <l n="910"> Et votre sœur sait bien qu’il ne m’est plus permis</l>
                        <l n="911"> De douter qu’il conspire avec mes ennemis,</l>
                        <l n="912"> Puisqu’on ne peut penser, sans une erreur nouvelle,</l>
                        <l n="913"> Qu’un infidèle amant soit un sujet fidèle.</l>
                        <l n="914"> Mais j’ai conclu sa mort, et qui veut m’obliger</l>
                        <l n="915"> Doit accroître en mon cœur l’ardeur de me venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="916"> S’il suffit de sa mort pour vous rendre contente,</l>
                        <l n="917"> Une main favorable a rempli votre attente.</l>
                        <l n="918"> Théodat ne vit plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="919"> Dieu ! que me dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="920"> Qu’il est tombé sans vie et tout couvert de coups, </l>
                        <l n="921"> Et que son meurtrier...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="922"> Il en mourra, le traître !</l>
                        <l n="923"> Hé bien ! son meurtrier...</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="924"> Ne s’est pas fait connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="925"> Ne m’apprendrez-vous point ce qu’il est devenu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="926"> Non, Madame, et sans doute il craint d’être connu.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="927"> Que l’on cherche partout ce traître et ses complices ;</l>
                        <l n="928"> Je le ferai périr au milieu des supplices.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="929"> Quoi ! plaignez-vous l’ingrat qui vous a su trahir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="930"> Hélas ! je me flattais, quand j’ai cru le haïr :</l>
                        <l n="931"> Quand j’ai dit que pour lui ma haine était extrême,</l>
                        <l n="932"> Je vous trompais tous deux, et me trompais moi-même :</l>
                        <l n="933"> Je parlais de sa mort, mais sans y consentir ;</l>
                        <l n="934"> Mon cœur ne souhaitait de lui qu’un repentir.</l>
                        <l n="935"> Sa mort impunément ne sera point soufferte,</l>
                        <l n="936"> Et si je vis encor, c’est pour venger sa perte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="937"> Hé bien ! du Prince mort puis-je venger la fin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="938"> Oui, Madame ; on a su quel est son assassin,</l>
                        <l n="939"> Il ne peut échapper.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE, à part. </speaker>
                        <l n="940"> Ô ciel ! quelle est ma peine !</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="941"> Par l’ordre du Régent le voici qu’on l’amène.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="942"> C’est Théodat vivant ; ciel ! que m’avez-vous dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="943"> J’étais trompé, Madame, et j’en reste interdit.</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="944"> À regret contre lui je rends ce témoignage ;</l>
                        <l n="945"> Mais l’ordre de son père à cet effort m’engage.</l>
                        <l n="946"> Arsamon, que le sang unissait avec vous,</l>
                        <l n="947"> Vient d’être indignement massacré par ses coups.</l>
                        <l n="948"> Son père a de son crime une assurance entière :</l>
                        <l n="949"> Sortant du cabinet avec de la lumière,</l>
                        <l n="950"> J’accompagnais ses pas, quand il l’a rencontré,</l>
                        <l n="951"> Interdit et sanglant, près du corps massacré.</l>
                        <l n="952"> Vous le savez, Seigneur, et que même à sa vue</l>
                        <l n="953"> Votre confusion tout-à-coup s’est accrue.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="954"> Il est vrai ; mais malgré cet indice puissant,</l>
                        <l n="955"> Il est encor plus vrai que je suis innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#euric">
            <speaker> EURIC. </speaker>
                        <l n="956"> Son père m’a d’abord commandé, sans l’entendre,</l>
                        <l n="957"> Et de vous l’amener, et de vous tout apprendre.</l>
                        <l n="958"> Mais si comme témoin il faut tout déclarer,</l>
                        <l n="959"> Comme père, il a cru devoir se retirer :</l>
                        <l n="960"> Il ne peut être juge ; il craint que la nature,</l>
                        <l n="961"> Si son fils l’abusait, n’aidât son imposture,</l>
                        <l n="962"> Et ne le fît juger, en cette extrémité,</l>
                        <l n="963"> Plus suivant ses désirs que suivant l’équité.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="964"> Vous m’en avez appris assez pour le confondre.</l>
                        <l n="965"> À tout ce qu’il a dit, qu’avez-vous à répondre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="966"> Que suivant Arsamon, qui m’avait fait savoir</l>
                        <l n="967"> Que Votre Majesté m’ordonnait de la voir,</l>
                        <l n="968"> Pour attaquer ma vie, il m’avait fait attendre</l>
                        <l n="969"> Dans un passage obscur qu’il m’a d’abord fait prendre,</l>
                        <l n="970"> Sa chute était sans doute un signal concerté ;</l>
                        <l n="971"> Mais tombant par hasard dans ce lieu sans clarté,</l>
                        <l n="972"> Un assassin, trompé par son propre artifice,</l>
                        <l n="973"> Au-lieu de me frapper, a frappé son complice.</l>
                        <l n="974"> Un coup si surprenant était à peine fait,</l>
                        <l n="975"> Que mon père, sortant de votre cabinet,</l>
                        <l n="976"> Me trouvant seul auprès de ce corps déplorable,</l>
                        <l n="977"> Et même un peu sanglant, m’a pris pour le coupable</l>
                        <l n="978"> Et d’un si grand malheur plus il m’a vu troublé,</l>
                        <l n="979"> Plus son soupçon injuste encore a redoublé.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="980"> Quoi ! son mensonge est-il seulement vraisemblable !</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="981"> Je ne puis toutefois croire qu’il soit coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="982"> Ce Prince en peut répondre, et, s’il le veut, je croi</l>
                        <l n="983"> Qu’il vous peut de ce crime instruire mieux que moi.</l>
                        <l n="984"> Ce discours le surprend.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="985"> Oui ; j’ai l’âme confuse</l>
                        <l n="986"> De me voir accusé par celui que j’excuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="987"> Le crime vous regarde, et je vois qu’en effet</l>
                        <l n="988"> Vous l’excusez trop bien pour ne l’avoir pas fait :</l>
                        <l n="989"> Quand le bras que j’évite a fait périr un autre,</l>
                        <l n="990"> J’entendais une voix fort semblable à la vôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="991"> Ou vous voulez tromper, ou vous êtes trompé ;</l>
                        <l n="992"> J’étais près de ma sœur dans ce temps occupé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="993"> Et qui peut l’assurer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="994"> Moi, qui l’ai vu près d’elle,</l>
                        <l n="995"> Et qui connais assez votre crime et son zèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="996"> Si...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="997"> Ne répliquez point.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="998"> Grâces au ciel, mon bras ;</l>
                        <l n="999"> S’il voulait l’attaquer, ne se cacherait pas.</l>
                        <l n="1000"> Lorsque j’ai cru tantôt sa trahison certaine,</l>
                        <l n="1001"> Je n’ai point contre lui dissimulé ma haine :</l>
                        <l n="1002"> Mon zèle a fait éclat, et n’aurait pas moins fait</l>
                        <l n="1003"> S’il l’avait soupçonné de ce dernier forfait.</l>
                        <l n="1004"> Mais quoi ! sa calomnie ici doit peu surprendre ;</l>
                        <l n="1005"> Sur le point de se perdre, il ne sait où se prendre :</l>
                        <l n="1006"> Tel qu’un désespéré, qu’un naufrage a surpris, </l>
                        <l n="1007"> Il veut que ce qu’il voit le suive en son débris ;</l>
                        <l n="1008"> Et, troublé du péril qui devant lui se montre,</l>
                        <l n="1009"> S’attache, en se perdant, à tout ce qu’il rencontre.</l>
                        <l n="1010"> Mais c’est un crime encor qu’il lui faut épargner ;</l>
                        <l n="1011"> Ma présence le cause, et je vais m’éloigner.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1012"> Allez ; je connais bien quel parti je dois prendre ;</l>
                        <l n="1013"> S’il vous attaque absent, je saurai vous défendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène viii ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, à Amalfrède. </speaker>
                        <l n="1014"> Je crains, en lui parlant, d’augmenter son courroux :</l>
                        <l n="1015"> Je me tais par respect, et n’espère qu’en vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, à part. </speaker>
                        <l n="1016"> Le traître ! à ma rivale il parle en ma présence !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1017"> Pour ce Prince, Madame, ayez de l’indulgence ;</l>
                        <l n="1018"> Il est de votre sang ; vous avez intérêt</l>
                        <l n="1019"> À le sauver encor, tout accusé qu’il est.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1020"> Le Conseil assemblé saura demain résoudre</l>
                        <l n="1021"> Si l’on peut justement le punir ou l’absoudre.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, à part, à Amalfrède. </speaker>
                        <l n="1022"> De toutes ses rigueurs ne vous rebutez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1023"> Quoi ! sans me regarder, il lui parle encor bas !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1024"> Excusez...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1025"> L’excuser, c’est partager sa saute.</l>
                        <l n="1026"> Qu’on l’ôte de mes yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1027"> Mais, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1028"> Qu’on l’ôte,</l>
                        <l n="1029"> Et qu’il soit dans la tour soigneusement gardé,</l>
                        <l n="1030"> Jusqu’au temps où son sort doit être décidé.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, à part, à Amalfrède. </speaker>
                        <l n="1031"> Ah ! dites-lui, Princesse, à mes désirs propice,</l>
                        <l n="1032"> Que je veux l’adorer, malgré son injustice,</l>
                        <l n="1033"> Et qu’enfin sa rigueur, qui m’accable en ce jour,</l>
                        <l n="1034"> Me peut ôter la vie, et non pas mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1035"> Quoi donc ! je vois encor cet objet de ma haine !</l>
                        <l n="1036"> S’il ne veut pas marcher, Gardes, que l’on l’entraîne.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ix ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1037"> Le traître vous parlait d’un air sort interdît ;</l>
                        <l n="1038"> Que pouvait-il prétendre, et que vous a-t-il dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1039"> Que, bien qu’à ses désirs je ne sois pas propice,</l>
                        <l n="1040"> Il me veut adorer, malgré mon injustice ;</l>
                        <l n="1041"> Et que votre rigueur, qui l’accable en ce jour,</l>
                        <l n="1042"> Lui peut ôter la vie, et non pas son amour.</l>
                        <l n="1043"> Voilà ce qu’il m’a dit, puisqu’il faut vous l’apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1044"> Ces mots sont, en effet, ceux que je viens d’entendre :</l>
                        <l n="1045"> Avec confusion les ayant entendus,</l>
                        <l n="1046"> Je tâchais d’en douter ; mais je n’en doute plus.</l>
                        <l n="1047"> Ce qui doit toutefois m’étonner davantage,</l>
                        <l n="1048"> C’est de voir qu’Amalfrède en son salut m’engage ;</l>
                        <l n="1049"> Et qu’excusant l’ingrat qu’elle vient d’accuser,</l>
                        <l n="1050"> À ma juste colère elle ose s’opposer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1051"> Vous vous étonnez trop d’une adresse grossière :</l>
                        <l n="1052"> Quoi ! pensez-vous que j’aie assez peu de lumière</l>
                        <l n="1053"> Pour ne découvrir pas que Théodat vous plaît,</l>
                        <l n="1054"> Et vous est toujours cher, tout accusé qu’il est ?</l>
                        <l n="1055"> Je vois bien, quoi qu’il sasse, et quoi qu’il en arrive,</l>
                        <l n="1056"> Que vous voulez encor qu’il vous aime et qu’il vive ;</l>
                        <l n="1057"> Et quand j’ai combattu votre juste courroux,</l>
                        <l n="1058"> Je pense avoir parlé moins pour lui que pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1059"> Hélas ! que tu vois clair dans le fond de mon âme !</l>
                        <l n="1060"> Oui, ma colère encor cachait toute ma flamme ;</l>
                        <l n="1061"> Et le feu dont l’Amour a mon cœur embrasé,</l>
                        <l n="1062"> lorsqu’il semblait éteint, n’était que déguisé.</l>
                        <l n="1063"> J’estime encor l’ingrat de tout crime incapable :</l>
                        <l n="1064"> Ma raison, en effet, m’apprend qu’il est coupable ;</l>
                        <l n="1065"> Mais mon cœur, qui l’excuse après sa trahison,</l>
                        <l n="1066"> Sent quelque chose en moi plus sort que ma raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1067"> Songez, s’il est ainsi, que son sort vous regarde ;</l>
                        <l n="1068"> S’il demeure en prison, son salut se hasarde,</l>
                        <l n="1069"> Et vous ne serez plus maîtresse de son sort,</l>
                        <l n="1070"> S’il est par le Conseil jugé digne de mort :</l>
                        <l n="1071"> Son père à son salut ne sera pas contraire ;</l>
                        <l n="1072"> Il sait bien que son fils a l’honneur de vous plaire ;</l>
                        <l n="1073"> Et puisqu’il vous l’envoie, il ne peut mieux prouver</l>
                        <l n="1074"> Que, bien loin de le perdre, il cherche à le sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1075"> L’ingrat ne peut mourir sans m’empêcher de vivre :</l>
                        <l n="1076"> Ce soir secrètement je veux qu’on le délivre ;</l>
                        <l n="1077"> Je feindrai d’ignorer demain qu’il soit parti :</l>
                        <l n="1078"> Tandis je veux qu’il sorte et qu’il soit averti</l>
                        <l n="1079"> Que c’est en ta faveur qu’il reçoit cette grâce,</l>
                        <l n="1080"> Et qu’il saura de toi ce que je veux qu’il fasse ;</l>
                        <l n="1081"> Et le voyant d’abord, tu lui seras savoir</l>
                        <l n="1082"> Que je suis résolue à ne le jamais voir,</l>
                        <l n="1083"> Et qu’il doit promptement, pour suivre mon envie,</l>
                        <l n="1084"> Sortir de mes États, sur peine de la vie.</l>
                        <l n="1085"> Fais si bien toutefois qu’il puisse consentir</l>
                        <l n="1086"> À me voir, malgré moi, devant que de partir :</l>
                        <l n="1087"> Dis-lui que je le sauve, et que le plus barbare</l>
                        <l n="1088"> Doit un remercîment pour un bienfait si rare.</l>
                        <l n="1089"> S’il t’aime, il t’est aisé de le persuader.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1090"> Mais si je ne le puis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1091"> Tu peux lui commander.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1092"> Vous aimez trop à voir un traître qui vous laisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1093"> Oui ; mais c’est par vengeance et non pas par faiblesse :</l>
                        <l n="1094"> Pour exciter en moi la haine et la fierté,</l>
                        <l n="1095"> Je veux lui reprocher son crime et ma bonté ;</l>
                        <l n="1096"> Je veux qu’il ait horreur de sa propre injustice,</l>
                        <l n="1097"> Et qu’au moins un remords me venge et le punisse.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1098"> Ah ! sondez votre cœur ; il cherche à vous trahir :</l>
                        <l n="1099"> On n’aime point à voir ce que l’on veut haïr ;</l>
                        <l n="1100"> Et, quoi qu’on se propose et quoi qu’on veuille feindre,</l>
                        <l n="1101"> On cherche à s’apaiser, quand on cherche à se plaindre.</l>
                        <l n="1102"> Craignez d’un imposteur la vue et les discours ;</l>
                        <l n="1103"> Qui nous trompe une sois peut nous tromper toujours :</l>
                        <l n="1104"> Cette entrevue enfin vous peut être funeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1105"> Fais ce que je t’ai dit, je prendrai soin du reste.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1106"> Quoi ! malgré mes conseils, et contre mon espoir,</l>
                        <l n="1107"> Vous allez chez la Reine, et prétendez la voir !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1108"> Quand vous me conseillez de ne voir plus la Reine,</l>
                        <l n="1109"> Ma raison y consent ; mais ma raison est vaine ;</l>
                        <l n="1110"> Et, malgré vos conseils et vos soins superflus,</l>
                        <l n="1111"> Je ne dois plus rien voir, si je ne la vois plus :</l>
                        <l n="1112"> Mon amour me retient, quand sa haine me chasse ;</l>
                        <l n="1113"> Sa bouche sait charmer, quand même elle menace ;</l>
                        <l n="1114"> Ses yeux dans leur fureur conservent leurs clartés,</l>
                        <l n="1115"> Et font toujours charmants, quoiqu’ils soient irrités.</l>
                        <l n="1116"> La liberté par vous est un bien qui m’arrive ;</l>
                        <l n="1117"> Souffrez que je m’en serve, ou faites qu’on m’en prive.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1118"> Ce que vous souhaitez ne vous est pas permis ;</l>
                        <l n="1119"> L’amant n’est plus amant, quand il n’est plus soumis ;</l>
                        <l n="1120"> La Reine absolument vous défend présence ;</l>
                        <l n="1121"> Marquez-lui votre amour par votre obéissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1122"> Que vous connaissez mal l’amour et ses effets !</l>
                        <l n="1123"> Plus il nous éblouit, plus ses feux sont parfaits ;</l>
                        <l n="1124"> Et l’ardeur d’un amant n’a rien que d’ordinaire,</l>
                        <l n="1125"> S’il ne sait rien de plus que ce qu’il devrait faire.</l>
                        <l n="1126"> Il est beau d’obéir contre son sentiment ;</l>
                        <l n="1127"> Mais c’est comme sujet, et non pas comme amant.</l>
                        <l n="1128"> Quiconque sait aimer doit prendre pour un crime</l>
                        <l n="1129"> Tout ce qui sait obstacle à l’amour qui l’anime ;</l>
                        <l n="1130"> Et dût-il voir périr son espoir tout-à-coup,</l>
                        <l n="1131"> S’il peut fuir ce qu’il aime, il n’aime pas beaucoup.</l>
                        <l n="1132"> Aussi, quoique la Reine avec soin me rebute,</l>
                        <l n="1133"> Je veux savoir au moins tout ce qu’elle m’impute.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1134"> En vain j’ai pour l’apprendre employé mon pouvoir</l>
                        <l n="1135"> Si je ne l’ai pas su, le pourrez-vous savoir ?</l>
                        <l n="1136"> Ce soin est inutile, et choquant sa défense,</l>
                        <l n="1137"> Dans le plus innocent peut tenir lieu d’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1138"> Hé bien ! que pour un crime on prenne tous mes soins,</l>
                        <l n="1139"> Quand j’aurai plus de torts, la Reine en aura moins :</l>
                        <l n="1140"> Je dois aimer sa gloire, et, quoi qu’il en avienne,</l>
                        <l n="1141"> Ici mon injustice amoindrira la sienne ;</l>
                        <l n="1142"> Et comme ingrat sujet, quoique fidèle amant,</l>
                        <l n="1143"> Elle pourra du moins me haïr justement.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1144"> Les faveurs ont du charme, et, si je ne m’abuse,</l>
                        <l n="1145"> D’autres vous offriraient ce qu’elle vous refuse :</l>
                        <l n="1146"> Vous êtes né, sans doute, avec des qualités</l>
                        <l n="1147"> À pouvoir mériter plus que des cruautés.</l>
                        <l n="1148"> Quoi ! si, perdant la Reine, un objet plus fidèle</l>
                        <l n="1149"> Était autant aimable et vous aimait plus qu’elle ;</l>
                        <l n="1150"> S’il s’en trouvait quelqu’un qui, flattant vos langueurs,</l>
                        <l n="1151"> Peut-être eût ses beautés, et n’eût pas ses rigueurs,</l>
                        <l n="1152"> Qui n’eût rien épargné pour montrer qu’il vous aime,</l>
                        <l n="1153"> Et qui fût sur le point de le dire à vous-même ;</l>
                        <l n="1154"> Répondant à ses vœux par de pareils désirs,</l>
                        <l n="1155"> Ne changeriez-vous pas vos peines en plaisirs ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1156"> Ce bien, s’il m’arrivait, me ferait peu d’envie ;</l>
                        <l n="1157"> De la Reine dépend tout le bien de ma vie ;</l>
                        <l n="1158"> Tout autre plaisir cède à celui d’être aimé :</l>
                        <l n="1159"> Mais, quelqu’objet pour moi qui pût être enflammé,</l>
                        <l n="1160"> Ce plaisir ne peut être aussi doux que la peine</l>
                        <l n="1161"> Que me fait endurer la rigueur de la Reine ;</l>
                        <l n="1162"> Et n’eût-elle jamais des sentiments meilleurs,</l>
                        <l n="1163"> Près d’elle un mal pour moi vaut mieux qu’un bien ailleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1164"> Ah ! je rougis pour vous de la faiblesse horrible</l>
                        <l n="1165"> Qui vous rend insensé presqu’autant qu’insensible.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1166"> Vous auriez mes erreurs, si vous sentiez mes coups.</l>
                        <l n="1167"> Mais Célinde s’approche, et veut parler à vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1168"> Je vous cherche, Madame, afin de vous apprendre</l>
                        <l n="1169"> Que la Reine chez vous sans suite se va rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1170"> Pour sortir si matin son soin doit être grand.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1171"> Le chagrin qu’elle montre, en effet, me surprend ;</l>
                        <l n="1172"> Sans cesse elle soupire, et de cette manière,</l>
                        <l n="1173"> Elle a, sans reposer, passé la nuit entière :</l>
                        <l n="1174"> Son mal, par vos conseils, se pourra divertir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1175"> Je m’en vais la trouver ; allez l’en avertir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1176"> Je vais parler pour vous, Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1177"> Ah ! quoi qu’il arrive,</l>
                        <l n="1178"> Vous allez chez la Reine, il faut que je vous suive.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1179"> Me suivre ! ah ! c’est vouloir détruire mes desseins.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1180"> Pour qui n’a plus d’espoir, tous les conseils sont vains :</l>
                        <l n="1181"> De l’Amour seul ici je suivrai les maximes ;</l>
                        <l n="1182"> Je veux d’Amalasonte apprendre tous mes crimes ;</l>
                        <l n="1183"> Et le dernier remède où je veux recourir,</l>
                        <l n="1184"> C’est d’aller à ses pieds m’excuser ou mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1185"> Gardez bien d’achever un dessein si bizarre,</l>
                        <l n="1186"> Ou souffrez qu’à vous voir au moins je la prépare.</l>
                        <l n="1187"> J’entends du bruit : ah, ciel ! c’est la Reine qui sort ;</l>
                        <l n="1188"> Laissez-moi seule ici faire un dernier effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1189"> Vous l’obligerez donc à souffrir ma présence.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1190"> Je veux plus faire encor, sortez en diligence.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1191"> Avecque Théodat Amalfrède est ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1192"> Qu’on ne me suive point.</l>
            <stage><em>Célinde rentre.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1193"> Laissez-moi ; la voici.</l>
            <stage><em>Théodat se retire.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1194"> Théodat te parlait ; quel sentiment peut être</l>
                        <l n="1195"> Celui qui le fait fuir, dès qu’il me voit paraître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1196"> Vous le pouvez, Madame, aisément concevoir ;</l>
                        <l n="1197"> On ne chérit pas sort ce que l’on craint de voir :</l>
                        <l n="1198"> Rarement on évite un objet agréable,</l>
                        <l n="1199"> Et l’on ne suit jamais ce que l’on trouve aimable.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1200"> Quoi ! le traître m’évite et me fuit par mépris !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1201"> C’est ce que ses discours ne m’ont que trop appris.</l>
                        <l n="1202"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1203"> Mais, quoi ? qu’a-t-il dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1204"> Ce que je dois vous taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1205"> Non, parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1206"> Voulez-vous que j’ose vous déplaire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1207"> Oui ! je le veux ; achève.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1208"> Avec sincérité</l>
                        <l n="1209"> Je vais donc obéir à Votre Majesté.</l>
                        <l n="1210"> Il m’a dit qu’à m’aimer il borne sa fortune ;</l>
                        <l n="1211"> Qu’il ne veut plus souffrir votre amour importune ;</l>
                        <l n="1212"> Qu’il trouve son exil une trop dure loi ;</l>
                        <l n="1213"> Qu’il aime mieux mourir que s’éloigner de moi,</l>
                        <l n="1214"> Et qu’il veut demeurer, quelqu’ordre qui le presse,</l>
                        <l n="1215"> Pour ne vous voir jamais, et pour me voir sans cesse.</l>
                        <l n="1216"> J’ai de tout mon pouvoir combattu son dessein ;</l>
                        <l n="1217"> J’ai fait tous mes efforts, et les ai faits en vain :</l>
                        <l n="1218"> Quoi qu’on die, il ne peut vous aimer ni vous craindre ;</l>
                        <l n="1219"> Quand il voudra sa grâce, il dit qu’il n’a qu’à feindre,</l>
                        <l n="1220"> Qu’il séduira votre âme, et saura, malgré vous,</l>
                        <l n="1221"> Y faire succéder la tendresse au courroux.</l>
                        <l n="1222"> C’est ce qu’il me disait, quand vous êtes venue :</l>
                        <l n="1223"> Je n’ai pu l’arrêter sitôt qu’il vous a vue ;</l>
                        <l n="1224"> Et, par sa prompte suite, il vous témoigne assez</l>
                        <l n="1225"> Qu’il ne vous verra point, si vous ne l’y forcez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1226"> Le forcer à me voir ! non, l’audace est trop grande ;</l>
                        <l n="1227"> Je l’ai moins souhaité que je ne l’appréhende :</l>
                        <l n="1228"> Qu’il parte pour jamais ; va le faire avertir</l>
                        <l n="1229"> Que de Rome à l’instant il soit prêt à partir,</l>
                        <l n="1230"> Et que, s’il t’ose voir, sa mort sera certaine.</l>
                        <l n="1231"> Toi, ne le souffre plus, sur peine de ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1232"> S’il me cherche avec soin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1233"> Fuis avec soin ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1234"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1235"> Fais ce que j’ordonne, et ne réplique pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, seule </speaker>
                        <l n="1236"> Et toi, cruelle ardeur, qui sais toute ma peine ;</l>
                        <l n="1237"> Amour, sors de mon âme, et fais place à la haine :</l>
                        <l n="1238"> L’objet qui t’entretient s’en va fuir de ces lieux ;</l>
                        <l n="1239"> Fuis, et m’ôte du cœur ce que j’ôte à mes yeux.</l>
                        <l n="1240"> Du cœur ! oui, oui, du cœur : hé bien ! qu’en veux-tu dire,</l>
                        <l n="1241"> Esclave infortuné que j’entends qui soupire,</l>
                        <l n="1242"> Cœur lâche, aveugle auteur des maux que j’ai soufferts ?</l>
                        <l n="1243"> N’es-tu point las encor d’avoir porté des fers ?</l>
                        <l n="1244"> Qui te fait murmurer, quand ma raison s’applique</l>
                        <l n="1245"> À t’affranchir d’un joug honteux et tyrannique ?</l>
                        <l n="1246"> Dois-tu pas t’irriter, quand tu te vois trahir ?</l>
                        <l n="1247"> Et si tu peux aimer, ne peux-tu pas haïr ?</l>
                        <l n="1248"> Laisse donc succéder les fureurs aux tendresses ;</l>
                        <l n="1249"> Perds de ton lâche amour jusqu’aux moindres faiblesses ;</l>
                        <l n="1250"> Ou, s’il t’en reste, au moins déguise-les si bien,</l>
                        <l n="1251"> Que ma raison s’y trompe et n’en découvre rien.</l>
                        <l n="1252"> Mais quel charme en mes sens à mon trouble succède !</l>
                        <l n="1253"> Ah ! je sens qu’au sommeil le plus sort ennui cède.</l>
                        <l n="1254"> Doux assoupissement, repos délicieux,</l>
                        <l n="1255"> Passe dedans mon âme ainsi que dans mes yeux.</l>
            <stage><em>Elle s’endort dans un fauteuil.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1256"> Tout votre effort en vain à mes désirs s’oppose.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1257"> Quoi ! voulez-vous troubler la Reine qui repose ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1258"> Un amant qui perd tout, et n’espère plus rien,</l>
                        <l n="1259"> Peut troubler le repos de qui trouble le sien.</l>
                        <l n="1260"> Je consens toutefois que l’ingrate jouisse</l>
                        <l n="1261"> Du repos qu’elle, m’ôte avec son injustice ;</l>
                        <l n="1262"> Mais dût finir ma vie avecque son sommeil,</l>
                        <l n="1263"> Je veux ici sans bruit attendre son réveil :</l>
                        <l n="1264"> Jusqu’à ce temps fatal, malgré le fort contraire,</l>
                        <l n="1265"> Je la verrai du moins sans la voir en colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1266"> Vous vous perdrez.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1267"> N’importe, il m’est trop glorieux, </l>
                        <l n="1268"> S’il faut ainsi mourir, que ce soit à ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, à part. </speaker>
                        <l n="1269"> C’en est fait ; s’il la voit, ma fourbe est reconnue :</l>
                        <l n="1270"> Il faut que je le perde, ou bien je suis perdue.</l>
                        <l n="1271"> Voyez-la, j’y consens ;</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="1272"> mais avant ce danger,</l>
                        <l n="1273"> Écoutez, je veux...</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1274"> Quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1275"> Ce fer pour me venger. </l>
            <stage><em>Elle tire l’épée de Théodat, s’avance vers la Reine comme pour la frapper.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT, l’arrêtant. </speaker>
                        <l n="1276"> Quelle subite rage a votre âme occupée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, à part. </speaker>
                        <l n="1277"> Ma rivale s’éveille, il faut quitter l’épée.</l>
            <stage><em>Elle laisse l’épée à la main de Théodat.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, s’éveillant. </speaker>
                        <l n="1278"> Que vois-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE, se mettant entre la Reine et Théodat. </speaker>
                        <l n="1279"> Ah ! de ses coups veuillez vous détourner ;</l>
                        <l n="1280"> Madame, ce méchant vous veut assassiner.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1281"> Holà, Gardes, à moi ! qu’on saisisse ce traître :</l>
                        <l n="1282"> Voyez qu’il est confus !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1283"> Il a bien lieu de l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1284"> Grâce aux soins d’Amalfrède, ingrat ! tu n’auras pas</l>
                        <l n="1285"> Le plaisir d’achever ton crime et mon trépas.</l>
                        <l n="1286"> Qui t’inspire, barbare, une si lâche envie ?</l>
                        <l n="1287"> Pour me donner la mort, quel mal t’a fait ma vie ?</l>
                        <l n="1288"> Et par quelle fureur prétends-tu, sans effroi,</l>
                        <l n="1289"> Percer d’un coup mortel un cœur qui fut à toi ?</l>
                        <l n="1290"> Qui te fait devenir le bourreau de ta Reine ?</l>
                        <l n="1291"> Que peux-tu m’imputer digne de cette peine ?</l>
                        <l n="1292"> De quelqu’emportement dont tu sois animé,</l>
                        <l n="1293"> Tu sais que tout mon crime est de t’avoir aimé :</l>
                        <l n="1294"> Mais quel que soit ici ton dessein que j’ignore,</l>
                        <l n="1295"> Dois-tu m’oser punir d’un crime qui t’honore ?</l>
                        <l n="1296"> Parle ; en m’assassinant, quel but était le tien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1297"> Moi, vous assassiner ! ah ! vous n’en croyez rien :</l>
                        <l n="1298"> Plus ce crime est horrible, et moins il est croyable,</l>
                        <l n="1299"> Être homme me suffit pour n’être point coupable ;</l>
                        <l n="1300"> Pour pouvoir outrager tant d’attraits précieux,</l>
                        <l n="1301"> Il faudrait être un monstre et sans cœur et sans yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1302"> L’audace me surprend : quoi ! l’ingrat que j’accuse</l>
                        <l n="1303"> De l’horreur de son crime ici sait son excuse ;</l>
                        <l n="1304"> Et coupable qu’il est, soutient qu’il ne l’est point,</l>
                        <l n="1305"> À cause seulement qu’il l’est au dernier point.</l>
                        <l n="1306"> Par quel orgueil, perfide ! oses-tu bien prétendre</l>
                        <l n="1307"> De t’excuser d’un crime où tu te vois surprendre ?</l>
                        <l n="1308"> Et crois-tu tes efforts encore assez puissants</l>
                        <l n="1309"> Pour m’ôter à ton gré ma raison et mes sens ?</l>
                        <l n="1310"> Quoi ! lorsque je me vois tout près d’être frappée,</l>
                        <l n="1311"> Et de ta propre main, et de ta propre épée,</l>
                        <l n="1312"> Prétends-tu me forcer, d’un soin audacieux,</l>
                        <l n="1313"> À croire encor plutôt mon bourreau que mes yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1314"> Non, non ; de m’excuser je ne suis plus capable ;</l>
                        <l n="1315"> On nie un crime en vain, lorsqu’on n’est plus croyable ;</l>
                        <l n="1316"> Et quand l’indice est fort, par une dure loi,</l>
                        <l n="1317"> Quiconque est accusé n’est plus digne de foi.</l>
                        <l n="1318"> Mais vous, qu’un droit sacré rend mon Juge suprême,</l>
                        <l n="1319"> Vous ne pouvez qu’à tort vous croire aussi vous-même :</l>
                        <l n="1320"> Un juste Juge doit, d’un esprit ingénu,</l>
                        <l n="1321"> Croire ce qu’on lui prouve, et non ce qu’il a vu ;</l>
                        <l n="1322"> L’équité ne peut être où la passion règne ;</l>
                        <l n="1323"> Plus un objet l’émeut, plus il faut qu’il le craigne :</l>
                        <l n="1324"> La Justice est sa règle en tous temps, en tous lieux,</l>
                        <l n="1325"> Et comme elle est aveugle, il doit être sans yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1326"> Amalfrède est témoin d’une action si noire ;</l>
                        <l n="1327"> Ne la croirai-je pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1328"> Oui, vous la pouvez croire ;</l>
                        <l n="1329"> Mais faites-la parler avec sincérité ;</l>
                        <l n="1330"> Faites-lui dire...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1331"> Et quoi, Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1332"> La vérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1333"> La vérité, Seigneur ? par un récit sincère,</l>
                        <l n="1334"> Puisque vous le voulez, je vais vous satisfaire.</l>
                        <l n="1335"> Sitôt que par mon ordre on vous a fait savoir</l>
                        <l n="1336"> Qu’il vous était enjoint de partir sans me voir,</l>
                        <l n="1337"> N’êtes-vous pas venu me dire avec furie</l>
                        <l n="1338"> Qu’avant que me quitter vous quitteriez la vie ;</l>
                        <l n="1339"> Que la Reine voulait porter trop loin pour vous</l>
                        <l n="1340"> Son amour importun et ses transports jaloux ;</l>
                        <l n="1341"> Et que, puisqu’à me perdre elle osait vous contraindre,</l>
                        <l n="1342"> De votre désespoir elle devait tout craindre ?</l>
                        <l n="1343"> Ne vous fuyais-je pas, enfin, quand dans ces lieux,</l>
                        <l n="1344"> Sur la Reine endormie ayant tourné les yeux,</l>
                        <l n="1345"> J’ai vu, non sans effroi, votre main préparée.</l>
                        <l n="1346"> À rendre son sommeil d’éternelle durée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1347"> Pouvez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1348"> Pouvez-vous nier ce que j’ai dit ?</l>
                        <l n="1349"> Qu’il est fourbe ! voyez comme il fait l’interdit !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1350"> Un si lâche artifice aggrave son offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1351"> Il fait de quelle ardeur j’ai pris votre défense,</l>
                        <l n="1352"> Et ne saurait nier qu’il ne m’a point juré</l>
                        <l n="1353"> Que votre mort rendrait mon bonheur assuré ;</l>
                        <l n="1354"> Que sa plus forte envie était de me voir Reine,</l>
                        <l n="1355"> Et que, vous hors du trône, il m’y mettrait sans peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1356"> Ah, ciel ! que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1357"> Je dis la vérité ;</l>
                        <l n="1358"> Ne vous en plaignez pas, vous l’avez souhaité :</l>
                        <l n="1359"> Vous savez qu’on mérite un mal que l’on s’attire.</l>
                        <l n="1360"> Et qu’enfin je n’ai dit que ce que j’ai dû dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1361"> Oui, oui ; de mon malheur le sujet m’est connu,</l>
                        <l n="1362"> Et je connais qu’enfin mon crime est d’avoir plu :</l>
                        <l n="1363"> Dans ce succès fatal je découvre sans peine</l>
                        <l n="1364"> Que l’amour quelquefois agit comme la haine ;</l>
                        <l n="1365"> Qu’un péril suit souvent la conquête d’un cœur,</l>
                        <l n="1366"> Et que l’heur d’être aimé n’est pas toujours bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1367"> Il faut peu s’étonner de cette audace extrême ;</l>
                        <l n="1368"> Ne vous ai-je pas dit qu’il dirait que je l’aime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1369"> Je vois que cet amour me coûtera bien cher ;</l>
                        <l n="1370"> Mais ce n’est pas à moi de vous le reprocher :</l>
                        <l n="1371"> Je ne saurais qu’à tort, quoi que je me propose,</l>
                        <l n="1372"> Me plaindre d’un effet dont j’ai produit la cause.</l>
                        <l n="1373"> L’Amour vous fait agir ; je suis aussi sa loi,</l>
                        <l n="1374"> Et dois souffrir en tous ce que je souffre en moi.</l>
                        <l n="1375"> Votre cœur, dont je dois excuser l’artifice,</l>
                        <l n="1376"> S’il était sans amour, serait sans, injustice.</l>
                        <l n="1377"> Mais de ce feu, qu’à tort vous voulez m’imputer,</l>
                        <l n="1378"> Qui me convaincra ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1379"> Moi, qui n’en saurais douter ;</l>
                        <l n="1380"> Moi, qui ne sais que trop tes amours inconstantes ;</l>
                        <l n="1381"> Moi, qui partout envois des preuves convaincantes ;</l>
                        <l n="1382"> Enfin, moi, qui t’ai vu prêt à m’assassiner,</l>
                        <l n="1383"> Lorsque tu me voyais prête à te couronner,</l>
                        <l n="1384"> Lorsque je chérissais le jour moins que ma flamme,</l>
                        <l n="1385"> Et lorsqu’Amour était si puissant dans mon âme,</l>
                        <l n="1386"> Qu’il n’aurait pas fallu, sans doute, en cet état,</l>
                        <l n="1387"> Pour l’y faire mourir, moins qu’un assassinat.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1388"> Ah, Princesse !...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1389"> Ah, perfide ! apprends que tu m’abuses</l>
                        <l n="1390"> De vouloir t’obstiner à chercher des excuses ;</l>
                        <l n="1391"> Il n’en est plus pour toi, traître ! et, pour le prouver,</l>
                        <l n="1392"> Il suffit de savoir que je n’en puis trouver.</l>
                        <l n="1393"> Mon cœur, qui te veut nuire, après un coup si rude, </l>
                        <l n="1394"> S’il en a le dessein, n’en a pas l’habitude ;</l>
                        <l n="1395"> Et comme il a sa pente à te favoriser,</l>
                        <l n="1396"> Si tu n’étais coupable, il saurait t’excuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1397"> Quelqu’injuste que soit l’arrêt que je dois craindre</l>
                        <l n="1398"> Je serais, je l’avoue, injuste de m’en plaindre :</l>
                        <l n="1399"> Dans tout ce que j’entends, dans tout ce que je voi,</l>
                        <l n="1400"> Les preuves, en effet, sont toutes contre moi ;</l>
                        <l n="1401"> Et Votre Majesté jugeant sur cet indice,</l>
                        <l n="1402"> Peut perdre un innocent sans faire une injustice.</l>
                        <l n="1403"> Ce succès est cruel ; mais il me semble doux,</l>
                        <l n="1404"> En ce qu’il justifie au moins un crime en vous,</l>
                        <l n="1405"> Et peut vous exempter, quand je serai sans vie,</l>
                        <l n="1406"> Des remords dont toujours l’injustice est suivie.</l>
                        <l n="1407"> Si vous voulez ma mort, je l’attends sans effroi :</l>
                        <l n="1408"> Quand je perdrai le jour, vous perdrez plus que moi ;</l>
                        <l n="1409"> Je perdrai mes ennuis, et votre âme cruelle</l>
                        <l n="1410"> De vos adorateurs perdra le plus fidèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1411"> Toi, fidèle ! ah ! pourquoi veux-tu feindre toujours ?</l>
                        <l n="1412"> Est-ce encor pour vouloir attenter sur mes jours ?</l>
                        <l n="1413"> Je ne puis plus souffrir un si lâche artifice ;</l>
                        <l n="1414"> Qu’on le mène en la tour attendre son supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1415"> Quelque cruel qu’il soit, il me sera plus doux</l>
                        <l n="1416"> Que celui que je souffre en m’éloignant de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1417"> C’est trop ; ne souffrez pas, Gardes, qu’il continue ;</l>
                        <l n="1418"> Qu’à l’instant pour jamais on l’ôte de ma vue.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1419"> Voulez-vous pour jamais le perdre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1420"> Oui, pour jamais.</l>
                        <l n="1421"> Tu veux parler pour lui, sors et me laisse en paix ;</l>
                        <l n="1422"> Tu m’as trop bien servie, et je crois beaucoup faire</l>
                        <l n="1423"> De t’empêcher encor de me pouvoir déplaire.</l>
                        <l n="1424"> Vous, cherchez Zénocrate, et de plus écoutez. </l>
            <stage><em>Elle parle bas à Célinde.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène viii ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE, à Amalfrède. </speaker>
                        <l n="1425"> Ah, ma sœur ! que j’ai su d’étranges nouveautés !</l>
                        <l n="1426"> J’ai vu mon rival pris ; on l’accuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1427"> On l’outrage ;</l>
                        <l n="1428"> S’il paraît criminel, son crime est mon ouvrage ;</l>
                        <l n="1429"> Si je n’étais coupable, il serait innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1430"> Et la Reine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1431"> Elle montre un dépit fort pressant.</l>
                        <l n="1432"> Mais au fond de son cœur je fais ce qui se passe :</l>
                        <l n="1433"> Pour bien faire sa cour, il faut parler de grâce :</l>
                        <l n="1434"> Si vous la voulez voir, profitez de l’avis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, à Célinde. </speaker>
                        <l n="1435"> Allez, et qu’à l’instant mes ordres soient suivis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ix ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1436"> C’en est fait, monstre horrible, âme dénaturé !</l>
                        <l n="1437"> Ma vengeance est certaine et ta perte assurée ;</l>
                        <l n="1438"> De ton cœur inhumain il faut que dans ce jour</l>
                        <l n="1439"> La Mort triomphe au moins au défaut de l’Amour,</l>
                        <l n="1440"> Er vous, soupirs honteux de la fatale flamme</l>
                        <l n="1441"> Qu’un tigre déguisé fit naître dans mon âme ;</l>
                        <l n="1442"> Feux mal éteints, cessez de causer mon ennui ;</l>
                        <l n="1443"> Suivez qui vous fit naître, et mourez avec lui,</l>
                        <l n="1444"> Fut-il jamais parlé d’un crime plus barbare ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1445"> Plus un forfait est grand, plus un pardon est rare :</l>
                        <l n="1446"> La vengeance est un bien que chacun trouve doux ;</l>
                        <l n="1447"> Mais un bien si commun n’est pas un bien pour vous ;</l>
                        <l n="1448"> La clémence est plus noble, et convient davantage</l>
                        <l n="1449"> À la Divinité dont vous êtes l’image.</l>
                        <l n="1450"> Pour mon intérêt propre et le bien de l’État,</l>
                        <l n="1451"> Je devrais désirer la mort de Théodat ;</l>
                        <l n="1452"> Mais votre intérêt seul, qu’avec ardeur j’embrasse,</l>
                        <l n="1453"> Me force aveuglément à désirer sa grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1454"> Sa grâce !</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1455"> Oui, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1456"> Il suffit, demeurez ;</l>
                        <l n="1457"> Je vais vous envoyer ce que vous désirez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène x  ">
            <head> Scène X  </head>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE, seul </speaker>
                        <l n="1458"> Ô promesse funeste ! ah, rigueurs sans égales !</l>
                        <l n="1459"> Quoi ! je trouve ma perte en des faveurs fatales,</l>
                        <l n="1460"> Et sauve, malgré moi, par un soin mal rendu,</l>
                        <l n="1461"> Celui que je veux perdre, et que je crois perdu !</l>
                        <l n="1462"> Cruelle ! de mes vœux tu devais mieux t’instruire ;</l>
                        <l n="1463"> Sa mort, et non sa grâce, est ce que je désire ;</l>
                        <l n="1464"> Et des transports en moi, tout contraires aux tiens.</l>
                        <l n="1465"> Font mon arrêt mortel du pardon que j’obtiens.</l>
                        <l n="1466"> Moi lui porter sa grâce ! ah, rigoureux supplice !</l>
                        <l n="1467"> Reine aveugle, crois-tu qu’ici je t’obéisse ?</l>
                        <l n="1468"> Non, tu deviens injuste, et sans plus consulter,</l>
                        <l n="1469"> Ne pouvant obéir, je te veux imiter.</l>
                        <l n="1470"> Puisque, par le pouvoir d’une ardeur condamnable,</l>
                        <l n="1471"> Tu sauves un amant que tu connais coupable,</l>
                        <l n="1472"> Par l’effet d’un transport qui n’est pas moins puissant,</l>
                        <l n="1473"> Je veux perdre un rival que je sais innocent :</l>
                        <l n="1474"> Je sais que ton amour, par une aveugle audace,</l>
                        <l n="1475"> M’oblige avec empire à lui porter sa grâce ;</l>
                        <l n="1476"> Mais apprends que ma haine, avecque plus d’effort,</l>
                        <l n="1477"> M’oblige, au lieu de grâce, à lui porter la mort.</l>
                        <l n="1478"> Je vais... Mais quelqu’un vient, que mon malheur amène.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène xi ">
            <head> Scène XI </head>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE, donnant un billet à Clodésile. </speaker>
                        <l n="1479"> Voici pour Théodat ce qu’a promis la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1480"> Elle lui fait donc grâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1481"> Oui, sans doute, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1482"> Elle est trop indulgente, et me fait trop d’honneur :</l>
                        <l n="1483"> Veut-elle de la tour souffrir qu’on le retire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1484"> Oui, dès qu’il aura lu ce qu’elle vient d’écrire ; </l>
                        <l n="1485"> Mais vous, n’en lisez rien sur peine du trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#clodésile">
            <speaker> CLODÉSILE. </speaker>
                        <l n="1486"> Je sais bien mon devoir, et n’y manquerai pas.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="1487"> Oui, que pour Théodat rien ne vous embarrasse,</l>
                        <l n="1488"> Votre frère m’a dit qu’il lui porte sa grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1489"> Sa grâce ! ah ! plût au ciel.</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="1490"> Rien n’est plus assuré ;</l>
                        <l n="1491"> Il l’avait dans ses mains quand je lai rencontré :</l>
                        <l n="1492"> J’ai bien vu qu’il souffrait une extrême contrainte ;</l>
                        <l n="1493"> Dans sa moindre action sa rage était dépeinte,</l>
                        <l n="1494"> Et ses pas incertains et ses yeux égarés</l>
                        <l n="1495"> M’en ont paru d’abord des témoins assurés,</l>
                        <l n="1496"> Mais quelqu’étonnement que m’ait donné sa rage,</l>
                        <l n="1497"> Vos nouvelles bontés m’étonnent davantage ; </l>
                        <l n="1498"> Et j’ignore d’où vient que vous vous disposez </l>
                        <l n="1499"> À souhaiter La fin du Mal que vous causez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1500"> Hélas ! de Théodat je suis toujours amante ;</l>
                        <l n="1501"> Plus ma flamme est cachée, et plus elle est ardente :</l>
                        <l n="1502"> Nuirais-je à ses amours, si je ne l’aimais pas ?</l>
                        <l n="1503"> Et puis-je, si je l’aime, endurer son trépas ?</l>
                        <l n="1504"> Non ; de ma perte encor sa mort sera suivie ;</l>
                        <l n="1505"> Je n’en veux qu’à son cœur, et non pas à sa vie ;</l>
                        <l n="1506"> Et ma jalouse rage a recherché toujours</l>
                        <l n="1507"> La fin de ses mépris, et non pas de ses jours.</l>
                        <l n="1508"> Quand ses derniers discours s’offrent à ma mémoire</l>
                        <l n="1509"> Je sens des mouvements qu’on aurait peine à croire</l>
                        <l n="1510"> Quand je me ressouviens qu’il a, sans s’émouvoir,</l>
                        <l n="1511"> Gardé toute sa force en perdant tout espoir,</l>
                        <l n="1512"> Et qu’il a reconnu, sans plainte et sans murmure,</l>
                        <l n="1513"> Ma passion funeste et ma lâche imposture ;</l>
                        <l n="1514"> Sa vertu convertit, tant ses charmes sont forts,</l>
                        <l n="1515"> Ma furie en tendresse et mon crime en remords ;</l>
                        <l n="1516"> Et comme le dépit, dont j’eus l’âme saisie,</l>
                        <l n="1517"> Fit transformer en moi l’amour en jalousie,</l>
                        <l n="1518"> Je sens que la pitié fait aussi qu’à son tour</l>
                        <l n="1519"> La jalousie en moi se transforme en amour.</l>
                        <l n="1520"> Mais cette passion est d’autant plus puissante,</l>
                        <l n="1521"> Que ce qui lui nuisait devient ce qui l’augmente</l>
                        <l n="1522"> Et que de ma fureur les transports surmontés</l>
                        <l n="1523"> À mon amour encor font des feux ajoutés.</l>
                        <l n="1524"> Juge si son salut me doit tirer de peine,</l>
                        <l n="1525"> Et si je n’en suis pas obligée à la Reine.</l>
                        <l n="1526"> Il lui faut applaudir, et je vais faire effort</l>
                        <l n="1527"> Pour...</l>
                </sp>
        <sp who="#ulcide">
            <speaker> ULCIDE. </speaker>
                        <l n="1528"> Vous n’irez pas loin ; je l’aperçois qui sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE, à Célinde. </speaker>
                        <l n="1529"> Je meurs d’impatience ; oui, je ne puis attendre ;</l>
                        <l n="1530"> Et je cherche à savoir ce que je crains d’apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1531"> Clodésile a votre ordre, et Votre Majesté</l>
                        <l n="1532"> Doit croire qu’à présent il est exécuté.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1533"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1534"> L’effort est grand, Madame, je l’avoue.</l>
                        <l n="1535"> Mais ne vous plaignez pas, quand il faut qu’on vous loue :</l>
                        <l n="1536"> Une belle action donne un plaisir secret ;</l>
                        <l n="1537"> C’est ne l’achever pas que la faire à regret.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1538"> Ah ! que d’une vertu la joie est imparfaite,</l>
                        <l n="1539"> Lorsqu’elle fait agir, contre ce qu’on souhaite,</l>
                        <l n="1540"> Et qu’entre deux désirs un cœur se fait d’effort,</l>
                        <l n="1541"> Quand, suivant le plus juste, il combat le plus fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1542"> Cet effort est louable.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1543"> Hélas ! se peut-il faire</l>
                        <l n="1544"> Qu’il soit louable en moi, s’il n’est pas volontaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1545"> Ce discours est confus, et me surprend un peu ;</l>
                        <l n="1546"> Théodat vous fut cher, si j’en crois votre aveu :</l>
                        <l n="1547"> Est-ce faire un effort à vos désirs contraire</l>
                        <l n="1548"> Que mettre son pardon dans les mains de mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1549"> Ton frère est abusé ; mais ne t’abuse pas ;</l>
                        <l n="1550"> Il croit porter la grâce, et porte son trépas.</l>
                        <l n="1551"> Tu sais que Zénocrate excelle en Médecine,</l>
                        <l n="1552"> Et sait jusqu’aux secrets de la moindre racine ;</l>
                        <l n="1553"> Mon écrit par ses soins était empoisonné,</l>
                        <l n="1554"> Avant qu’à Clodésile il eût été donné ;</l>
                        <l n="1555"> Mais d’un poison si fort que l’on doit s’en promettre</l>
                        <l n="1556"> La mort de Théodat, dès qu’il lira ma lettre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1557"> Ah, ciel ! qu’avez-vous dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1558"> Ce que tu dois savoir :</l>
                        <l n="1559"> J’ai dit ce que j’ai fait, et j’ai fait mon devoir.</l>
                        <l n="1560"> Mais que de ce devoir la règle est inhumaine !</l>
                        <l n="1561"> Qu’on a peine à haïr ce qu’on aima sans peine !</l>
                        <l n="1562"> Et que dans la tendresse un cœur accoutumé</l>
                        <l n="1563"> Souffre quand il faut perdre un criminel aimé !</l>
                        <l n="1564"> Pour la mort d’un ingrat j’ai des frayeurs mortelles.</l>
                        <l n="1565"> Mais son père qui vient m’en dira des nouvelles.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1566"> Hé bien ? ma lettre, Prince, a-t-elle eu son effet ?</l>
                        <l n="1567"> Le coupable est-il mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1568"> Madame, c’en est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1569"> Quoi, Seigneur ! il est mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1570"> Rien n’est plus véritable ;</l>
                        <l n="1571"> Je viens de voir moi-même expirer le coupable ;</l>
                        <l n="1572"> Il est mort à mes yeux, et presqu’entre mes bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1573"> Il me suffit ; je sors, et reviens sur mes pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1574"> Vous saurez qui la chasse en apprenant le reste.</l>
                        <l n="1575"> Écoutez un récit aussi vrai que funeste,</l>
                        <l n="1576"> Et sachez que l’auteur d’un attentat si noir...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1577"> Le coupable étant mort, je n’ai rien à savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1578"> En faveur de mon fils j’ai quelque chose à dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1579"> Fût-il même innocent, gardez de m’en instruire :</l>
                        <l n="1580"> Je ne puis rien trouver d’injuste en son trépas,</l>
                        <l n="1581"> Et quand je le pourrais, je ne le voudrais pas.</l>
                        <l n="1582"> Contre lui maintenant je veux que l’on m’anime,</l>
                        <l n="1583"> Et crains son innocence encor plus que son crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1584"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1585"> Mais n’en parlez plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1586"> Cet ordre est rigoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1587"> Ah ! laissez-moi, de grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1588"> Ô fils trop malheureux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1589"> Si tes yeux dans mon cœur voyaient ce qui se passe,</l>
                        <l n="1590"> Tu verrais un malheur plus grand que sa disgrâce,</l>
                        <l n="1591"> Et tu confesserais, toi qui le plains si fort,</l>
                        <l n="1592"> Que l’amour sait souvent plus souffrir que la mort ;</l>
                        <l n="1593"> Tu saurais que son fils, à l’instant qu’il expire,</l>
                        <l n="1594"> Souffre moins que mon cœur au moment qu’il soupire,</l>
                        <l n="1595"> Et qu’Amour tait pousser, en de tels déplaisirs,</l>
                        <l n="1596"> Des soupirs plus cruels que les derniers soupirs.</l>
                        <l n="1597"> Toi, dont la juste mort sait mon inquiétude,</l>
                        <l n="1598"> Si tu meurs d’un poison, j’en sens un bien plus rude.</l>
                        <l n="1599"> J’aime, et le ciel a mis beaucoup plus de rigueurs</l>
                        <l n="1600"> Au poison que je sens qu’à celui dont tu meurs.</l>
                        <l n="1601"> Et toi, pour mon repos rivale trop fidèle,</l>
                        <l n="1602"> Pourquoi me sauvais-tu de sa rage mortelle ?</l>
                        <l n="1603"> Ma mort m’eût épargné le déplaisir secret</l>
                        <l n="1604"> De perdre ce perfide, et le perdre à regret :</l>
                        <l n="1605"> Mon amour ne saurait finir avec ma vie ;</l>
                        <l n="1606"> Son trépas me sait moins de pitié que d’envie ;</l>
                        <l n="1607"> Son supplice a cessé, le mien est éternel,</l>
                        <l n="1608"> Et le Juge est puni plus que le criminel.</l>
                        <l n="1609"> Son crime et ma vertu ne sont qu’un vain remède.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1610"> Ah ! viens à mon secours, trop soigneuse Amalfrède ;</l>
                        <l n="1611"> Je perds un criminel ; mais, en le punissant,</l>
                        <l n="1612"> Je sens ce que l’on souffre à perdre un innocent.</l>
                        <l n="1613"> Mon cœur est soulevé, ma passion l’emporte ;</l>
                        <l n="1614"> Contre un ingrat puni rends ma raison plus sorte ;</l>
                        <l n="1615"> Parle de ses forfaits, tâche à m’en faire horreur ;</l>
                        <l n="1616"> Arrache pour jamais ce traître de mon cœur ;</l>
                        <l n="1617"> Ou, s’il n’en peut sortir, quelque mal qui m’avienne,</l>
                        <l n="1618"> Fais que ce soit la haine au moins qui l’y retienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1619"> Non, Reine ; il n’est plus temps de te rien déguiser :</l>
                        <l n="1620"> Je viens aigrir ton mal au lieu de l’apaiser ;</l>
                        <l n="1621"> Il faut pour Théodat que ton tourment redouble ;</l>
                        <l n="1622"> On t’a dit qu’il est mort, et c’est ce qui te trouble.</l>
                        <l n="1623"> Mais moi, pour te causer un trouble plus puissant,</l>
                        <l n="1624"> Je te viens dire encor qu’il est mort innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1625"> Innocent ! d’où te vient cette rage effroyable ?</l>
                        <l n="1626"> Et s’il est innocent ; qui donc est le coupable ?</l>
                        <l n="1627"> Qui donc, s’il meurt à tort, doit mourir justement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1628"> Je m’en vais t’en instruire ; écoute seulement ;</l>
                        <l n="1629"> Il faut, pour ton malheur, que je te désabuse.</l>
                        <l n="1630"> Le trépas d’Arsamon, dont son père j’accuse,</l>
                        <l n="1631"> Et sa ligue apparente avec tes ennemis,</l>
                        <l n="1632"> Ne font que des forfaits que mon frère a commis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1633"> Que l’on cherche son frère, et que l’on s’en assure.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1634"> Ce que j’ai dit t’étonne et blesse la nature.</l>
                        <l n="1635"> Mais pour faire cesser ce grand étonnement,</l>
                        <l n="1636"> Je n’ai qu’à t’avouer que j’aimais ton amant :</l>
                        <l n="1637"> Je veux perdre après lui ce qui lui fut contraire</l>
                        <l n="1638"> Dedans son ennemi je méconnais mon frère :</l>
                        <l n="1639"> Je devrais l’épargner ; mais lorsqu’on aime bien,</l>
                        <l n="1640"> Et qu’on perd ce qu’on aime, on n’épargne plus rien.</l>
                        <l n="1641"> Je te veux accabler de remords légitimes.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1642"> Pour m’en pouvoir défendre, il reste assez de crimes :</l>
                        <l n="1643"> Ce traître qui t’aimait est puni justement,</l>
                        <l n="1644"> Comme mon assassin et comme ton amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1645"> Cette erreur te plairait ; mais je cherche à te nuire,</l>
                        <l n="1646"> Et t’obligerais trop de ne la pas détruire.</l>
                        <l n="1647"> Apprends que Théodat n’eut jamais le dessein</l>
                        <l n="1648"> D’être ni mon amant, ni ton lâche assassin :</l>
                        <l n="1649"> Ta défiance était injustement formée ;</l>
                        <l n="1650"> Il ne m’aima jamais, et t’a toujours aimée ;</l>
                        <l n="1651"> Et lorsque je feignais de te donner secours,</l>
                        <l n="1652"> Mon bras, au lieu du tien, attentait sur tes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1653"> Quelle furie ! holà ! Gardes, qu’on s’en saisisse :</l>
                        <l n="1654"> Tu mourras.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1655"> J’ai déjà pris soin de mon supplice ;</l>
                        <l n="1656"> Je suis empoisonnée, et par ce noble effort,</l>
                        <l n="1657"> Je mourrai, pour le moins, maîtresse de mon sort.</l>
                        <l n="1658"> Pour cet ingrat amant, insensible à ma flamme,</l>
                        <l n="1659"> Le dépit et l’amour ont partagé mon âme ;</l>
                        <l n="1660"> Le dépit, comme ingrat, me le fit outrager,</l>
                        <l n="1661"> Et l’amour, comme amant, m’oblige à le venger.</l>
                        <l n="1662"> Mais crois-tu qu’à mes jours ma vengeance fatale,</l>
                        <l n="1663"> En ne m’épargnant pas, épargne ma rivale ;</l>
                        <l n="1664"> Et n’ait pu t’immoler, dans mon premier transport,</l>
                        <l n="1665"> S’il n’était rien pour toi plus cruel que la mort ?</l>
                        <l n="1666"> Vis pour sentir longtemps le mal qui te possède ;</l>
                        <l n="1667"> Ta mort, comme le terme, en serait le remède :</l>
                        <l n="1668"> Je laisse à tes remords le soin de te punir ;</l>
                        <l n="1669"> J’aime trop ton tourment pour le vouloir finir.</l>
                        <l n="1670"> Tu te viens d’outrager en vengeant mon outrage ;</l>
                        <l n="1671"> J’ai su te rendre ici ministre de ma rage ;</l>
                        <l n="1672"> J’ai, malgré ton amour, forcé ta cruauté</l>
                        <l n="1673"> De te ravir l’amant que tu m’avais ôté.</l>
                        <l n="1674"> Tu serais morte enfin, si j’en eusse eu l’envie ;</l>
                        <l n="1675"> Mais pour dernier malheur je te laisse la vie :</l>
                        <l n="1676"> Dans l’horreur que t’inspire un si funeste aveu,</l>
                        <l n="1677"> Si tu mourais trop tôt, tu souffrirais trop peu.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1678"> Monstre, ou plutôt démon, sorti des noirs abîmes,</l>
                        <l n="1679"> C’est trop peu qu’une mort pour punir tous tes crimes :</l>
                        <l n="1680"> Qu’on tâche à la sauver, afin que, par mon choix,</l>
                        <l n="1681"> Je puisse au moins la voir mourir plus d’une fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalfrède">
            <speaker> AMALFRÈDE. </speaker>
                        <l n="1682"> Rien ne me peut sauver, et ma perte m’oblige,</l>
                        <l n="1683"> Puisque de mon trépas ma rivale s’afflige,</l>
                        <l n="1684"> Et puisque mon poison, lui servant de bourreau,</l>
                        <l n="1685"> Fait de ma mort pour elle un supplice nouveau.</l>
                        <l n="1686"> Oui ; c’en est sait, je meurs, et je meurs impunie ;</l>
                        <l n="1687"> Mon crime est infini ; mais ma peine est finie ;</l>
                        <l n="1688"> Mon cœur suit ce qu’il aime, et jusqu’au monument</l>
                        <l n="1689"> Va de plus près que toi suivre encor ton amant,</l>
                        <l n="1690"> L’instant funeste arrive où mon âme abattue</l>
                        <l n="1691"> Doit...</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1692"> Madame, elle expire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1693"> Ôtez-la de ma vue.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1694"> Quoi ! je fais donc périr, au fort de mon amour,</l>
                        <l n="1695"> Le plus illustre amant qui vit jamais le jour !</l>
                        <l n="1696"> Quoi ! je perds Un héros qui m’aime et que j’adore !</l>
                        <l n="1697"> Théodat meurt fidèle, et je puis vivre encore !</l>
                        <l n="1698"> Ah ! je croyais à tort, puisque je ne meurs pas,</l>
                        <l n="1699"> Qu’un excès de douleur pût causer le trépas.</l>
                        <l n="1700"> Dieu que j’outrage, Amour, punis une inhumaine ;</l>
                        <l n="1701"> Tu dois hâter ma perte, et tu le peux sans peine :</l>
                        <l n="1702"> La mort de mon amant et l’effort de mon deuil</l>
                        <l n="1703"> M’ont poussée à moitié déjà dans le cercueil.</l>
                        <l n="1704"> Esclave trop ingrat, qui survis à ton maître,</l>
                        <l n="1705"> Toi, mon cœur, que le ciel pour Théodat fit naître,</l>
                        <l n="1706"> Quand tu sais qu’il n’est plus, qui t’anime aujourd’hui ?</l>
                        <l n="1707"> Ne dois-tu pas mourir, ne vivant plus pour lui ?</l>
                        <l n="1708"> Par l’ordre de l’Amour et de la Destinée,</l>
                        <l n="1709"> Ta vie avec tes jours doit être terminée ;</l>
                        <l n="1710"> Et chaque instant de vie, après son triste sort,</l>
                        <l n="1711"> Est un larcin honteux que tu fais à la Mort.</l>
                        <l n="1712"> Vous qui n’éclairez plus qu’à des objets funèbres,</l>
                        <l n="1713"> Couvrez dans vous mon deuil d’éternelles ténèbres ;</l>
                        <l n="1714"> Mes yeux, dans mes malheurs vous m’êtes superflus ;</l>
                        <l n="1715"> Je n’ai plus rien à voir où mon amant n’est plus.</l>
                        <l n="1716"> Et toi, d’où vient l’arrêt dont il faut que j’expire,</l>
                        <l n="1717"> Tes regrets ne sont pas ce qu’ici je désire ;</l>
                        <l n="1718"> Bouche, infidèle bouche, interromps tes discours ;</l>
                        <l n="1719"> Tu n’as que trop parlé, ferme-toi pour toujours.</l>
                        <l n="1720"> Enfin, grâce, à l’Amour, mon âme se prépare</l>
                        <l n="1721"> À joindre la moitié dont la Mort la sépare.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1722"> Ah, Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1723"> Ah ! je meurs ! cher et fidèle amant,</l>
                        <l n="1724"> Nous allons être au moins unis au monument.</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1725"> Elle est évanouie : hélas ! quelle est ma peine !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène viii ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1726"> Mais que vois-je ? ah, Seigneur ! prenez soin de la Reine ;</l>
                        <l n="1727"> Pour vaincre le péril qui menace ses jours,</l>
                        <l n="1728"> Je vais diligemment chercher quelque secours.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ix ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1729"> Vous mourez ; beau sujet des peines que j’endure :</l>
                        <l n="1730"> Hélas ! j’avais promis de mourir sans murmure ;</l>
                        <l n="1731"> Mais la mort que me va causer votre trépas,</l>
                        <l n="1732"> A trop de cruauté pour n’en murmurer pas.</l>
                        <l n="1733"> Ah ! beaux yeux, rallumez vos feux avec ma flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1734"> Quelle agréable voix rappelle ici mon âme !</l>
                        <l n="1735"> Théodat... !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1736"> Ma Princesse !</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1737"> Ah ! vois-je encor le jour !</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1738"> Qui peut vous le ravir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1739"> La douleur et l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1740"> C’est à moi d’en mourir ; vivez, belle inhumaine ;</l>
                        <l n="1741"> Vivez, dût avec vous vivre encor votre haine ;</l>
                        <l n="1742"> Vivez, votre trépas me donne assez d’effroi,</l>
                        <l n="1743"> Pour montrer que mon âme est plus en vous qu’en moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1744"> Ne sois pas étonné, si tu me vois confuse ;</l>
                        <l n="1745"> Je me trompe moi-même, ou ton père m’abuse.</l>
                        <l n="1746"> Si ton père a dit vrai, tu dois ne vivre plus ;</l>
                        <l n="1747"> Et tu vis, si mes yeux et mon cœur en sont crus.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1748"> Mon père vous a fait un récit véritable ;</l>
                        <l n="1749"> Vous n’avez su de lui que la mort du coupable ;</l>
                        <l n="1750"> Et puisque Clodésile a terminé son sort,</l>
                        <l n="1751"> Il a dit sans erreur que le coupable est mort.</l>
                        <l n="1752"> Sur le bruit de mon crime, emporté de furie,</l>
                        <l n="1753"> Il allait dans la tour pour me priver de vie,</l>
                        <l n="1754"> Lorsqu’il a rencontré ce Prince infortuné</l>
                        <l n="1755"> Expirant du poison qui m’était destiné</l>
                        <l n="1756"> Il avait déjà lu votre lettre mortelle ;</l>
                        <l n="1757"> Et le remords pressant son âme criminelle,</l>
                        <l n="1758"> Il a connu mon père, et d’un ton languissant</l>
                        <l n="1759"> A dit pour derniers mots que je suis innocent ;</l>
                        <l n="1760"> Qu’il m’eût porté la mort sans votre lettre ouverte ;</l>
                        <l n="1761"> Que le ciel faisait voir sa justice en sa perte,</l>
                        <l n="1762"> Et ne devait punir que sa sœur avec lui</l>
                        <l n="1763"> De tous les attentats qu’on m’impute aujourd’hui.</l>
                        <l n="1764"> C’était ce que mon père avait à vous apprendre,</l>
                        <l n="1765"> Alors que vous avez refusé de l’entendre.</l>
                        <l n="1766"> Enfin, pour me soustraire à votre emportement,</l>
                        <l n="1767"> Il veut que je m’absente, et le veut vainement :      </l>
                        <l n="1768"> Il m’a fait délivrer ; mais quoi qu’il puisse faire,</l>
                        <l n="1769"> Ma Reine peut fur moi beaucoup plus que mon père ;</l>
                        <l n="1770"> Son pouvoir cède au vôtre, et n’est pas assez fort</l>
                        <l n="1771"> Pour assurer mes jours, quand vous voulez ma mort.</l>
                        <l n="1772"> Je viens ici m’offrir à suivre votre envie ;</l>
                        <l n="1773"> J’ai beaucoup plus d’amour pour vous que pour la vie :</l>
                        <l n="1774"> Mon cœur cherche à vous plaire, ou cherche le trépas ;</l>
                        <l n="1775"> Il n’a plus qu’à mourir, puisqu’il ne vous plaît pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1776"> Non, non ; ma haine enfin meurt avec Amalfrède ;</l>
                        <l n="1777"> Comme elle fit mon mal, elle a fait mon remède !</l>
                        <l n="1778"> Cette amante ennemie, en perdant la clarté,</l>
                        <l n="1779"> M’a fait savoir son crime et ta fidélité.</l>
                        <l n="1780"> Mon arrêt sut injuste, et je sais qu’en ta place</l>
                        <l n="1781"> Ton Juge maintenant aura besoin de grâce,</l>
                        <l n="1782"> Mais j’aperçois ton père.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène x ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION, à Célinde. </speaker>
                        <l n="1783"> Est-il possible ? ah, cieux !</l>
                        <l n="1784"> La Reine évanouie et mon fils en ces lieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#célinde">
            <speaker> CÉLINDE. </speaker>
                        <l n="1785"> De faiblesse déjà la Reine est revenue.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1786"> De votre fils, Seigneur, l’innocence est connue ;</l>
                        <l n="1787"> Veuillez de notre hymen approuver le lien.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudion">
            <speaker> THEUDION. </speaker>
                        <l n="1788"> Puisqu’il est innocent, son bonheur est le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#théodat">
            <speaker> THÉODAT. </speaker>
                        <l n="1789"> À pouvoir m’exprimer mon soin en vain s’emploie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amalasonte">
            <speaker> AMALASONTE. </speaker>
                        <l n="1790"> Je sais ta passion et devine ta joie.</l>
                        <l n="1791"> N’ayons plus d’autre soin que d’aller en ce jour</l>
                        <l n="1792"> Prendre des mains d’Hymen ce que nous doit l’Amour.</l>
                        <l n="1793"> </l>
                        <l n="1794"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>