<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Pausanias</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Philippe</forename>
                    <surname>Quinault</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/642 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1668-11-16">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de Bourgogne, le 16 novembre 1668.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="pausanias" sex="SEX">
                            <persName>PAUSANIAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="aristide" sex="SEX">
                            <persName>ARISTIDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléonice" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="démarate" sex="SEX">
                            <persName>DÉMARATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sophane" sex="SEX">
                            <persName>SOPHANE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="eurianax" sex="SEX">
                            <persName>EURIANAX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="stratone" sex="SEX">
                            <persName>STRATONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="charile" sex="SEX">
                            <persName>CHARILE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">PAUSANIAS</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de Bourgogne, le 16 novembre 1668.</ab><!--@date="1668-11-16"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1"> Il le faut avouer, rien n’est plus éclatant,</l>
                        <l n="2"> Que le suprême honneur du destin qui m’attend.</l>
                        <l n="3"> L’hymen m’offre un époux que l’Univers admire,</l>
                        <l n="4"> C’est par lui que des Grecs la liberté respire.</l>
                        <l n="5"> Notre illustre pays, qui, depuis si longtemps,</l>
                        <l n="6"> A presque autant produit de héros que d’enfants,</l>
                        <l n="7"> Sparte, jusques ici pour sa gloire immortelle,</l>
                        <l n="8"> N’a point fait naître encor de Roi si digne d’elle.</l>
                        <l n="9"> C’est sous ce Général que l’on vient, dans nos champs</l>
                        <l n="10"> D’immoler, en un jour, trois cent mille Persans ;</l>
                        <l n="11"> Et que, par un effort de valeur sans seconde,</l>
                        <l n="12"> La Grèce échappe au joug qui soumet tout le monde ;</l>
                        <l n="13"> De plus, Pausanias n’est point de ces Guerriers,</l>
                        <l n="14"> Dont la tête ait blanchi sous le fait des Lauriers ;</l>
                        <l n="15"> Qui soit monté, par l’âge, à des grandeurs solides,</l>
                        <l n="16"> Et dont la renommée ait attendu les rides,</l>
                        <l n="17"> Sur le front d’un héros si fameux, si vaillant,</l>
                        <l n="18"> L’éclat de la jeunesse est encor tout brillant.</l>
                        <l n="19"> Vainqueur qu’il est d’un Roi le plus grand de la Terre,</l>
                        <l n="20"> Il peut prétendre à vaincre ailleurs que dans la Guerre ;</l>
                        <l n="21"> Et la paix qu’à la Grèce il assure aujourd’hui,</l>
                        <l n="22"> Peut réserver encor des conquêtes pour lui ;</l>
                        <l n="23"> Cependant, sur le point du pompeux hyménée,</l>
                        <l n="24"> Qui doit à ce grand-homme unir ma destinée,</l>
                        <l n="25"> Puis-je oser découvrir à ton zèle discret,</l>
                        <l n="26"> L’invincible chagrin qui m’accable en secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="27"> Vous du chagrin, Madame ! en est-il qui vous presse ?</l>
                        <l n="28"> Si près du plus haut rang que puisse offrir la Grèce !</l>
                        <l n="29"> Le vainqueur des Persans, le grand Pausanias,</l>
                        <l n="30"> Tout aimable qu’il est, ne vous plairait-il pas ?</l>
                        <l n="31"> Quel charme y peut manquer pour l’âme la plus vaine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="32"> Il ne me plaît que trop, Charile, et c’est ma peine.</l>
                        <l n="33"> Si mon cœur simplement n’était qu’ambitieux,</l>
                        <l n="34"> L’éclat de son hymen éblouirait mes yeux ;</l>
                        <l n="35"> Mon orgueil trouverait, au seul nom de sa femme,</l>
                        <l n="36"> De quoi pouvoir remplir tous les vœux de mon âme.</l>
                        <l n="37"> J’examinerais peu s’il m’aimait plus ou moins :</l>
                        <l n="38"> Je ne prendrais pas garde aux tiédeurs de ses soins ;</l>
                        <l n="39"> Et l’heur d’atteindre au rang le plus beau de la Grèce,</l>
                        <l n="40"> Pourrait me consoler de perdre sa tendresse.</l>
                        <l n="41"> Mais j’aime, et c’est mon mal ; le Ciel, pour ce héros,</l>
                        <l n="42"> M’a fait un cœur sensible, et trop pour mon repos ;</l>
                        <l n="43"> Et depuis qu’à l’amour on se laisse surprendre,</l>
                        <l n="44"> Il en coûte bien cher d’avoir un cœur trop tendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="45"> Pausanias, Madame, encor jusqu’aujourd’hui,</l>
                        <l n="46"> Vous a peu donné lieu de vous plaindre de lui ;</l>
                        <l n="47"> Et votre âme inquiète, en doutant qu’il vous aime,</l>
                        <l n="48"> Est trop ingénieuse à se troubler soi-même.</l>
                        <l n="49"> Je ne saurais penser que vous en jugiez bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="50"> Tu peux croire qu’il m’aime, et je n’en croirais rien ;</l>
                        <l n="51"> Non, non, s’il était vrai, j’en serais trop certaine ;</l>
                        <l n="52"> Je le souhaite assez pour le croire sans peine ;</l>
                        <l n="53"> Et, pour peu que son cœur pour moi pût s’émouvoir,</l>
                        <l n="54"> Je serais la première à m’en apercevoir.</l>
                        <l n="55"> Depuis un mois entier que je suis à Byzance,</l>
                        <l n="56"> J’observe, en me voyant, qu’il se fait violence,</l>
                        <l n="57"> Et que, sous la couleur de ses soins importants,</l>
                        <l n="58"> Toujours sur notre hymen il cherche à gagner temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="59"> Son embarras l’excuse ; il est chef d’une armée</l>
                        <l n="60"> Jalouse de son rang et de sa renommée ;</l>
                        <l n="61"> Et les Persans sur terre entièrement défaits,</l>
                        <l n="62"> Sont encor sur la mer aussi forts que jamais.</l>
                        <l n="63"> Le cœur d’un grand guerrier peut aimer comme un autre ;</l>
                        <l n="64"> Mais sa façon d’aimer diffère de la nôtre :</l>
                        <l n="65"> Ces héros, que la guerre occupe nuit et jour,</l>
                        <l n="66"> Ont peu de temps de reste à donner à l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="67"> La valeur ne rend pas une âme moins sensible,</l>
                        <l n="68"> Et la guerre et l’amour n’ont rien d’incompatible.</l>
                        <l n="69"> Quelqu’heure dérobée aux soins de sa grandeur ;</l>
                        <l n="70"> Un doux amusement d’une agréable ardeur ;</l>
                        <l n="71"> Un peu d’amour enfin, après une victoire,</l>
                        <l n="72"> Peut bien s’accommoder avec toute sa gloire ;</l>
                        <l n="73"> Et, loin qu’il sût pour lui honteux de s’enflammer,</l>
                        <l n="74"> Pour comble de mérite, il lui manque d’aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="75"> Croyez-vous que son cœur soit toujours insensible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="76"> Non ; je crois qu’à l’Amour il n’est rien d’impossible :</l>
                        <l n="77"> Mais, s’il te faut tout dire, il pourrait s’enflammer,</l>
                        <l n="78"> Charile, et n’aimer pas ce qu’il devrait aimer.</l>
                        <l n="79"> Depuis que Cléonice est ici prisonnière,</l>
                        <l n="80"> Vois quels seins il lui rend...</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="81"> C’est à votre prière.</l>
                        <l n="82"> N’avez-vous pas pour elle imploré son secours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="83"> Je ne l’ai pas prié de la voir tous les jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="84"> Mais pouvez-vous penser qu’il s’attache à lui plaire,</l>
                        <l n="85"> Lui qu’elle fait auteur de la mort de son père,</l>
                        <l n="86"> Lui contre qui sa haine a su tant s’expliquer ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="87"> C’est peut-être, en effet, ce qui le peut piquer ;</l>
                        <l n="88"> Et cette haine à vaincre, avec toute sa force,</l>
                        <l n="89"> N’est pour un cœur si fier qu’une trop douce amorce.</l>
                        <l n="90"> Mais avant que je montre aucun ressentiment,</l>
                        <l n="91"> Je veux, sur ce soupçon, m’éclaircir pleinement.</l>
                        <l n="92"> J’en conçois des moyens qui devront te surprendre.</l>
                        <l n="93"> Et dont malaisément on pourra se défendre.</l>
                        <l n="94"> D’un art si peu commun...</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="95"> Voici Pausanias.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="96"> Ce n’est pas moi qu’il cherche ; il ne m’aperçoit pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="97"> Voir un autre, à ma honte, obtenir Cléonice !</l>
                        <l n="98"> Non, non ; auparavant il faut que je périsse.</l>
                        <l n="99"> Puisqu’on veut tout tenter, employons tout aussi ;</l>
                        <l n="100"> Allons savoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="101"> Seigneur, Démarate est ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="102"> Madame, pardonnez au transport qui m’anime ;</l>
                        <l n="103"> On n’en conçut jamais qui fût plus légitime.</l>
                        <l n="104"> Un jeune Athénien, au mépris de mes droits,</l>
                        <l n="105"> Veut de nos prisonniers me disputer le choix,</l>
                        <l n="106"> J’ai choisi Cléonice, et vous-même, Madame,</l>
                        <l n="107"> À ce dessein si juste avez porté mon âme :</l>
                        <l n="108"> Ce font en sa faveur, vos soins officieux</l>
                        <l n="109"> Qui m’ont, sur son mérite, ouvert d’abord les yeux,</l>
                        <l n="110"> Et qui, pour adoucir sa fortune cruelle,</l>
                        <l n="111"> M’ont, en faisant un choix, fait déclarer pour elle.</l>
                        <l n="112"> Cependant, aujourd’hui, pour me la disputer,</l>
                        <l n="113"> L’audacieux Cimon n’a pas craint d’éclater :</l>
                        <l n="114"> Déjà, pour l’obtenir, sa cabale est si forte,</l>
                        <l n="115"> Que peut-être, à ma honte, il faudra qu’il l’emporte,</l>
                        <l n="116"> Et qu’il ôte à mes vœux tout ce qu’aurait de doux</l>
                        <l n="117"> La gloire d’un dessein que j’avais fait pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="118"> N’écoutez point, Seigneur, d’intérêt que le vôtre ;</l>
                        <l n="119"> C’est celui qui me touche au-dessus de tout autre ;</l>
                        <l n="120"> Et si j’ai, sur ce choix, pu vous solliciter,</l>
                        <l n="121"> Je ne prévoyais pas qu’il vous dût tant coûter.</l>
                        <l n="122"> Pour peu que votre gloire en ce dessein hasarde,</l>
                        <l n="123"> Cléonice et son sort n’ont rien que je regarde ;</l>
                        <l n="124"> Je n’y prends plus de part, et vous devez penser</l>
                        <l n="125"> Qu’entr’elle et vous mes vœux n’ont guère à balancer.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="126"> Je ne puis plus quitter ce dessein qu’avec honte ;</l>
                        <l n="127"> Ce serait de mon rang faire trop peu de conte ;</l>
                        <l n="128"> Ce serait exposer ma dignité, mes droits,</l>
                        <l n="129"> Et ma gloire m’engage à soutenir mon choix.</l>
                        <l n="130"> Je sais que le pouvoir que la Grèce me donne,</l>
                        <l n="131"> Attache obstinément l’envie à ma personne ;</l>
                        <l n="132"> Et qu’un si grand dépôt, entre mes mains commis,</l>
                        <l n="133"> De tous les mécontents me fait des ennemis.</l>
                        <l n="134"> Aristide et Cimon, chefs des troupes d’Athènes,</l>
                        <l n="135"> Aux lois d’un Roi de Sparte obéissent à peine ;</l>
                        <l n="136"> Mon rang leur fait envie ; et, pour me l’arracher,</l>
                        <l n="137"> À me nuire, sans cesse, on les voit s’attacher.</l>
                        <l n="138"> Déjà l’un de ces chefs, par cette concurrence,</l>
                        <l n="139"> Veut, en choquant mon choix, ébranler ma puissance ;</l>
                        <l n="140"> Il éprouve sa force, et ce qu’il entreprend</l>
                        <l n="141"> N’est qu’un premier essai d’un attentat plus grand.</l>
                        <l n="142"> Ainsi, Madame, il faut mettre tout en usage</l>
                        <l n="143"> Pour ne leur pas céder ce premier avantage,</l>
                        <l n="144"> Et pour défendre un rang qui me serait ôté,</l>
                        <l n="145"> Au moindre abaissement de mon autorité.</l>
                        <l n="146"> Je dois même avoir soin, avant notre hyménée,</l>
                        <l n="147"> D’affermir la grandeur qui vous est destinée,</l>
                        <l n="148"> D’assurer, pour vous-même, un solide pouvoir... </l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="149"> Je vous entends, Seigneur, et je sais mon devoir.</l>
                        <l n="150"> Je vois ce qui vous plaît, et je cherche à vous plaire ;</l>
                        <l n="151"> Vous voulez que l’hymen entre nous se diffère,</l>
                        <l n="152"> Sans chercher des raisons, sans m’expliquer pourquoi ;</l>
                        <l n="153"> Vous le voulez, Seigneur, et c’est assez pour moi.</l>
                        <l n="154"> Si même vous craignez que Sparte ne s’offense,</l>
                        <l n="155"> Du délai d’un hymen qui fait son espérance,</l>
                        <l n="156"> Publiez que c’est moi qui seule ai différé ;</l>
                        <l n="157"> Si mon aveu vous sert, il vous est assuré.</l>
                        <l n="158"> Ne regardez que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="159"> Ah ! c’en est trop, Madame,</l>
                        <l n="160"> Pour peu que ce délai puisse gêner votre âme,</l>
                        <l n="161"> À moins que, sans regret, vous n’en tombiez d’accord,</l>
                        <l n="162"> Si vous n’y consentez sans peine et sans effort...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="163"> Ah, Seigneur ! j’y consens ; cela vous doit suffire :</l>
                        <l n="164"> Votre hymen seul n’est pas tout le bien où j’aspire ;</l>
                        <l n="165"> Ce n’est pas malgré vous que j’y veux parvenir ;</l>
                        <l n="166"> C’est peu que Sparte seule ait loin de nous unir,</l>
                        <l n="167"> Si l’Amour ne prend part à notre destinée,</l>
                        <l n="168"> Et ne se mêle un peu d’un si grand hyménée.</l>
                        <l n="169"> Pour être au point qui peut rendre mes vœux contents,</l>
                        <l n="170"> Votre cœur a besoin encor de quelque temps.</l>
                        <l n="171"> Bien que l’ordre de Sparte ait, à mon avantage,</l>
                        <l n="172"> Enjoint expressément qu’un si grand cœur s’engage,</l>
                        <l n="173"> Je veux bien, sans jamais abuser de mes droits,</l>
                        <l n="174"> Après l’ordre de Sparte, attendre encor son choix ;</l>
                        <l n="175"> Et, pour mettre le comble à mon bonheur extrême,</l>
                        <l n="176"> Lui donner le loisir de se donner lui-même.</l>
                        <l n="177"> Après cela de peur de vous embarrasser,</l>
                        <l n="178"> Seigneur, je me retire, et vous laisse y penser.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="179"> De si beaux sentiments, où tant d’amour s’exprime,</l>
                        <l n="180"> Méritent bien, Seigneur, tout au moins votre estime ;</l>
                        <l n="181"> Et ce soupir paraît me dire en sa faveur</l>
                        <l n="182"> Qu’un procédé si noble a touché votre cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="183"> J’estime Démarate, et tout m’en sollicite ;</l>
                        <l n="184"> Je connais son amour ; je vois tout son mérite ;</l>
                        <l n="185"> J’en sais trop bien le prix ; j’en admire l’éclat ;</l>
                        <l n="186"> Mais j’ai beau l’admirer, j’y suis toujours ingrat ;</l>
                        <l n="187"> Et mon cœur, qui ne peut souffrir qu’on nous unisse,</l>
                        <l n="188"> Soupire du regret de lui faire injustice.</l>
                        <l n="189"> Le choix de son hymen, que pour moi Sparte a fait,</l>
                        <l n="190"> Loin d’attirer mes vœux, les révolte en effet.</l>
                        <l n="191"> Après tant de travaux, tant d’efforts de courage ;</l>
                        <l n="192"> Après avoir sauvé tous les Grecs d’esclavage,</l>
                        <l n="193"> C’est trop que mon pays, malgré le nom de Roi,</l>
                        <l n="194"> M’ôte la liberté de disposer de moi.</l>
                        <l n="195"> De plus... te le dirai-je ? oui ; c’est trop m’en défendre ;</l>
                        <l n="196"> Notre amitié m’en presse, il te faut tout apprendre ;</l>
                        <l n="197"> Et comme ce secret doit éclater dans peu,</l>
                        <l n="198"> Je ne t’en dois pas moins que le premier aveu :</l>
                        <l n="199"> Apprends, Eurianax, toute mon injustice.</l>
                        <l n="200"> J’aime ailleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="201"> Vous, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="202"> Et j’aime Cléonice.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="203"> Cléonice, Seigneur, est aimable à vos yeux,</l>
                        <l n="204"> Elle qui sort d’un sang à la Grèce odieux,</l>
                        <l n="205"> Qui fait que vous avez, par un devoir sévère,</l>
                        <l n="206"> Haï, poursuivi, pris et condamné son père ;</l>
                        <l n="207"> Qui, pour venger sa mort avec des soins pressants,</l>
                        <l n="208"> A suivi les débris du parti des Persans,</l>
                        <l n="209"> Et s’est si hautement promise pour conquête,</l>
                        <l n="210"> À quiconque en ses mains remettrait votre tête !</l>
                        <l n="211"> Enfin, vous flattez-vous qu’au mépris de son choix,</l>
                        <l n="212"> Sparte approuve des feux qui choqueront ses lois,</l>
                        <l n="213"> Et que la Grèce entière, encor mal affermie,</l>
                        <l n="214"> Souffre en son Général l’amour d’une ennemie.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="215"> Tout ce que tu peux voir, je l’ai vu comme toi ;</l>
                        <l n="216"> Je sais qu’en ce dessein tout s’arme contre moi ;</l>
                        <l n="217"> Je sais que mon amour n’a d’espoir qu’aux miracles ;</l>
                        <l n="218"> J’en connais les périls ; j’en vois tous les obstacles :</l>
                        <l n="219"> Mais les difficultés aux amants ne sont rien,</l>
                        <l n="220"> Et c’est un nouveau charme aux cœurs comme le mien.</l>
                        <l n="221"> Aimer une ennemie, et prétendre à lui plaire,</l>
                        <l n="222"> Malgré toute la Grèce, et le sang de son père,</l>
                        <l n="223"> C’est braver des dangers terribles et puissants ;</l>
                        <l n="224"> Mais l’audace en sied bien au vainqueur des Persans.</l>
                        <l n="225"> Tout couvert de l’éclat d’une illustre victoire,</l>
                        <l n="226"> J’ai, jusques dans l’amour, voulu chercher la gloire.</l>
                        <l n="227"> J’aspire, en amant même, à vaincre avec honneur :</l>
                        <l n="228"> Une conquête aisée eût fait honte à mon cœur ;</l>
                        <l n="229"> Puisqu’aimer est pour tous un tribut nécessaire ;</l>
                        <l n="230"> J’ose, au moins, dédaigner un amour ordinaire ;</l>
                        <l n="231"> Et n’ai pas cru qu’aimer avec un plein repos,</l>
                        <l n="232"> Sans peine, sans péril, fût aimer en héros.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="233"> Dans ce dessein surtout gardez-vous d’Aristide ;</l>
                        <l n="234"> S’il est des mécontents, c’est lui seul qui les guide ;</l>
                        <l n="235"> Sous le grand nom de juste, il cache un cœur jaloux</l>
                        <l n="236"> Du pouvoir que les Grecs n’ont confié qu’à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="237"> Je le sais : mais passons ; je le vois qui s’avance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="238"> De vos amis, Seigneur, fuyez-vous la présence ?</l>
                        <l n="239"> Votre entretien pour eux est-il si peu permis ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="240"> Je ne suis qu’Aristide, et connais mes amis ;</l>
                        <l n="241"> J’évite un entretien qui pourrait le contraindre,</l>
                        <l n="242"> Et juste comme il est, il ne doit pas s’en plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="243"> Quoi ! ne puis-je espérer, Seigneur, d’être éclairci</l>
                        <l n="244"> De ce qui vous oblige à me traiter ainsi ?</l>
                        <l n="245"> Ne m’apprendrez-vous point, par un aveu sincère,</l>
                        <l n="246"> Quel crime ou quel malheur me force à vous déplaire ?</l>
                        <l n="247"> Expliquez-moi, du moins, en quoi j’ai pu manquer.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="248"> Puisque vous le voulez, je vais donc m’expliquer.</l>
                        <l n="249"> L’art de dissimuler ce qu’on reçoit d’outrages,</l>
                        <l n="250"> N’est pas, à mon avis, fait pour les grands courages ;</l>
                        <l n="251"> Et je ne puis compter qu’entre mes ennemis</l>
                        <l n="252"> Quiconque aspire au rang où la Grèce m’a mis.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="253"> Moi, Seigneur, que j’aspire à ce rang plein de gloire !</l>
                        <l n="254"> M’avez-vous pu connaître, et l’avez-vous pu croire ?</l>
                        <l n="255"> Et m’est-il échappé, dans la moindre action,</l>
                        <l n="256"> Rien qui m’ait convaincu d’aucune ambition ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="257"> Vous vous déguisez bien, sans doute, et je confesse</l>
                        <l n="258"> Qu’en vous l’ambition se cache avec adresse :</l>
                        <l n="259"> J’y sus trompé d’abord ; mais j’ouvre enfin les yeux,</l>
                        <l n="260"> Et la crains d’autant plus qu’elle se cache mieux.</l>
                        <l n="261"> J’aurais appréhendé bien moins la force ouverte,</l>
                        <l n="262"> Que vos pièges secrets préparés pour ma perte :</l>
                        <l n="263"> Vos soins à ménager des peuples inconstants ;</l>
                        <l n="264"> Votre adresse à flatter l’aigreur des mécontents ;</l>
                        <l n="265"> Votre douceur maligne autant qu’ingénieuse,</l>
                        <l n="266"> Pour rendre de mon rang la hauteur odieuse ;</l>
                        <l n="267"> Votre art à colorer l’orgueil de vos desseins,</l>
                        <l n="268"> Si rien n’alarme en vous, c’est tout ce que j’y crains.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="269"> Je serai bien coupable, en effet, si c’est crime,</l>
                        <l n="270"> Seigneur, que d’adoucir ceux que l’aigreur anime,</l>
                        <l n="271"> D’apaiser des mutins qui pourraient s’emporter,</l>
                        <l n="272"> D’empêcher, contre vous, leur fureur d’éclater...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="273"> Je connais votre adresse à savoir vous défendre,</l>
                        <l n="274"> Et je la connais trop pour m’y laisser surprendre.</l>
                        <l n="275"> Vous êtes éloquent, Seigneur, je le sais bien ;</l>
                        <l n="276"> Et pour l’être, il suffit qu’on soit Athénien.</l>
                        <l n="277"> L’art des belles couleurs est l’étude d’Athènes :</l>
                        <l n="278"> Mais pour nous, nés à Sparte, et nourris dans les peines,</l>
                        <l n="279"> À qui l’on ne permet d’apprendre et d’acquérir</l>
                        <l n="280"> Que ce qu’il faut savoir pour vaincre ou pour mourir,</l>
                        <l n="281"> Sans le secours de l’art, instruits par la nature,</l>
                        <l n="282"> Nous suivons seulement la raison toute pure ;</l>
                        <l n="283"> Et les belles couleurs dont vous vous déguisez,</l>
                        <l n="284"> Nous trouvent trop grossiers pour en être abusés.</l>
                        <l n="285"> Du moins, si vous vouliez cacher votre artifice,</l>
                        <l n="286"> Vous ne me deviez pas disputer Cléonice ;</l>
                        <l n="287"> Choquer d’un Général le choix jusqu’à ce point !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="288"> De grâce, avec Cimon ne me confondez point.</l>
                        <l n="289"> Seigneur, c’est de lui seul que part cette injustice ;</l>
                        <l n="290"> Lui seul...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="291"> Hé ! vous croyez que ce nom m’éblouisse,</l>
            <stage>Qu’il m’empêche de voir que c’est un voile <em>adroit</em></stage>
                        <l n="292"> Dont vous cachez la main qui m’attaque en secret,</l>
                        <l n="293"> De peur de démentir tout ce qu’-à votre gloire,</l>
                        <l n="294"> Le fameux nom de Juste a voulu faire croire :</l>
                        <l n="295"> Je sais que cet ami vous doit tout ce qu’il est ;</l>
                        <l n="296"> Qu’il n’agit que par vous, et que, comme il vous plaît ;</l>
                        <l n="297"> Que vous ne l’élevez qu’afin qu’il vous soutienne ;</l>
                        <l n="298"> Qu’il sauve votre gloire aux périls de la sienne ;</l>
                        <l n="299"> Et que, quand au besoin l’injustice vous sert,</l>
                        <l n="300"> Son nom seul, s’en chargeant vous en met, à couvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="301"> C’est un malheur pour moi de perdre votre estime,</l>
                        <l n="302"> Seigneur ; mais vos mépris n’auront rien qui m’anime ;</l>
                        <l n="303"> Et, quoique la vengeance en fût en mon pouvoir,</l>
                        <l n="304"> Je ne m’en vengerais qu’en faisant mon devoir :</l>
                        <l n="305"> J’accuse mon ami d’une injustice extrême,</l>
                        <l n="306"> Et me déclare enfin pour vous contre lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="307"> Vous, Seigneur, vous pour moi contre un ami si cher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="308"> Toujours à son parti l’on m’a vu m’attacher ;</l>
                        <l n="309"> Toujours mon amitié fut pour lui tendre et pure,</l>
                        <l n="310"> Et, si vous le voulez, il est ma créature ;</l>
                        <l n="311"> Mais quel que cher enfin qu’il me soit aujourd’hui,</l>
                        <l n="312"> La justice est pour vous, je ne suis plus pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="313"> Un sentiment si noble, une vertu si pleine... </l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="314"> Épargnez-moi, de grâce, une louange vaine :</l>
                        <l n="315"> La gloire où je prétends touche peu d’autres cœurs ;</l>
                        <l n="316"> Je la cherche en moi-même, et n’en veux point d’ailleurs.</l>
                        <l n="317"> Assemblez le Conseil ; demandez Cléonice,</l>
                        <l n="318"> J’irai donner l’exemple à vous rendre justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="319"> Que ne vous dois-je pas, Seigneur, et quel moyen ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="320"> Je sais ce que je dois ; vous ne me devez rien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="321"> Quoi, Seigneur ! au mépris d’une amitié si tendre ;</l>
                        <l n="322"> Pausanias obtient tout ce qu’il peut prétendre !</l>
                        <l n="323"> D’un ami, tout à vous, l’intérêt sera vain !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="324"> J’en ai donné parole, et rien n’est plus certain.</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="325"> S’il est ainsi toujours, si l’équité sévère</l>
                        <l n="326"> Étouffe en vous ainsi laminé la plus chère ;</l>
                        <l n="327"> Si vous n’osez jamais rien qui ne soit permis,</l>
                        <l n="328"> Que sert-il donc, Seigneur, d’être de vos amis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="329"> Hé ! puis-je à mes amis rendre un plus grand service,</l>
                        <l n="330"> Que de les empêcher de faire une injustice ?</l>
                        <l n="331"> Ce n’est pas qu’en effet, à vous parler sans fard,</l>
                        <l n="332"> La politique ici ne prenne un peu de part :</l>
                        <l n="333"> Vous savez mon dessein, Sophane, et quelles peines</l>
                        <l n="334"> Je souffre à voir toujours Sparte au-dessus d’Athènes, </l>
                        <l n="335"> Et combien ardemment je cherche, quelque jour,</l>
                        <l n="336"> À mettre au premier rang ma patrie à son tour.</l>
                        <l n="337"> Si j’obtiens, par mes soins, que Sparte enfin nous laisse,</l>
                        <l n="338"> Le droit de commander aux troupes de la Grèce,</l>
                        <l n="339"> J’ai déclaré déjà que, sans songer à moi,</l>
                        <l n="340"> J’en cède à mon ami le glorieux emploi :</l>
                        <l n="341"> Voilà ce que pour lui mon amitié veut faire ;</l>
                        <l n="342"> C’est pour le mieux servir que je lui suis contraire.</l>
                        <l n="343"> Son soin pour Cléonice est un peu trop pressant :</l>
                        <l n="344"> Elle est belle ; il est jeune, et l’Amour est puissant ;</l>
                        <l n="345"> Tout est perdu pour lui, si cet amour ne cesse ;</l>
                        <l n="346"> Cléonice est d’un sang odieux à la Grèce.</l>
                        <l n="347"> Plein de rage de voir les voisins florissants,</l>
                        <l n="348"> Son père, pour nous perdre, appela les Persans :</l>
                        <l n="349"> Elle a trop hérité des fureurs de son père ;</l>
                        <l n="350"> Tout doit être suspect de qui cherche à lui plaire.</l>
                        <l n="351"> J’étouffe, en mon ami, de dangereux soupirs ;</l>
                        <l n="352"> Je consulte sa gloire et non pas ses désirs,</l>
                        <l n="353"> Et prétends d’autant plus faire voir que je l’aime,</l>
                        <l n="354"> Que j’ose le servir en dépit de lui-même :</l>
                        <l n="355"> Mais, pour l’y préparer, prenons soin de le voir ;</l>
                        <l n="356"> Et, qu’il s’en plaigne ou non, faisons notre devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="357"> Cesse de me flatter d’une attente importune ;</l>
                        <l n="358"> Je connais, mieux que toi, toute mon infortune,</l>
                        <l n="359"> Le soin de Démarate et son empressement ;</l>
                        <l n="360"> La part que l’on me donne en son appartement ;</l>
                        <l n="361"> L’honneur qu’en ce palais chacun cherche à me rendre,</l>
                        <l n="362"> Ne me sont que trop voir de qui je dois dépendre.</l>
                        <l n="363"> L’ennemi de mon père, et l’auteur de sa mort ;</l>
                        <l n="364"> Pausanias, sans doute, est maître de mon sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="365"> Pausanias, Madame, a fait assez connaître,</l>
                        <l n="366"> Que c’est pour l’adoucir qu’il veut s’en rendre maître.</l>
                        <l n="367"> Parmi les prisonniers le choix qu’il fait de vous,</l>
                        <l n="368"> Ne vous doit de sa part rien marquer que de doux ;</l>
                        <l n="369"> Et, s’il vous a donné quelque lieu de vous plaindre,</l>
                        <l n="370"> Je crois que désormais v.ous devez n’en rien craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="371"> N’en rien craindre, Stratone !</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="372"> En doutez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="373"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="374"> Quoi ! soupirer, rougir, et ne répondre pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="375"> N’impute ce soupir qu’à la perte d’un père.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="376"> On peut en soupirer ; mais on n’en rougit guère ;</l>
                        <l n="377"> Et plus je vous observé, en ce trouble pressant...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="378"> Ah ! de peur d’en trop voir, ne m’observe pas tant.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="379"> Je n’ai garde de prendre un soin qui vous offense,</l>
                        <l n="380"> Ni d’entrer, malgré vous, dans votre confidence :</l>
                        <l n="381"> Je n’examine plus ce qui peut vous troubler.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="382"> Non, Stratone, avec toi c’est trop dissimuler ;</l>
                        <l n="383"> C’est trop te déguiser la honte qui me presse ;</l>
                        <l n="384"> Jusqu’au fond de mon cœur vois toute ma faiblesse :</l>
                        <l n="385"> Pour chercher du secours, mon mal n’est que trop grand,</l>
                        <l n="386"> Et je n’en puis trouver qu’en te le découvrant.</l>
                        <l n="387"> Malgré tous mes efforts, j’en sens la violence,</l>
                        <l n="388"> Au lieu de s’étouffer, grossir par mon silence ;</l>
                        <l n="389"> Et le trouble où me jette un funeste penchant,</l>
                        <l n="390"> Se prévaut de ma honte, et croît en se cachant.</l>
                        <l n="391"> Apprends ce que j’ai peine à comprendre moi-même ;</l>
                        <l n="392"> Tout mon ressentiment dans sa chaleur extrême,</l>
                        <l n="393"> Tout l’effort, tout l’excès de la mortelle horreur,</l>
                        <l n="394"> Qui, pour Pausanias, avait saisi mon cœur ;</l>
                        <l n="395"> L’ardeur de l’immoler au sang qui me fit naître ;</l>
                        <l n="396"> Tout mon soin pour le perdre, avant que le connaître ;</l>
                        <l n="397"> Par je ne sais quel charme en mon cœur répandu,</l>
                        <l n="398"> Tout cela s’est éteint depuis que je l’ai vu ;</l>
                        <l n="399"> Et d’un trouble secret mon âme toute émue,</l>
                        <l n="400"> Ne fait ce que pour lui ma haine est devenue.</l>
                        <l n="401"> Je n’ose, en cet état, trop bien m’examiner :</l>
                        <l n="402"> Ose achever toi-même ; ose tout deviner,</l>
                        <l n="403"> Et m’épargne, du moins, dans cet aveu funeste,</l>
                        <l n="404"> La honte et l’embarras d’en expliquer le reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="405"> Qui croirait qu’un grand cœur, dans la haine affermi,</l>
                        <l n="406"> Fût à craindre d’aimer un mortel ennemi ?</l>
                        <l n="407"> J’avouerai ma surprise, et d’autant plus, Madame,</l>
                        <l n="408"> Que rien n’est échappé du secret de votre âme ;</l>
                        <l n="409"> Et que votre courroux, en secret amorti,</l>
                        <l n="410"> Devant Pausanias ne s’est point démenti.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="411"> Oui, mon ressentiment, au moins en apparence,</l>
                        <l n="412"> Garde, avec soin, toujours la même violence ;</l>
                        <l n="413"> Mes yeux ne disent rien d’un changement si bas ;</l>
                        <l n="414"> Si mon cœur est séduit, ma raison ne l’est pas ;</l>
                        <l n="415"> Et ma haine, au-dedans connaissant sa faiblesse,</l>
                        <l n="416"> Se retranche au-dehors, et s’y rend la maitresse.</l>
                        <l n="417"> Je crains Pausanias, j’essaye à l’éviter ;</l>
                        <l n="418"> Mais j’aime, en le fuyant, qu’il tâche à m’arrêter.</l>
                        <l n="419"> J’ai beau, dès qu’il me parle, avec soin l’interrompre,</l>
                        <l n="420"> Ma colère s’oublie, et se laisse corrompre :</l>
                        <l n="421"> J’ai beau vouloir fermer l’oreille à ses discours ;</l>
                        <l n="422"> J’ai beau n’en rien entendre, il m’en souvient toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="423"> Pour vous en consoler, on voit, dans ce qu’il ose,</l>
                        <l n="424"> Qu’il n’est pas insensible au trouble qu’il vous cause ;</l>
                        <l n="425"> Que son cœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="426"> Que dis-tu ? dis plutôt, dis-moi bien,</l>
                        <l n="427"> Qu’endurci dans la guerre, il n’est sensible à rien ;</l>
                        <l n="428"> Dis que sa seule ardeur est toute pour la gloire ; </l>
                        <l n="429"> Dis qu’il ne peut aimer, j’ai besoin de le croire ;</l>
                        <l n="430"> Et mon mal n’est déjà que trop à redouter,</l>
                        <l n="431"> Sans y rien joindre encor qui le puisse augmenter.</l>
                        <l n="432"> Dis qu’il donne les soins qu’il s’attache à me rendre,</l>
                        <l n="433"> À la part qu’en mon sort Démarate veut prendre ;</l>
                        <l n="434"> Et qu’au point comme il est de recevoir sa foi,</l>
                        <l n="435"> Ce n’est qu’en sa saveur qu’il s’empresse pour moi.</l>
                        <l n="436"> Peins-moi bien cet hymen que leur pays souhaite ;</l>
                        <l n="437"> Cet hymen dont je sens que mon cœur s’inquiète ;</l>
                        <l n="438"> Cet hymen qui peut seul raffermir mon devoir,</l>
                        <l n="439"> Et m’ôter ma faiblesse, en m’ôtant tout espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="440"> L’ardeur que Démarate à vous servir emploie,</l>
                        <l n="441"> Vaut bien que vous voyiez son bonheur avec joie ;</l>
                        <l n="442"> Elle est digne, en effet, d’un rang si glorieux,</l>
                        <l n="443"> Et Sparte, pour son Roi, ne pouvait choisir mieux ;</l>
                        <l n="444"> Il doit l’aimer sans peine, et son mérite extrême...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="445"> C’est assez qu’il l’épouse, il n’importe qu’il l’aime,</l>
                        <l n="446"> C’en serait trop, peut-être ; et, pour me rendra à moi,</l>
                        <l n="447"> Sans que son cœur s’engage, il suffit de sa foi.</l>
                        <l n="448"> Je sens que jusque-là j’aurai peine à détruire</l>
                        <l n="449"> Je ne sais quel espoir qui cherche à me séduire ;</l>
                        <l n="450"> Je le chasse, il revient ; je l’étouffe, il renaît...</l>
                        <l n="451"> Mais, Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#stratone">
            <speaker> STRATONE. </speaker>
                        <l n="452"> Vous vous troublez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="453"> Pausanias paraît.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="454"> Quoi ! malgré tous mes soins, votre invincible haine</l>
                        <l n="455"> Ne vous permet jamais de me voir qu’avec peine !</l>
                        <l n="456"> Quoi, Madame ! à la fuite avoir toujours recours !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="457"> Je ne suis pas trop bien ; vous m’arrêtez toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="458"> Ce que je vous dois dire est assez d’importance,</l>
                        <l n="459"> Pour vous faire un moment endurer ma présence.</l>
                        <l n="460"> De tous nos prisonniers je n’ai choisi que vous ;</l>
                        <l n="461"> Ce choix m’a vainement suscité des jaloux :</l>
                        <l n="462"> Malgré tout leur effort, malgré leur artifice,</l>
                        <l n="463"> Mon choix est approuvé ; les Grecs me sont justice ;</l>
                        <l n="464"> Je suis maître absolu de tout votre destin,</l>
                        <l n="465"> C’est-à-dire qu’ici vous êtes libre enfin.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="466"> Libre ! et par vous, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="467"> Votre âme s’en étonne !</l>
                        <l n="468"> La liberté vous gêne, à voir qui vous la donne ;</l>
                        <l n="469"> Et, perdant par mes mains tous ses charmes pour vous.</l>
                        <l n="470"> Le seul droit de me fuir est ce qu’elle a de doux.</l>
                        <l n="471"> Mais, malgré votre haine et le soin qui vous presse,</l>
                        <l n="472"> N’est-il rien qui vous puisse attacher à la Grèce ?</l>
                        <l n="473"> Me fuirez-vous sitôt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="474"> Voyez ce que je doi ;</l>
                        <l n="475"> Et vous-même, Seigneur, répondez-vous pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="476"> D’avec ses ennemis sans peine on se sépare :</l>
                        <l n="477"> Mais connaissez mon cœur, il faut qu’il se déclare ;</l>
                        <l n="478"> Il est temps de l’ouvrir sans réserve, sans fard :</l>
                        <l n="479"> Enfin, en Roi de Sparte, et tout mystère à part,</l>
                        <l n="480"> Je vous aime, Madame, et ne puis m’en défendre.</l>
                        <l n="481"> Un tel aveu, sans doute, a lieu de vous surprendre :</l>
                        <l n="482"> Je ne fus pas d’abord moins que vous étonné</l>
                        <l n="483"> Du désordre oh mon cœur se trouve abandonné :</l>
                        <l n="484"> J’eus peine, ainsi que vous, à le croire moi-même ;</l>
                        <l n="485"> Mais il n’est que trop vrai, Madame, je vous aime.</l>
                        <l n="486"> Né pour aimer la guerre avant que de vous voir,</l>
                        <l n="487"> Rien que les seuls combats n’avaient pu m’émouvoir.</l>
                        <l n="488"> La gloire m’animait et m’occupait sans cesse ;</l>
                        <l n="489"> Je ne traitais l’Amour que d’un Dieu de faiblesse.</l>
                        <l n="490"> Des plus rares Beautés j’avais bravé les coups ;</l>
                        <l n="491"> Votre haine, pour moi, m’assurait contre vous.</l>
                        <l n="492"> Ma liberté, toujours fortement affermie,</l>
                        <l n="493"> Ne se défiait pas des yeux d’une ennemie,</l>
                        <l n="494"> Et n’avait pas prévu qu’il se pût faire un jour,</l>
                        <l n="495"> Que, jusques dans la haine, on pût trouver l’amour.</l>
                        <l n="496"> Cependant, quelqu’effort qu’ait pu faire mon âme,</l>
                        <l n="497"> Tout haï que je suis, je vous aime, Madame :</l>
                        <l n="498"> Je ne vous dirai rien, pour toucher votre cœur,</l>
                        <l n="499"> Du comble où ma fortune a porté ma grandeur ;</l>
                        <l n="500"> Je ne vous dirai rien du prix de ma victoire ;</l>
                        <l n="501"> Je ne vous dirai rien de l’éclat de ma gloire ;</l>
                        <l n="502"> Du rang de Général, du nom pompeux de Roi ;</l>
                        <l n="503"> Rien du pur sang des Dieux descendu jusqu’à moi.</l>
                        <l n="504"> Pour toucher un grand cœur, l’amour seul doit suffire,</l>
                        <l n="505"> Et je vous aime, est tout ce que je veux vous dire.</l>
                        <l n="506"> Malgré le choix que Sparte a fait en ma faveur,</l>
                        <l n="507"> Je sens ma main, pour vous, prête à suivre mon cœur.</l>
                        <l n="508"> Quoi qu’entre nous l’hymen me coûte d’injustice,</l>
                        <l n="509"> Mon amour vous en ose offrir le sacrifice ;</l>
                        <l n="510"> Et c’est après cette offre à vous à décider,</l>
                        <l n="511"> Si toute votre haine à ce prix peut céder.</l>
                        <l n="512"> Prononcez librement, vous n’avez rien à craindre ;</l>
                        <l n="513"> J’ai voulu vous ôter tout lieu de vous contraindre,</l>
                        <l n="514"> Et j’ai pris soin exprès, pour découvrir mon feu,</l>
                        <l n="515"> Que votre liberté précédât mon aveu.</l>
                        <l n="516"> Commencez d’en user sans que rien vous étonne ;</l>
                        <l n="517"> J’en veux à votre cœur ; mais je veux qu’il se donne,</l>
                        <l n="518"> Et la moindre contrainte ôterait à mes yeux</l>
                        <l n="519"> Tout ce qu’un bien si cher a de plus précieux.</l>
                        <l n="520"> Au péril de vous perdre, en saveur de quelqu’autre,</l>
                        <l n="521"> J’aime mieux hasarder mon bonheur que le vôtre,</l>
                        <l n="522"> Et risquer d’un refus les mortels déplaisirs,</l>
                        <l n="523"> Que ne vous devoir pas à vos propres désirs.</l>
                        <l n="524"> Parlez ; déclarez-vous : mais au lieu de répondre,</l>
                        <l n="525"> D’où vient que vous semblez vous troubler, vous confondre ?</l>
                        <l n="526"> Comment de votre cœur expliquer l’embarras ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="527"> Excusez-le, de grâce, et ne l’expliquez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="528"> J’obéirai, Madame ; et, de peur que ce trouble</l>
                        <l n="529"> Par l’objet qui l’excite encor ne se redouble,</l>
                        <l n="530"> Pour ne vous pas surprendre un choix précipité,</l>
                        <l n="531"> Je veux bien vous laisser en pleine liberté,</l>
                        <l n="532"> Et vous donner le droit, malgré le rang suprême,</l>
                        <l n="533"> De pouvoir tout ici, jusques contre moi-même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="534"> On vient de m’avertir que, suivant notre espoir,</l>
                        <l n="535"> Le sort de Cléonice est en votre pouvoir :</l>
                        <l n="536"> Mais, Seigneur, j’ose attendre une grâce nouvelle,</l>
                        <l n="537"> Et viens vous demander la liberté pour elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="538"> Son sort mérite bien que vous y preniez part ;</l>
                        <l n="539"> Mais pour sa liberté vous venez un peu tard.</l>
                        <l n="540"> Oui, c’en est déjà fait, elle est libre, Madame ;</l>
                        <l n="541"> Mes soins ont prévenu les vœux que fait votre âme,</l>
                        <l n="542"> Et je tiens à bonheur que le don que je sais,</l>
                        <l n="543"> Aille même au-devant de vos plus doux souhaits.</l>
                        <l n="544"> Je vous prie, à mon tour, de prendre soin du reste ;</l>
                        <l n="545"> D’essayer d’adoucir une haine funeste ;</l>
                        <l n="546"> Et, s’il se peut enfin, d’obliger son courroux</l>
                        <l n="547"> À ne connaître plus d’ennemis parmi nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="548"> Votre ressentiment, à quelque point qu’il monte,</l>
                        <l n="549"> Contre un tel ennemi peut bien céder sans honte.</l>
                        <l n="550"> Tans de soins généreux seraient-ils impuissants ?</l>
                        <l n="551"> Le plus Fameux des Grecs, le vainqueur des Persans,</l>
                        <l n="552"> Lui par qui tout triomphe avec st peu de peine,</l>
                        <l n="553"> Manquerait-il, Madame, à vaincre votre haine ?</l>
                        <l n="554"> N’aurez-vous point pour lui des sentiments plus doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="555"> Ah, Madame ! de quoi me sollicitez-vous ?</l>
                        <l n="556"> Sollicitez plutôt et pressez ma retraite ;</l>
                        <l n="557"> Ici ma liberté n’est encor qu’imparfaite,</l>
                        <l n="558"> Et je ne puis jamais, sans trouble et sans effroi,</l>
                        <l n="559"> En jouir en des lieux si funestes pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="560"> Quoi ! pour Pausanias tant de haine vous reste,</l>
                        <l n="561"> Qu’un asile en ces lieux vous semble si funeste !</l>
                        <l n="562"> Votre ressentiment craint tant de se trahir !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="563"> Si vous saviez combien j’ai droit de le haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="564"> Je sais qu’un père mort contre lui vous anime ;</l>
                        <l n="565"> Qu’il fait de votre haine un devoir légitime,</l>
                        <l n="566"> Et que rien n’est si fort que des ressentiments</l>
                        <l n="567"> Fondés sur tant de droits et sur tant de serments :</l>
                        <l n="568"> Mais ayant fait pour vous tout ce que j’ai pu faire ;</l>
                        <l n="569"> Enfin, si dans ces lieux vous m’étiez nécessaire...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="570"> Moi, Madame, en ces lieux nécessaire pour vous !</l>
                        <l n="571"> Je sais de vous servir mes souhaits les plus doux :</l>
                        <l n="572"> Mais je suis malheureuse, et le sort, d’ordinaire</l>
                        <l n="573"> À mes plus doux souhaits donne un succès contraire.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="574"> Il faut vous dire tout, Madame, et je veux bien</l>
                        <l n="575"> Commencer la première à ne déguiser rien.</l>
                        <l n="576"> Je m’y sens disposer par une sorte estime ;</l>
                        <l n="577"> Et, sans qu’il soit besoin qu’un vain discours l’exprime,</l>
                        <l n="578"> Vous en avez assez, dans les soins que je prends,</l>
                        <l n="579"> De fidèles témoins et d’assurés garants.</l>
                        <l n="580"> Sparte a plus fait pour moi que je n’eusse osé croire.</l>
                        <l n="581"> Trop heureuse, en effet par son choix plein de gloire,</l>
                        <l n="582"> Si j’avais accordé, pour comble de bonheur,</l>
                        <l n="583"> Le choix de ma patrie et celui de mon cœur :</l>
                        <l n="584"> Mais engagée ailleurs, je ne puis, qu’avec peine,</l>
                        <l n="585"> Rompre les nœuds charmants d’une première chaîne ;</l>
                        <l n="586"> Et je paye, à regret, cet honneur malheureux</l>
                        <l n="587"> Du repos de ma vie et de mes plus doux vœux.</l>
                        <l n="588"> Pressée, en cet état, de mortelles alarmes,</l>
                        <l n="589"> Si j’attends du secours, ce n’est que de vos charmes</l>
                        <l n="590"> Et je ne puis sonder que sur leur seul pouvoir</l>
                        <l n="591"> Mon unique ressource et mon dernier espoir.</l>
                        <l n="592"> Le succès y répond ; j’observe, à votre vue,</l>
                        <l n="593"> Que de Pausanias la fierté diminue ;</l>
                        <l n="594"> Et que si l’on peut vaincre un cœur si glorieux,</l>
                        <l n="595"> C’est un droit que le Ciel réserve pour vos yeux.</l>
                        <l n="596"> Je sais qu’il faut du temps pour un si grand ouvrage ;</l>
                        <l n="597"> Que ce n’est pas sitôt qu’un cœur si fier s’engage ;</l>
                        <l n="598"> Un cœur qui n’eut jamais que des soins importants.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="599"> On change quelquefois beaucoup en peu de temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="600"> Que ne vous dois-je point, s’il est vrai qu’il vous aime ?</l>
                        <l n="601"> Je m’assure déjà qu’il vous l’a dit lui-même.</l>
                        <l n="602"> C’est beaucoup ; mais peut-être est-ce un premier aveu</l>
                        <l n="603"> Dont vous croyez devoir vous défier un peu.</l>
                        <l n="604"> On peut douter d’abord des douceurs qu’on écoute.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="605"> Il parle de manière à laisser peu de doute.     </l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="606"> Ô Dieux ! que vous flattez mon espoir le plus doux !</l>
                        <l n="607"> Il ne me reste plus qu’un scrupule pour vous.</l>
                        <l n="608"> Quoique l’heur d’être aimée ait toujours de quoi plaire,</l>
                        <l n="609"> Je sais trop à quel point la gloire vous est chère,</l>
                        <l n="610"> Et je crains de vous voir hautement dédaigner</l>
                        <l n="611"> Un amour que l’Hymen ne peut accompagner.</l>
                        <l n="612"> Pausanias connaît à quoi Sparte l’engage ;</l>
                        <l n="613"> Son cœur peut, sans sa soi, vous tenir lieu d’outrage.</l>
                        <l n="614"> Ces deux dons séparés n’ont rien que de honteux,</l>
                        <l n="615"> Et vous méritez bien de les avoir tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="616"> Je me plaindrais à tort de l’offre qu’il m’a faite ;</l>
                        <l n="617"> Je n’ai que trop de lieu d’en être satisfaite ;</l>
                        <l n="618"> Et vous devez juger, au trouble où je me voi,</l>
                        <l n="619"> Qu’il ne m’a rien offert qui soit honteux pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="620"> Il ne manque donc plus au bonheur que j’espère,</l>
                        <l n="621"> Que de faire oublier le sang de votre père ;</l>
                        <l n="622"> Ce sang de qui la voix doit sans cesse crier ;</l>
                        <l n="623"> Ce sang qui vous anime...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="624"> Et comment l’oublier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="625"> Il est vrai que l’offense est presque irréparable :</l>
                        <l n="626"> Pausanias, sans doute, envers vous est coupable ;</l>
                        <l n="627"> J’aurai peine, en effet, à le bien excuser :</l>
                        <l n="628"> Mais ne serait-il rien qui pût vous apaiser ?</l>
                        <l n="629"> On peut excuser tout pour peu qu’on le désire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="630"> Ne dites rien pour lui : mais que pourriez-vous dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="631"> Qu’il tâche, autant qu’il peut, d’éteindre en votre cœur</l>
                        <l n="632"> Ce qu’un devoir trop juste y doit former d’horreur ;</l>
                        <l n="633"> Que, s’il prit tant de soins pour perdre votre père,</l>
                        <l n="634"> Il crut de son trépas l’exemple nécessaire ;</l>
                        <l n="635"> Qu’il ne peut rien de plus que ce qu’il fait pour vous ;</l>
                        <l n="636"> Que, s’il vous ôte un père, il vous offre un époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="637"> J’ai peur d’écouter trop, souffrez que je vous quitte.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="638"> Le soin de l’excuser à ce point vous irrite !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="639"> En me parlant pour lui, si c’était m’irriter,</l>
                        <l n="640"> Je ne craindrais pas tant de vous trop écouter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="641"> Ai-je bien entendu, Charile ? est-il possible ?</l>
                        <l n="642"> Pausanias enfin n’est donc plus insensible ?</l>
                        <l n="643"> Cette âme impénétrable aux ardeurs des amants,</l>
                        <l n="644"> Laisse donc attendrir ses plus fiers sentiments ?</l>
                        <l n="645"> Le vainqueur des Persans ne peut plus se défendre</l>
                        <l n="646"> Du tribut que l’Amour tôt ou tard se fait rendre !</l>
                        <l n="647"> Ce grand cœur aime enfin comme les autres cœurs ;</l>
                        <l n="648"> Et, pour mon désespoir, Charile, il aime ailleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="649"> C’est de quoi s’étonner ; mais ma surprise extrême</l>
                        <l n="650"> Est de vous voir tourner vos soins contre vous-même,</l>
                        <l n="651"> Aider à vous trahir, et renoncer d’abord</l>
                        <l n="652"> À vos droits les plus chers avec si peu d’effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="653"> Quoi ! tu peux t’étonner qu’au mépris exposée,</l>
                        <l n="654"> Je cache, au moins, ma honte aux yeux qui l’ont causée ;</l>
                        <l n="655"> Que j’ôte à ma rivale, en cette occasion,</l>
                        <l n="656"> La douceur de jouir de ma confusion,</l>
                        <l n="657"> Et tâche d’empêcher qu’un vain dépit n’achève</l>
                        <l n="658"> De lui montrer le prix du bien qu’elle m’enlève !</l>
                        <l n="659"> N’attends pas d’un courage aussi fier que le mien,</l>
                        <l n="660"> De ces éclats honteux qui ne produisent rien.</l>
                        <l n="661"> Laissons aux faibles cœurs, aux âmes imbéciles</l>
                        <l n="662"> Consommer leur colère en plaintes inutiles ;</l>
                        <l n="663"> N’épuisons point la nôtre en vains emportements ;</l>
                        <l n="664"> Laissons mûrir l’aigreur de nos ressentiments ;</l>
                        <l n="665"> Forçons notre dépit, à quelqu’excès qu’il monte,</l>
                        <l n="666"> D’attendre à se montrer qu’il le puisse sans honte ;</l>
                        <l n="667"> Et, sans nous exposer par un éclat trop prompt,</l>
                        <l n="668"> Tâchons que la vengeance éclate avant l’affront.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="669"> Contre Pausanias vous pourrez tout sans peine ;</l>
                        <l n="670"> Il a de tous les Grecs ou l’envie ou la haine ;</l>
                        <l n="671"> Et si, pour vous venger, sa perte a des appas...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="672"> Vengeons-nous, s’il le peut, et ne le perdons pas.</l>
                        <l n="673"> À quelqu’affront cruel que son mépris m’expose,</l>
                        <l n="674"> Je voudrais bien pouvoir n’en punir que la cause ; </l>
                        <l n="675"> J’aime trop le coupable encor pour m’en venger ;</l>
                        <l n="676"> Je n’en veux qu’à l’objet qui m’en fait outrager.</l>
                        <l n="677"> Vois de quel prix fatal cette esclave trop vaine</l>
                        <l n="678"> Récompense les soins dont j’ai brisé sa chaîne ;</l>
                        <l n="679"> Comme il semble, à travers tous mes déguisements,</l>
                        <l n="680"> Qu’elle ait développé mes secrets sentiments ;</l>
                        <l n="681"> Comme elle a, par degrés, fait croître mes surprises,</l>
                        <l n="682"> Su me percer le cœur a diverses reprises,</l>
                        <l n="683"> Et me faire, avec soin, ressentir à longs traits</l>
                        <l n="684"> Toute l’indignité des maux qu’elle m’a faits.</l>
                        <l n="685"> Je n’imagine point une vengeance égale</l>
                        <l n="686"> A celle d’abaisser l’orgueil d’une rivale,</l>
                        <l n="687"> De la rendre, à son tour, l’objet de mon mépris,</l>
                        <l n="688"> Et de reprendre un cœur des mains qui nous l’ont pris.</l>
                        <l n="689"> Mais pour y réussir mettons bien en usage</l>
                        <l n="690"> Ce qui peut le mieux vaincre un glorieux courage.</l>
                        <l n="691"> Combattons ce grand cœur par générosité ;</l>
                        <l n="692"> Engageons sa vertu ; ménageons sa fierté ;</l>
                        <l n="693"> Et, contre son amour, joignons, pour ma défense,</l>
                        <l n="694"> La gloire, le devoir et la reconnaissance :</l>
                        <l n="695"> Si tout nous manque enfin, je sais où l’attaquer,</l>
                        <l n="696"> Et la vengeance, au moins, ne me saurait manquer.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="697"> D’un ami mécontent évitons la présence ;</l>
                        <l n="698"> N’allons point de sa peine aigrir la violence ;</l>
                        <l n="699"> Ne nous exposons pas à souffrir aujourd’hui</l>
                        <l n="700"> Quelque reproche indigne et de nous et de lui.</l>
                        <l n="701"> Un amant qui perd tout a peine à se défendre</l>
                        <l n="702"> De dire quelquefois plus qu’on ne doit entendre.</l>
                        <l n="703"> Laissons-le librement, en murmures secrets,</l>
                        <l n="704"> Évaporer l’effort de ses premiers regrets.</l>
                        <l n="705"> Redoublons cependant les soins sur qui je fonde</l>
                        <l n="706"> L’espoir de l’élever au premier rang du monde :</l>
                        <l n="707"> Pour prix d’une maîtresse arrachée à ses vœux,</l>
                        <l n="708"> Faisons-le commander à cent peuples fameux ;</l>
                        <l n="709"> Réparons dignement la perte qu’il regrette ;</l>
                        <l n="710"> Et, par de vrais effets d’une amitié parfaite,</l>
                        <l n="711"> Rendons avec usure, à sa gloire en ce jour,</l>
                        <l n="712"> Tout ce que nous venons d’ôter à son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="713"> On n’attend que votre ordre, et pour cette entreprise,</l>
                        <l n="714"> Seigneur, selon vos vœux, tout est prêt sans remise ;</l>
                        <l n="715"> Au camp, dans nos vaisseaux, partout, sans hésiter,</l>
                        <l n="716"> Contre Pausanias on brûle d’éclater.</l>
                        <l n="717"> Il n’est que trop en bute à la commune haine ;</l>
                        <l n="718"> Nos Alliés sont las de son humeur hautaine ;</l>
                        <l n="719"> Et, flattant les esprits aigris par ses hauteurs,</l>
                        <l n="720"> Votre douceur adroite a gagné tous les cœurs.</l>
                        <l n="721"> Chacun souffre, à regret, qu’un peuple s’attribue</l>
                        <l n="722"> Sur tous les peuples Grecs la puissance absolue,</l>
                        <l n="723"> Et que Sparte, jamais ne voulant rien céder,</l>
                        <l n="724"> Perpétue en ses Rois le droit de commander.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="725"> Essayons, s’il se peut, qu’en nous cédant l’Empire,</l>
                        <l n="726"> Contre son propre Roi, Sparte même conspire,</l>
                        <l n="727"> Et que, sans qu’à la Grèce il en coûte du sang,</l>
                        <l n="728"> Notre chère patrie arrive au premier rang.</l>
                        <l n="729"> Pausanias en offre une voie infaillible ;</l>
                        <l n="730"> Son cœur pour Cléonice a paru trop sensible :</l>
                        <l n="731"> Il l’aime, et, dans l’ardeur de son tempérament,</l>
                        <l n="732"> Sa flamme ira bientôt jusqu’à l’aveuglement.</l>
                        <l n="733"> Pour triompher d’une âme à la haine obstinée,</l>
                        <l n="734"> Il pourra tout tenter jusques à l’hyménée ;</l>
                        <l n="735"> Et Sparte, qui prétend disposer de ses Rois,</l>
                        <l n="736"> Ne pourra rien souffrir au mépris de son choix.</l>
                        <l n="737"> Démarate offensée, et justement aigrie,</l>
                        <l n="738"> Tournera son amour en mortelle furie ;</l>
                        <l n="739"> Et c’est un grand secours, et qu’on doit ménager,</l>
                        <l n="740"> Qu’une amante outragée, et qui peut se venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="741"> Il n’est donc pas encore à propos qu’on éclate ;</l>
                        <l n="742"> Il est bon que d’abord Pausanias se flatte,</l>
                        <l n="743"> De crainte que, trop tôt effarouchant son cœur,</l>
                        <l n="744"> Le péril de ses feux n’en étouffe l’ardeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="745"> C’est le connaître mal d’en juger de la sorte ;</l>
                        <l n="746"> Sa flamme combattue en deviendra plus sorte :</l>
                        <l n="747"> Plus nous exposerons d’obstacles à ses feux,</l>
                        <l n="748"> Et plus nous en rendrons l’effort impétueux.</l>
                        <l n="749"> Son amour languirait, s’il était trop tranquille ;</l>
                        <l n="750"> Son courage trop fier n’aime rien de facile ;</l>
                        <l n="751"> Et, dans quelque dessein qu’il puisse s’engager,</l>
                        <l n="752"> S’irrite par l’obstacle et croît par le danger.</l>
                        <l n="753"> Démarate, surtout, prenant notre querelle,</l>
                        <l n="754"> J’espère...</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="755"> La voici ; je vous laisse avec elle,</l>
                        <l n="756"> Et vais, de mon côté, disposer nos amis</l>
                        <l n="757"> À tenter hautement ce qu’ils nous ont promis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="758"> Seigneur, pour éviter le péril qui me presse,</l>
                        <l n="759"> C’est, entre tous les Grecs, à vous que je m’adresse.</l>
                        <l n="760"> Quoique nés de pays l’un de l’autre jaloux ;</l>
                        <l n="761"> Quoique nulle amitié n’ait pu naître entre nous,</l>
                        <l n="762"> C’est sur vous toutefois qu’en un destin funeste,</l>
                        <l n="763"> J’ose encore sonder tout l’espoir qui me reste.</l>
                        <l n="764"> Votre haute vertu laisse peu soupçonner</l>
                        <l n="765"> Qu’à votre seul pays vous puissiez la borner ;</l>
                        <l n="766"> Et la justice, en vous parfaite et sans seconde,</l>
                        <l n="767"> Est un bien que les Dieux vous sont pour tout le monde.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="768"> Ordonnez, j’obéis ; proposez, j’y consens ;</l>
                        <l n="769"> Le sexe et le mérite ont des droits tout puissants ;</l>
                        <l n="770"> J’ai déjà ressenti ce qu’on vous fait d’injure ;</l>
                        <l n="771"> J’en sais l’indignité ; comme vous j’en murmure.</l>
                        <l n="772"> Je m’étonnais d’abord de voir Pausanias</l>
                        <l n="773"> Différer entre vous un hymen plein d’appas :</l>
                        <l n="774"> Mais ses empressements, ses soins pour Cléonice,</l>
                        <l n="775"> N’ont que trop découvert toute son injustice ;</l>
                        <l n="776"> Chacun voit, à regret, à quel rebut honteux</l>
                        <l n="777"> Vous expose l’ardeur de ses indignes feux.</l>
                        <l n="778"> Sparte, de cette injure avec vous offensée,</l>
                        <l n="779"> Seule à vous en venger n’est pas intéressée.</l>
                        <l n="780"> Les Grecs ne doivent plus connaître un Général</l>
                        <l n="781"> Qui s’allie en un sang à leur repos fatal ;</l>
                        <l n="782"> Et dans cette odieuse et funeste alliance,</l>
                        <l n="783"> Ce qu’il vous fait d’outrage est la commune offense ;</l>
                        <l n="784"> Contre lui hautement nous nous unirons tous...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="785"> Ah, Seigneur ! ce n’est pas ce que je veux de vous.</l>
                        <l n="786"> Pausanias n’est point amant de Cléonice ;</l>
                        <l n="787"> C’est un bruit mal fondé qui lui fait injustice.</l>
                        <l n="788"> J’aurais tort de m’en plaindre, et je dois avouer</l>
                        <l n="789"> Qu’on ne peut pas avoir plus lieu de s’en louer :</l>
                        <l n="790"> Si l’hymen entre nous trop longtemps se diffère,</l>
                        <l n="791"> C’est moi qui l’en conjure ; il le veut pour me plaire ;</l>
                        <l n="792"> Et si pour Cléonice il fait voir quelqu’ardeur,</l>
                        <l n="793"> Tous ses empressements ne sont qu’en ma faveur.</l>
                        <l n="794"> J’ai souhaité de lui ce qu’il ose pour elle ;</l>
                        <l n="795"> Il s’empresserait moins, s’il m’était moins fidèle.</l>
                        <l n="796"> Sparte ni tous les Grecs n’ont rien à redouter...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="797"> Vous aimez, et l’amour se plaît à se flatter ;</l>
                        <l n="798"> Craignez d’en croire trop ; gardez de vous méprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="799"> Des yeux intéressés se laissent peu surprendre,</l>
                        <l n="800"> Je réponds de son cœur ; et, sans trop me flatter,</l>
                        <l n="801"> Quand j’en ose répondre, on n’en doit pas douter.</l>
                        <l n="802"> Plût aux Dieux qu’à ma honte une heureuse rivale</l>
                        <l n="803"> M’ôtât, pour mon repos, cette gloire fatale !</l>
                        <l n="804"> Et qu’un refus injuste, et pour moi plein d’appas,</l>
                        <l n="805"> Pût d’un aveu honteux m’épargner l’embarras !</l>
                        <l n="806"> L’époux qui m’est offert brille d’un grand mérite ;</l>
                        <l n="807"> Rien n’en ternit l’éclat ; pour lui tout sollicite ;</l>
                        <l n="808"> Et sa propre personne, autant que sa grandeur,</l>
                        <l n="809"> N’a que trop de quoi plaire au plus superbe cœur.</l>
                        <l n="810"> Mais l’aveugle destin, qui dispose des âmes,</l>
                        <l n="811"> M’avait, avant ce choix, soumise à d’autres flammes,</l>
                        <l n="812"> Et du plus grand mérite un cœur est peu frappé,</l>
                        <l n="813"> Quand une fois d’ailleurs il est préoccupé.</l>
                        <l n="814"> Quelqu’éclat qu’ait pour moi l’hymen où l’on m’engage,</l>
                        <l n="815"> Je n’en vois qu’en tremblant le funeste avantage ;</l>
                        <l n="816"> Et si Pausanias fait qu’un autre a mes vœux,</l>
                        <l n="817"> Pour les tyranniser il est trop généreux.</l>
                        <l n="818"> J’espère qu’à moi-même il voudra bien me rendre ;</l>
                        <l n="819"> D’un héros tel que lui, c’est ce que j’ose attendre ;</l>
                        <l n="820"> Et c’est enfin, Seigneur, pour l’y bien disposer,</l>
                        <l n="821"> Ce qu’aucun mieux que vous ne lui peut proposer.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="822"> Je n’examine point si cette ardeur extrême,</l>
                        <l n="823"> Ou cherche à m’éblouir, ou vous séduit vous-même ;</l>
                        <l n="824"> Ou si votre dépit, par un éclat si prompt,</l>
                        <l n="825"> D’un refus assuré veut prévenir l’affront.</l>
                        <l n="826"> Sans rien approfondir, je ne veux voir, Madame,</l>
                        <l n="827"> Que ce que vous m’ouvrez du secret de votre âme.</l>
                        <l n="828"> Je crois ce qui vous plaît, et veux, de bonne foi,</l>
                        <l n="829"> Répondre aux sentiments que vous avez de moi.</l>
                        <l n="830"> Ne précipitez rien, si vous m’en voulez croire ;</l>
                        <l n="831"> Quel que soit votre amour, ménagez votre gloire ;</l>
                        <l n="832"> Après tant de délai, peut-être encore un jour</l>
                        <l n="833"> Sauvera voue gloire ensemble et votre amour.</l>
                        <l n="834"> Évitez, s’il se peut, les reproches de Sparte ;</l>
                        <l n="835"> Et, du moins, attendez que Cléonice parte.</l>
                        <l n="836"> Pausanias, pour elle un peu trop généreux,</l>
                        <l n="837"> Pourrait bien entreprendre au-delà de vos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="838"> Dites tout ; ma prière, en effet, vous fait peine :</l>
                        <l n="839"> J’exige trop de vous ; c’est un soin qui vous gêne ;</l>
                        <l n="840"> Vous cherchez doucement à vous en dispenser,</l>
                        <l n="841"> Et je veux bien, Seigneur, vous en débarrasser.</l>
                        <l n="842"> Je serai cet aveu sans secours de personne ;</l>
                        <l n="843"> L’ayant fait une fois, il n’a rien qui m’étonne ;</l>
                        <l n="844"> Je veux tout déclarer, et j’irai de ce pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="845"> Vous n’irez pas bien loin ; voici Pausanias.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="846"> À votre tour, Seigneur, fuyez-vous ma présence ?</l>
                        <l n="847"> J’allais vous assurer de ma reconnaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="848"> Vous me devez trop peu pour vous en souvenir.</l>
                        <l n="849"> Mais Démarate cherche à vous entretenir,</l>
                        <l n="850"> Seigneur ; et le secret qu’elle prétend vous dire</l>
                        <l n="851"> Doit fuir la multitude et veut qu’on se retire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="852"> Quel est donc ce secret dont vous l’avez instruit,</l>
                        <l n="853"> Qui cherche tant l’éclat, les témoins et le bruit ?</l>
                        <l n="854"> M’en jugerez-vous digne, et pourrai-je prétendre,</l>
                        <l n="855"> Ensuite d’Aristide, à l’honneur de l’apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="856"> Aristide, Seigneur, ne l’a su que pour vous ;</l>
                        <l n="857"> J’ai cru que de moi-même il vous serait moins doux :</l>
                        <l n="858"> Mais il répond si mal à ce que je désire</l>
                        <l n="859"> Que j’ose me résoudre enfin à vous tout dire.</l>
                        <l n="860"> J’estime votre hymen, autant que je le doi :</l>
                        <l n="861"> L’honneur du choix de Sparte est précieux pour moi ;</l>
                        <l n="862"> C’est la plus haute gloire où je pouvais atteindre...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="863"> Je vous entends, Madame, et vous allez vous plaindre ;</l>
                        <l n="864"> C’est un mauvais moyen que de fâcheux éclats,</l>
                        <l n="865"> Que des plaintes...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="866"> Seigneur, vous ne m’entendez pas.</l>
                        <l n="867"> À quelqu’excès d’honneur que votre hymen m’élève,</l>
                        <l n="868"> Je ne viens pas ici pour presser qu’il s’achève :</l>
                        <l n="869"> Loin d’avoir là-dessus rien à craindre de moi,</l>
                        <l n="870"> Je viens vous conjurer de dégager ma foi ;</l>
                        <l n="871"> Et c’est-là cet aveu que mon âme timide</l>
                        <l n="872"> Est contrainte à vous faire au refus d’Aristide.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="873"> Vous m’en voyez surpris ; c’est, sans doute, un aveu,</l>
                        <l n="874"> Madame, où j’avouerai que je m’attendais peu :</l>
                        <l n="875"> Mais, pouf me disposer a ce qui peut vous plaire,</l>
                        <l n="876"> Le secours d’Aristide était peu nécessaire.</l>
                        <l n="877"> Vous douteriez à tort de ma facilité ;</l>
                        <l n="878"> C’est sans peine...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="879"> Ah, Seigneur ! je n’en ai pas douté.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="880"> Quoi que je perde en vous, je n’ose pas m’en plaindre :</l>
                        <l n="881"> Je ne dois rien vouloir qui puisse vous contraindre ;</l>
                        <l n="882"> Et j’aime mieux céder mon bonheur le plus doux,</l>
                        <l n="883"> Que d’oser, en tyran, être heureux malgré vous.</l>
                        <l n="884"> Il est aisé de voir, au désordre où vous êtes,</l>
                        <l n="885"> Que l’amour s’est mêlé du refus que vous faites ;</l>
                        <l n="886"> Et si rien, en secret, n’occupait votre cœur,</l>
                        <l n="887"> Peut-être mon hymen vous serait moins d’horreur.</l>
                        <l n="888"> Quel que soit cet amour, il peut tout se permettre ;</l>
                        <l n="889"> J’offre et je promets tout...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="890"> Gardez de trop promettre,</l>
                        <l n="891"> Seigneur, et de m’offrir, en saveur de mes feux,</l>
                        <l n="892"> Plus que vous ne croyez, et plus que je ne veux.</l>
                        <l n="893"> Il n’est que trop vrai, j’aime, et d’un amour trop tendre ;</l>
                        <l n="894"> J’aime un ingrat, enfin, s’il faut vous tout apprendre ;</l>
                        <l n="895"> Un ingrat dont je prends contre moi l’intérêt,</l>
                        <l n="896"> Tout insensible encore et tout ingrat qu’il est.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="897"> Peut-il être un ingrat à ce point insensible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="898"> S’il en peut être, hélas ! il n’est que trop possible ;</l>
                        <l n="899"> Et, pour être, en effet, le plus grand des ingrats,</l>
                        <l n="900"> C’est peu d’être insensible et de ne m’aimer pas.</l>
                        <l n="901"> Cet ingrat aime ailleurs, sans songer que je l’aime ;</l>
                        <l n="902"> Et, pour tout dire enfin, cet ingrat c’est vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="903"> Moi, Madame !</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="904"> Oui, Seigneur ; cessons de déguiser ;</l>
                        <l n="905"> Vous aimez Cléonice, et voulez l’épouser.</l>
                        <l n="906"> Ce feu, qui me trahit, menace votre tête</l>
                        <l n="907"> De l’éclat d’une affreuse et mortelle tempête :</l>
                        <l n="908"> Nos voisins envieux, nos alliés jaloux,</l>
                        <l n="909"> Ne cherchent qu’un prétexte à s’unir contre vous.</l>
                        <l n="910"> Sparte même, engagée au refus qui m’offense,</l>
                        <l n="911"> Croira de mon affront se devoir la vengeance ;</l>
                        <l n="912"> Et si j’ose me plaindre et soutenir mes droits,</l>
                        <l n="913"> J’armerai, contre vous, tous les Grecs à la fois.</l>
                        <l n="914"> Voilà pourquoi, Seigneur, lorsque je vous refuse,</l>
                        <l n="915"> Même pour me trahir, je vous prête une excuse,</l>
                        <l n="916"> Et pourquoi ce refus, qui vous sert et vous nuit,</l>
                        <l n="917"> Affecte tant l’éclat, les témoins et le bruit.</l>
                        <l n="918"> Je ne puis me venger, quoique trop offensée ;</l>
                        <l n="919"> Vous êtes en péril, ma colère est passée :</l>
                        <l n="920"> Dès qu’un ingrat si cher a besoin de secours,</l>
                        <l n="921"> Le dépit presse en vain, l’amour revient toujours.</l>
                        <l n="922"> Que Sparte, contre moi, tonne, éclate, foudroie,</l>
                        <l n="923"> À sa fureur, pour vous, je m’expose avec joie :</l>
                        <l n="924"> N’ayant plus nul espoir qui flatte mon amour,</l>
                        <l n="925"> Il m’en coûtera peu, m’en coûta-t-il le jour.</l>
                        <l n="926"> Vous me l’avez rendu trop peu digne d’envie ;</l>
                        <l n="927"> Mes vœux, en vous perdant, comptent pour rien la vie :</l>
                        <l n="928"> Je ne regarde plus que votre seul danger ;</l>
                        <l n="929"> Il m’y aisément pour vous en dégager,</l>
                        <l n="930"> Et veux bien, immolant tout mon bonheur au vôtre,</l>
                        <l n="931"> Périr pour vous sauver, dût-ce être pour une autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="932"> Ah, Madame ! faut-il que vous trouviez si bien</l>
                        <l n="933"> Le secret d’étonner un cœur comme le mien !</l>
                        <l n="934"> Que ne vous armez-vous d’un dépit légitime,</l>
                        <l n="935"> Contre un ingrat séduit et charmé de son crime ?</l>
                        <l n="936"> Et que ne cherchez-vous à pouvoir m’en punir,</l>
                        <l n="937"> Plutôt qu’à me forcer d’en vouloir revenir ?</l>
                        <l n="938"> Je sens mes vœux confus et mon âme interdite ;</l>
                        <l n="939"> Que vous m’embarrassez avec tant de mérite !</l>
                        <l n="940"> Que n’en avez-vous moins en effet, et pourquoi</l>
                        <l n="941"> Me montrez-vous si bien mon devoir malgré moi ?</l>
                        <l n="942"> Vous faites un effort qui m’en prescrit un autre ;</l>
                        <l n="943"> Ma générosité doit répondre à la vôtre,</l>
                        <l n="944"> Et n’oserait souffrir que, par des soins si doux,</l>
                        <l n="945"> Vous fissiez tout pour moi sans rien faire pour vous :</l>
                        <l n="946"> Il est juste, à mon tour, que même soin m’anime ;</l>
                        <l n="947"> Et peut-être, en effet, l’amour, qui fait mon crime,</l>
                        <l n="948"> N’a pas, de ma vertu, si bien su triompher,</l>
                        <l n="949"> Qu’il ne m’en reste encore assez pour l’étouffer :</l>
                        <l n="950"> Je sens que votre exemple à cet effort m’engage...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="951"> C’est, sans doute, un effort digne d’un grand courage.</l>
                        <l n="952"> Rien n’est plus héroïque ; il le faut avouer...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="953"> Ne vous pressez pas tant encor de m’en louer :</l>
                        <l n="954"> L’effort est beau ; je sais que la gloire en est grande,</l>
                        <l n="955"> Que ma vertu le veut, que Sparte le demande ;</l>
                        <l n="956"> Je sais que je le dois : mais au trouble où je suis,</l>
                        <l n="957"> Je ne sais pas trop bien encor si je le puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="958"> Si d’un espoir trop doux j’ai flatté ma tendresse,</l>
                        <l n="959"> Pardonnez-moi, Seigneur, ce reste de faiblesse :</l>
                        <l n="960"> L’espoir renaît sans peine ; il séduit aisément ;</l>
                        <l n="961"> Et tout trompeur qu’il est, il est toujours charmant.</l>
                        <l n="962"> Je ne veux-point vous faire aucune violence ;</l>
                        <l n="963"> Et si vous en trouvez la moindre en ma présence ;</l>
                        <l n="964"> Si l’effort de mes vœux, aux vôtres immolés,</l>
                        <l n="965"> Vous touche, en ma saveur, plus que vous ne voulez,</l>
                        <l n="966"> Je vous laisse, et renonce, en ma tendresse extrême,</l>
                        <l n="967"> À toucher votre cœur en dépit de lui-même.</l>
                        <l n="968"> Allez, Seigneur, sans voir ce que vous me coûtez,</l>
                        <l n="969"> Offrir ailleurs, en paix, ce cœur que vous m’ôtez ;</l>
                        <l n="970"> Oubliez, s’il se peut, qu’à tort il m’abandonne,</l>
                        <l n="971"> Et qu’il m’était mieux dû, peut-être, qu’à personne,</l>
                        <l n="972"> Si du plus tendre amour la plus fidèle ardeur</l>
                        <l n="973"> Pouvait jamais suffire à mériter un cœur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="974"> N’en est-ce point assez ? et serait-il possible</l>
                        <l n="975"> Qu’à cet illustre effort vous sussiez insensible ?</l>
                        <l n="976"> Se pourrait-il, Seigneur, qu’il vous fût reproché</l>
                        <l n="977"> D’avoir vu tant d’amour sans en être touché ?</l>
                        <l n="978"> Vous laisseriez-vous vaincre en grandeur de courage ?</l>
                        <l n="979"> Le trouble où je vous vois paraît d’heureux présage :</l>
                        <l n="980"> L’amour et la vertu, la gloire et le devoir,</l>
                        <l n="981"> Pour Démarate, enfin, semblent vous émouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="982"> Sans doute, Eurianax, un si grand sacrifice</l>
                        <l n="983"> Engage trop mon cœur à lui rendre justice :</l>
                        <l n="984"> Il le faut ; tout le veut ; Cléonice aussi bien</l>
                        <l n="985"> À trop d’horreur pour moi, pour en espérer rien.</l>
                        <l n="986"> Qu’elle parte à son gré ; renonçons à sa vue ;</l>
                        <l n="987"> Et tandis que je sens ma vertu revenue,</l>
                        <l n="988"> Hâtons-nous d’éloigner ses dangereux attraits ;</l>
                        <l n="989"> Allons lui dire adieu, pour ne la voir jamais.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="990"> Je détourne vos pas ; je sais où je m’expose :</l>
                        <l n="991"> Mais l’intérêt public va devant toute chose ;</l>
                        <l n="992"> Et c’est enfin, Seigneur, à ne vous rien celer,</l>
                        <l n="993"> Au nom de tous les Grecs que je viens vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="994"> Avec beaucoup d’ardeur le bien public vous touche,</l>
                        <l n="995"> Et tous les Grecs souvent parlent par votre bouche :</l>
                        <l n="996"> Mais je veux bien, Seigneur, me taire là-dessus,</l>
                        <l n="997"> Pour prix des derniers soins que vous m’avez rendus.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="998"> Croyez qu’avez regret, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS </speaker>
                        <l n="999"> Pour votre gloire,</l>
                        <l n="1000"> Sans rien examiner, je consens à tout croire :</l>
                        <l n="1001"> Je croirai, s’il le faut, que le superbe emploi</l>
                        <l n="1002"> De voir un Général prendre de vous la loi ;</l>
                        <l n="1003"> D’avoir, au nom des Grecs, des ordres à prescrire</l>
                        <l n="1004"> Au Chef dont vous devez reconnaître l’empire,</l>
                        <l n="1005"> Est un soin qui n’a rien qui vous flatte en secret,</l>
                        <l n="1006"> Et dont vous vous chargez toujours avec regret :</l>
                        <l n="1007"> Quoi qu’il en soit, enfin, sachons ce qu’on désire,</l>
                        <l n="1008"> Et ce qu’au nom des Grecs vous avez à me dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1009"> C’est un soin important qu’ils souhaitent de vous,</l>
                        <l n="1010"> Pour votre propre gloire et pour le bien de tous.</l>
                        <l n="1011"> Cléonice est toujours à craindre avec justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1012"> Les Grecs se mêlent-ils encor de Cléonice ?</l>
                        <l n="1013"> Elle a la liberté ; j’en ai pu disposer.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1014"> Oui ; mais les Grecs ont peur qu’elle en puisse abuser.</l>
                        <l n="1015"> Ce que leur a coûté la haine de son père,</l>
                        <l n="1016"> En fait craindre en la sille un reste héréditaire ;</l>
                        <l n="1017"> Suspecte parmi nous, on veut qu’elle aille en paix,</l>
                        <l n="1018"> Parmi nos ennemis, jouir de vos bienfaits,</l>
                        <l n="1019"> Et que vous preniez soin, Seigneur, qu’en diligence</l>
                        <l n="1020"> Elle quitte la Grèce, et, dès demain, Byzance.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1021"> L’ordre est pressant, sans doute, et surprenant pour moi.</l>
                        <l n="1022"> Se peut-il que les Grecs, ces peuples sans effroi,</l>
                        <l n="1023"> Eux qui, sous ma conduite avec tant d’assurance,</l>
                        <l n="1024"> Ont bravé des Persans l’effroyable puissance ;</l>
                        <l n="1025"> Eux de tant d’ennemis partout victorieux,</l>
                        <l n="1026"> Soient capables de craindre une fille en ces lieux ?</l>
                        <l n="1027"> Mais une fille, enfin, qui n’a pour toutes armes</l>
                        <l n="1028"> Que ce que sa beauté lui peut donner de charmes,</l>
                        <l n="1029"> Que d’innocents appas qu’elle fait éclater...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1030"> Hé ! c’est par-là, Seigneur, qu’elle est à redouter.</l>
                        <l n="1031"> La beauté quelquefois forme de grands orages ;</l>
                        <l n="1032"> Elle est souvent l’écueil des plus fermes courages :</l>
                        <l n="1033"> Des plus fiers ennemis tel a bravé l’effort,</l>
                        <l n="1034"> Qui, contre de beaux yeux, n’est pas toujours si fort.</l>
                        <l n="1035"> Quelque héros qu’on soit, on n’est pas insensible ;</l>
                        <l n="1036"> Et fût-on mille fois à la guerre invincible,</l>
                        <l n="1037"> Mille sois intrépide et mille fois vainqueur,</l>
                        <l n="1038"> L’amour trouve aisément le faible d’un grand cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1039"> Si c’est en Cléonice un crime d’être aimable,</l>
                        <l n="1040"> Pour qui trouvez-vous tant sa beauté redoutable ?</l>
                        <l n="1041"> Pour Cimon votre ami, craignez-vous ses appas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1042"> Tout mon ami qu’il est, je n’en répondrais pas :</l>
                        <l n="1043"> Mais si je puis, Seigneur, oser ne vous rien feindre,</l>
                        <l n="1044"> Vous-même pourriez-vous n’y trouver rien à craindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1045"> Un soin si curieux doit me surprendre fort.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1046"> Je parle au nom des Grecs ; je vous l’ai dit d’abord.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1047"> Au nom des Grecs ou non, d’eux ou de vous, n’importe ;</l>
                        <l n="1048"> La curiosité me paraît toujours forte.</l>
                        <l n="1049"> Que les Grecs, sans prétendre à plus qu’il n’est permis,</l>
                        <l n="1050"> Me demandent raison de ce qu’ils m’ont commis,</l>
                        <l n="1051"> Du soin de soutenir leur gloire chancelante,</l>
                        <l n="1052"> Du soin de ranimer leur liberté mourante,</l>
                        <l n="1053"> Du soin de les tirer de cent périls pressants,</l>
                        <l n="1054"> Du soin de vaincre enfin trois cent mille persans ;</l>
                        <l n="1055"> C’est de quoi, s’il le faut, et sans peine et sans honte,</l>
                        <l n="1056"> Le Général des Grecs est prêt à rendre compte :</l>
                        <l n="1057"> Mais pour ce qui le passe en secret dans son cœur,</l>
                        <l n="1058"> Quels que soient ses désirs, quelle qu’en soit l’ardeur ;</l>
                        <l n="1059"> Qu’il s’engage à son gré, qu’il haïsse ou qu’il aime,</l>
                        <l n="1060"> Il n’en prétend devoir de compte qu’à lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1061"> Aucun des Grecs, Seigneur, n’a la témérité</l>
                        <l n="1062"> De vouloir de leur Chef choquer la liberté :</l>
                        <l n="1063"> Mais si vous êtes libre, ils prétendent tous l’être ;</l>
                        <l n="1064"> Et, pour souffrir un Chef, ne sourirent point de maître.</l>
                        <l n="1065"> Ils laissent votre cœur à son gré soupirer,</l>
                        <l n="1066"> Contre un objet suspect laissez-les s’assurer.</l>
                        <l n="1067"> S’ils craignent, vous devez d’autant moins vous en plaindre,</l>
                        <l n="1068"> Que ce n’est que pour vous qu’ils ont le plus à craindre :</l>
                        <l n="1069"> Leur soin part de leur zèle, et vous doit être doux ;</l>
                        <l n="1070"> Ils ont peur d’avoir lieu d’oser rien contre vous,</l>
                        <l n="1071"> De vous voir engager plus qu’ils ne voudraient croire,</l>
                        <l n="1072"> De vous voir oublier peut-être votre gloire,</l>
                        <l n="1073"> Et, pour leur Général, eux-mêmes de se voir</l>
                        <l n="1074"> Pans la nécessité d’oublier leur devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1075"> Sachez-vous, et les Grecs...</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1076"> Cessez de nous confondre ;</l>
                        <l n="1077"> Ce n’est qu’aux Grecs, Seigneur, que vous devez répondre ;</l>
                        <l n="1078"> Je vous parle pour eux. </l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1079"> Puisque vous le voulez,</l>
                        <l n="1080"> Je réponds donc aux Grecs pour qui vous me parlez.</l>
                        <l n="1081"> Leur zèle va trop loin ; ils ont sujet de croire</l>
                        <l n="1082"> Que je saurai, sans eux, avoir soin de ma gloire ;</l>
                        <l n="1083"> Qu’ils ne se mêlent pas d’en prendre aucun souci,</l>
                        <l n="1084"> Et quant à leur devoir j’en aurai soin aussi.</l>
                        <l n="1085"> L’intérêt que j’y prends vaut bien que l’on s’y fie ;</l>
                        <l n="1086"> Je réponds d’empêcher que personne l’oublie,</l>
                        <l n="1087"> Ou de savoir, au moins par un prompt repentir,</l>
                        <l n="1088"> Y ramener quiconque oserait en sortir.</l>
                        <l n="1089"> Voilà ce que de moi les Grecs doivent attendre,</l>
                        <l n="1090"> Et ce que, de ma part, vous leur pouvez apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1091"> Si mon avis, Seigneur, peut ici se mêler...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1092"> Ce n’est qu’au nom des Grecs que vous devez parler ;</l>
                        <l n="1093"> Et, n’ayant de leur part rien de plus à me dire,</l>
                        <l n="1094"> Vous avez ma réponse, et cela doit suffire.</l>
                        <l n="1095"> Je n’écoute plus rien ; vos foins sont superflus.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1096"> Je vois pourquoi, Seigneur, vous ne m’écoutez plus.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1097"> Après tant de bienfaits, et pour saveur dernière ;</l>
                        <l n="1098"> Pourrai-je encor, Seigneur, vous faire une prière ? </l>
                        <l n="1099"> Pourrai-je à mon devoir vous faire consentir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1100"> Que ne pourrez-vous point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1101"> Pourrai-je enfin partir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1102"> Vous-même avec les Grecs aussi d’intelligence !</l>
                        <l n="1103"> Et vous me condamnez comme eux à votre absence !</l>
                        <l n="1104"> Avec eux, contre moi, vous vous joignez si bien !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1105"> Les Grecs sont leur devoir ; je sais aussi le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1106"> Quoi, Madame ! à partir vous êtes déjà prête !</l>
                        <l n="1107"> Et mon cœur ni ma main n’ont rien qui vous arrête !</l>
                        <l n="1108"> À me fuir pour jamais vous trouvez tant d’appas !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1109"> Seigneur, si vous m’aimez, ne m’en détournez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1110"> Si je vous aime, ingrate ! ainsi, pour me confondre,</l>
                        <l n="1111"> Aux soins de mon amour vous voulez donc répondre !</l>
                        <l n="1112"> Vous voulez que toujours nous soyons ennemis !</l>
                        <l n="1113"> Hé bien ! vous êtes libre et tout vous est permis.</l>
                        <l n="1114"> Partez ; mais pour le prix d’un amour qui vous gêne,</l>
                        <l n="1115"> Laissez-moi donc, au moins, un peu de votre haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1116"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1117"> Vous soupirez ; me haïssez-vous tant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1118"> On dit peu que l’on hait, Seigneur, en soupirant.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1119"> Puis-je oser demander pourquoi ce cœur soupire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1120"> Ne me demandez rien, j’aurais peur d’en trop dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1121"> Ah ! dites tout, de grâce ; achevez cet aveu.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1122"> Ma honte et mon silence en disent-ils trop peu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1123"> Si vous ne partiez point, j’oserais les entendre,</l>
                        <l n="1124"> Et si j’en crois vos yeux, votre cœur devient tendre.</l>
                        <l n="1125"> Je ne rencontre plus de haine en vos regards ;</l>
                        <l n="1126"> Cependant, vous partez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1127"> Et c’est pourquoi je pars.</l>
                        <l n="1128"> J’oublie, en vous voyant avec trop peu de peine,</l>
                        <l n="1129"> Tout ce que je vous dois de colère et de haine.</l>
                        <l n="1130"> Près de vous sur mon cœur j’ai trop peu de pouvoir,</l>
                        <l n="1131"> Et je tâche, en fuyant, de sauver mon devoir.</l>
                        <l n="1132"> Laissez-moi ménager quelque reste de gloire ;</l>
                        <l n="1133"> Ma suite vous assure assez de la victoire :</l>
                        <l n="1134"> Le péril est trop grand, et n’a que trop d’appas ;</l>
                        <l n="1135"> Épargnez ma faiblesse, et n’en triomphez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1136"> Laissez-la triompher, cette heureuse faiblesse,</l>
                        <l n="1137"> De la sévérité du devoir qui vous presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1138"> Puis-je trahir le sang à qui je dois le jour ?</l>
                        <l n="1139"> Qui pourrait m’excuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1140"> Que ne peut point l’amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1141"> Hé bien, Seigneur, hé bien ! contre un devoir sévère,</l>
                        <l n="1142"> Si l’amour sert d’excuse aux sautes qu’il fait faire,</l>
                        <l n="1143"> Il ne viendra qu’à vous de m’en convaincre bien,</l>
                        <l n="1144"> Et sur votre devoir je réglerai le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1145"> Il ne tiendrait qu’à moi !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1146"> Non, Seigneur, qu’à vous-même.</l>
                        <l n="1147"> Montrez-moi ce que doit un grand cœur, quand il aime </l>
                        <l n="1148"> Montrez-moi le premier, pour m’en faire une loi,</l>
                        <l n="1149"> Même faiblesse en vous que vous voulez en moi ;</l>
                        <l n="1150"> Montrez-moi, quelque gloire ici qui vous retienne,</l>
                        <l n="1151"> Par l’oubli de la vôtre à négliger la mienne.</l>
                        <l n="1152"> J’en croirai votre exemple, et je trouverai doux</l>
                        <l n="1153"> Que vous m’autorisiez à faillir après vous ;</l>
                        <l n="1154"> Puisque la Grèce en moi d’un fardeau se délivre,</l>
                        <l n="1155"> J’oserai tout pour vous, si vous osez me suivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1156"> Oublier mon devoir !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1157"> Hé ! vous souhaitez bien,</l>
                        <l n="1158"> Seigneur, qu’en vous aimant j’oublie aussi le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1159"> Ma foi s’est par serment engagée à la Grèce.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1160"> J’ai fait serment aussi de vous haïr sans cesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1161"> Quoi ! trahir mon pays pour vous trop obéir !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1162"> Le sang d’un père est-il plus facile à trahir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1163"> D’un si coupable effort voyez pour moi la honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1164"> Et c’est de quoi, Seigneur, l’amour vous tiendra compte.</l>
                        <l n="1165"> Un effort de vertu n’est pas effort pour vous ;</l>
                        <l n="1166"> Votre cœur y suivrait son penchant le plus doux.</l>
                        <l n="1167"> L’ardeur est pour la gloire aux grands cœurs naturelle,</l>
                        <l n="1168"> Et l’amour ne doit rien de ce qu’on fait pour elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1169"> Considérez mon rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1170"> Regardez en ces lieux</l>
                        <l n="1171"> Combien, pour vous l’ôter, vous avez d’envieux ;</l>
                        <l n="1172"> Vous êtes en péril toujours qu’on vous l’arrache ;</l>
                        <l n="1173"> Et de plus, c’est un rang où ma haine s’attache ;</l>
                        <l n="1174"> Il m’a coûté mon père, et sur lui mon courroux</l>
                        <l n="1175"> Tombe exprès pour pouvoir se détourner de vous.</l>
                        <l n="1176"> N’attendez pas ici que la Grèce vous l’ôte ;</l>
                        <l n="1177"> La Perse peut vous rendre une grandeur plus hante :</l>
                        <l n="1178"> Vous pouvez vous y faire un rang à votre choix ;</l>
                        <l n="1179"> Elle a mille sujets plus grands que tous vos Rois.</l>
                        <l n="1180"> Cessez, pour des ingrats, de vaincre et de combattre ;</l>
                        <l n="1181"> Relevez le parti que vous venez d’abattre ;</l>
                        <l n="1182"> Portez-y la victoire, et, par vos seuls exploits,</l>
                        <l n="1183"> Changez du monde entier le sort jusqu’à deux fois.</l>
                        <l n="1184"> Ce crime, au moins, s’il faut ainsi que l’on le nomme,</l>
                        <l n="1185"> Est un illustre crime et digne d’un grand homme ;</l>
                        <l n="1186"> Est digne d’un héros intrépide, fameux ;</l>
                        <l n="1187"> Et, pour tout dire enfin, d’un héros amoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1188"> Vous me pouvez aimer, et vous voulez, cruelle !</l>
                        <l n="1189"> Voir flétrir ma vertu d’une tache éternelle !</l>
                        <l n="1190"> Vous m’aimez, et voulez, pour prix de votre cœur,</l>
                        <l n="1191"> Que de fout l’univers je mérite l’horreur !</l>
                        <l n="1192"> Vous m’aimez, et l’amour dans votre âme inhumaine</l>
                        <l n="1193"> Ne se peut empêcher d’agir comme la haine ;</l>
                        <l n="1194"> Et dans les plus doux vœux que pour moi vous formez,</l>
                        <l n="1195"> C’est même en ennemie encor que vous m’aimez !</l>
                        <l n="1196"> Allez, Madame, en vain vous pressez ma faiblesse ;</l>
                        <l n="1197"> La gloire est de mon cœur la première maîtresse ;</l>
                        <l n="1198"> L’amour a dû toujours s’attendre à lui céder ;</l>
                        <l n="1199"> On devrait avec elle, au moins, s’accommoder.</l>
                        <l n="1200"> Malgré de vos appas la puissance infinie,</l>
                        <l n="1201"> Je veux me révolter contre leur tyrannie,</l>
                        <l n="1202"> M’affranchir de leur charme ; et pour m’en garantir,</l>
                        <l n="1203"> Allez, ingrate ! allez ; hâtez-vous de partir.</l>
                        <l n="1204"> Sauvez-moi de ces yeux dont la beauté funeste</l>
                        <l n="1205"> Peut encor enchanter la vertu qui me reste,</l>
                        <l n="1206"> De ces regards cruels que j’ai trouvé trop doux ;</l>
                        <l n="1207"> Emportez, s’il se peut, ma faiblesse avec vous ;</l>
                        <l n="1208"> Déracinez l’ardeur de ma fatale flamme ;</l>
                        <l n="1209"> Rompez, brisez mes fers jusqu’au fond de mon âme ;</l>
                        <l n="1210"> Arrachez-m’en les nœuds, dussiez-vous en ce jour</l>
                        <l n="1211"> M’arracher mille sois le cœur avec l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1212"> Ce grand effort m’apprend celui que je dois faire :</l>
                        <l n="1213"> Votre vertu m’était un secours nécessaire ;</l>
                        <l n="1214"> Il faut la contenter et mon devoir aussi ;</l>
                        <l n="1215"> Il faut partir, enfin.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1216"> Et vous partez ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1217"> Il le faut bien, Seigneur ; vous me chassez vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1218"> Moi, Madame ? ah ! plutôt, c’est votre haine extrême ;</l>
                        <l n="1219"> C’est elle qui vous chasse avec un si grand soin.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1220"> Que n’est-il vrai, Seigneur ! je serais déjà loin.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1221"> Mais, qu’ai-je dit qui puisse à partir vous contraindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1222"> Ce que vous m’avez dit me sert trop pour m’en plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1223"> Mais encor qu’ai-je dit qui vous presse à tel point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1224"> L’oubliez-vous sitôt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1225"> Ne l’oubliez-vous point ?</l>
                        <l n="1226"> Quand vous ne pourriez même en perdre la mémoire,</l>
                        <l n="1227"> Quoi que j’aye pu dire, avez-vous pu m’en croire,</l>
                        <l n="1228"> Et ne pas pardonner, dans mon cœur qui se rend,</l>
                        <l n="1229"> À ce dernier éclat d’un devoir expirant ?</l>
                        <l n="1230"> C’en est fait, et je sens que l’ardeur qui m’emporte,</l>
                        <l n="1231"> Se relâchait exprès pour devenir plus forte ;</l>
                        <l n="1232"> Et que ce fier torrent qui de voit m’accabler,</l>
                        <l n="1233"> N’interrompait son cours que pour le redoubler.</l>
                        <l n="1234"> Disposez de mon cœur, vous avez la puissance</l>
                        <l n="1235"> D’y mettre, à votre gré, le crime ou l’innocence.</l>
                        <l n="1236"> La colère des Grecs ni la foudre des Dieux,</l>
                        <l n="1237"> Ne l’ébranlent pas tant qu’un regard de vos yeux.</l>
                        <l n="1238"> L’amour m’attache a vous ; le nœud dont il me lie</l>
                        <l n="1239"> Est plus fort mille fois que grandeur ni Patrie :</l>
                        <l n="1240"> Je trouverais, sans vous, la grandeur sans appas,</l>
                        <l n="1241"> Et n’ai point de patrie où, vous ne serez pas.</l>
                        <l n="1242"> Mais ne puis-je obtenir que, pour quitter la Grèce,</l>
                        <l n="1243"> Vous attendiez, au moins, encor qu’on vous en presse ?</l>
                        <l n="1244"> Je m’exile avec vous, s’il le faut, sans effroi ;</l>
                        <l n="1245"> Demeurez, s’il se peut, pour régner avec moi ;</l>
                        <l n="1246"> Laissez-moi voir encor si la Grèce propice</l>
                        <l n="1247"> Peut vouloir qu’avec vous son Général s’unisse.</l>
                        <l n="1248"> Résisteriez-vous seule à nos communs souhaits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1249"> Ah ! la Grèce, Seigneur, ne le voudra jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1250"> Oserai-je espérer qu’il ne tînt qu’à la Grèce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléonice">
            <speaker> CLÉONICE. </speaker>
                        <l n="1251"> Votre exemple autorise et me rend ma faiblesse.</l>
                        <l n="1252"> Allez ; espérez tout ; vous m’apprenez trop bien,</l>
                        <l n="1253"> Seigneur, que, quand on aime, on ne refuse rien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1254"> Pardonnez-moi le trouble où vous met ma présence,</l>
                        <l n="1255"> Seigneur, et m’accordez un moment d’audience.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1256"> Parlez ; je vous dois tant qu’il me serait bien doux</l>
                        <l n="1257"> De pouvoir, à mon tour, quelque chose pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1258"> Votre intérêt, Seigneur, est le seul que j’embrasse ;</l>
                        <l n="1259"> Ne craignez de ma part rien qui vous embarrasse : </l>
                        <l n="1260"> Vous avez pour garants ma tendresse et ma foi,</l>
                        <l n="1261"> Qu’ayant à vous parler ce n’est jamais pour moi ;</l>
                        <l n="1262"> C’est pour vous, pour vos jours que mes soins s’intéressent...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1263"> Mais savez-vous, Madame, à qui vos soins s’adressent ?</l>
                        <l n="1264"> J’ai honte de surprendre encore à vos bontés</l>
                        <l n="1265"> Des sentiments si doux et si peu mérités ;</l>
                        <l n="1266"> Et pour leur prix, au moins, je veux bien vous apprendre</l>
                        <l n="1267"> Combien j’en suis indigne avant que rien entendre.</l>
                        <l n="1268"> Apprenez que je suis, en effet, malgré moi.</l>
                        <l n="1269"> Plus ingrat que jamais à ce que je vous doi ;</l>
                        <l n="1270"> Qu’avec un seul regard, presque sans résistance,</l>
                        <l n="1271"> L’amour a triomphé de ma reconnaissance ;</l>
                        <l n="1272"> Qu’enflammé, qu’enchaîné, que tout percé de coups,</l>
                        <l n="1273"> Mon cœur n’a qu’un moment pour combattre pour vous ;</l>
                        <l n="1274"> Que toute ma vertu, par la vôtre excitée,</l>
                        <l n="1275"> S’est, en votre faveur, vainement révoltée ;</l>
                        <l n="1276"> Que mes efforts n’ont fait que resserrer mes nœuds,</l>
                        <l n="1277"> Qu’approfondir ma plaie et qu’irriter mes feux.</l>
                        <l n="1278"> Abandonnez des jours dignes de votre haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1279"> Je le vois bien, Seigneur, tous mes soins vous sont peine ;</l>
                        <l n="1280"> Votre propre salut, pour qui j’ai tant d’effroi,</l>
                        <l n="1281"> Vous deviendrait à charge à le tenir de moi :</l>
                        <l n="1282"> Il vous coûterait trop, au prix d’un grand service,</l>
                        <l n="1283"> De me devoir vos jours, et même Cléonice.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1284"> Cléonice ! on voudrait l’ôter à mon espoir ;</l>
                        <l n="1285"> Puisqu’il vous plaît, Madame, il faut vous tout devoir.</l>
                        <l n="1286"> Parlez ; par vos bontés, comblez mon injustice.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1287"> Hé ! vous ne m’écoutez qu’au nom de Cléonice !</l>
                        <l n="1288"> Vous pouviez à ma honte insulter un peu moins ;</l>
                        <l n="1289"> Vous craignez de devoir votre vie à mes soins ;</l>
                        <l n="1290"> Et rendant ma tendresse à moi-même fatale,</l>
                        <l n="1291"> Vous n’appréhendez pas d’y devoir ma rivale.</l>
                        <l n="1292"> N’importe ; il faut, Seigneur, en sacrifiant tout,</l>
                        <l n="1293"> Pour confondre un ingrat, le servir jusqu’au bout.</l>
                        <l n="1294"> Votre rival, piqué de perdre ce qu’il aime,</l>
                        <l n="1295"> A cru qu’en même état je le ferais de même ;</l>
                        <l n="1296"> Que mon dépit caché n’avait pas moins d’ardeur,</l>
                        <l n="1297"> Et s’est ouvert à moi pour découvrir mon cœur.</l>
                        <l n="1298"> J’ai d’abord, contre vous, feint, pour mieux vous défendre,</l>
                        <l n="1299"> D’embrasser le parti qu’il me pressait de prendre.</l>
                        <l n="1300"> J’ai juré votre perte et promis d’éclater ;</l>
                        <l n="1301"> Avec moi cette nuit, il doit tout concerter ;</l>
                        <l n="1302"> Et dès que j’aurai su ce qu’il veut entreprendre,</l>
                        <l n="1303"> Soyez sur qu’aussitôt j’irai vous tout apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1304"> Dieux ! faut-il qu’un ingrat toujours vous doive tant ! </l>
                        <l n="1305"> Je vais faire garder Cléonice à l’instant.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1306"> Quoi ! pour l’unique prix de ce dernier service,</l>
                        <l n="1307"> Seigneur, vous me quittez déjà pour Cléonice !</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1308"> Vous qui savez aimer, excusez un amant ;</l>
                        <l n="1309"> Sa sûreté m’engage à cet empressement.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1310"> Il n’est rien qui vous presse encor pour sa défense ;</l>
                        <l n="1311"> On ne doit pas d’abord tenter la violence :</l>
                        <l n="1312"> Mais votre empressement doit être à redouter,</l>
                        <l n="1313"> Peut me rendre suspecte et tout précipiter :</l>
                        <l n="1314"> Je ne réponds de rien, pour peu qu’on me soupçonne. </l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1315"> Mon sort est en vos mains, et je vous l’abandonne.</l>
                        <l n="1316"> Cependant, puisqu’il faut qu’on ne soupçonne rien,</l>
                        <l n="1317"> On peut se défier d’un trop long entretien.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1318"> Cette précaution ne saurait être vaine :</l>
                        <l n="1319"> Mais, Seigneur, c’est un soin que j’oubliais sans peine ;</l>
                        <l n="1320"> Vous n’y songez que trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1321"> Ah ! pour tant de bienfaits</l>
                        <l n="1322"> Que ne puis-je...</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1323"> Épargnez d’inutiles souhaits ;</l>
                        <l n="1324"> Ils redoublent ma honte et la gloire d’une autre :</l>
                        <l n="1325"> Seigneur, je suis mon sort ; allez, suivez le vôtre ;</l>
                        <l n="1326"> Le vôtre est d’être ingrat, et le mien de savoir</l>
                        <l n="1327"> Et souffrir sans murmure et servir sans espoir.</l>
                        <l n="1328"> Il s’en va donc, enfin.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="1329"> Il sort l’âme interdite ;</l>
                        <l n="1330"> Il vous quitte confus.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1331"> Mais enfin il me quitte ;</l>
                        <l n="1332"> Il ne me peut souffrir ; et j’ai beau tout tenter,</l>
                        <l n="1333"> Amour, services, soins, rien ne peut l’arrêter.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="1334"> J’admire que votre âme ait tant pu se contraindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1335"> Tu l’as vu, jusqu’ici j’ai souffert sans me plaindre ;</l>
                        <l n="1336"> J’ai pris d’extrêmes soins, fait les derniers efforts</l>
                        <l n="1337"> Pour retenir l’ardeur de mes jaloux transports :</l>
                        <l n="1338"> Mais crois-tu dans mon âme, à force de contrainte,</l>
                        <l n="1339"> Mes transports étouffés, ma jalousie éteinte ?</l>
                        <l n="1340"> Penses-tu qu’en effet, sous ce calme apparent,</l>
                        <l n="1341"> Dans le fond de mon cœur l’orage soit moins grand ?</l>
                        <l n="1342"> J’ai cru, par de grands soins, toucher un grand courage,</l>
                        <l n="1343"> Regagner, par ces soins, doucement un volage,</l>
                        <l n="1344"> Et donner à son cœur et laisser à sa foi</l>
                        <l n="1345"> Des moyens et du temps pour revenir à moi.</l>
                        <l n="1346"> Mais, perdant tout espoir, l’Amour même déchaîne</l>
                        <l n="1347"> Un dépit, trop contraint, qui m’échappe et m’entraîne.</l>
                        <l n="1348"> Un dépit à son comble à la fin parvenu,</l>
                        <l n="1349"> Furieux, d’autant plus qu’il s’est plus retenu ;</l>
                        <l n="1350"> Un dépit aussi sort que mon amour fut tendre,</l>
                        <l n="1351"> Excite ma fureur et peut tout entreprendre.</l>
                        <l n="1352"> De tant de soins perdus j’ai, du moins, profité</l>
                        <l n="1353"> D’avoir mis ma vengeance en pleine sûreté.</l>
                        <l n="1354"> Sans crainte et sans soupçon de mon dépit extrême,</l>
                        <l n="1355"> Ma victime, à mes coups, vient s’offrir elle même,</l>
                        <l n="1356"> Et sera de concert avecque ma fureur,</l>
                        <l n="1357"> Pour m’aider à trouver le chemin de son cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#charile">
            <speaker> CHARILE. </speaker>
                        <l n="1358"> Il mourra donc enfin, l’ingrat qui vous offense !</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1359"> Il mourra ! ce serait trop peu pour ma vengeance.</l>
                        <l n="1360"> Il faut, pour le punir au gré de mon transport,</l>
                        <l n="1361"> Quelque genre de peine au-dessus de la mort.</l>
                        <l n="1362"> Dans un cœur trop charmé, tu viens de voir sans cesse</l>
                        <l n="1363"> Ce que peut de l’Amour la dernière tendresse :</l>
                        <l n="1364"> Dans un cœur outragé, viens, Charile, viens voir</l>
                        <l n="1365"> Ce que peut, à son tour, l’Amour au désespoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" scène première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1366"> Dans quel trouble, Seigneur, vous vois-je ici paraître ?</l>
                        <l n="1367"> Ce grand courage ainsi peut-il se reconnaître ?</l>
                        <l n="1368"> Quoi ! ce danger étonne un cœur si glorieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1369"> Quel danger ? que dis-tu, parle, et t’explique mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1370"> Apprenez donc, Seigneur, qu’une troupe mutine,</l>
                        <l n="1371"> Maîtresse de la ville, au palais s’achemine ;</l>
                        <l n="1372"> Que dans la nuit tout cède, et que votre rival,</l>
                        <l n="1373"> Même, sans qu’il paraisse, est nommé Général ;</l>
                        <l n="1374"> Qu’il n’a qu’à se montrer pour recevoir l’Empire,</l>
                        <l n="1375"> Et qu’en ces lieux, enfin, contre vous tout conspire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1376"> Les mutins ont un Chef dont je prends peu d’effroi.</l>
                        <l n="1377"> Aristide est ici le seul... Mais je le voi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène ii ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1378"> Je me dérobe aux Grecs, et viens ici moi-même</l>
                        <l n="1379"> Défendre en vous, Seigneur, l’honneur du rang suprême.</l>
                        <l n="1380"> C’est en vain qu’à le perdre on peut se voir forcé ;</l>
                        <l n="1381"> Le caractère, au moins, n’en peut être effacé :</l>
                        <l n="1382"> Mon zèle encor pour vous des factieux m’écarte.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1383"> D’un zèle Athénien je juge en Roi de Sparte.</l>
                        <l n="1384"> Je veux bien y répondre avec un libre aveu ;</l>
                        <l n="1385"> Je l’estime beaucoup, et m’en défie un peu.</l>
                        <l n="1386"> Voyons où des mutins l’audace peut s’étendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1387"> Souffrez qu’auparavant j’ose vous tout apprendre :</l>
                        <l n="1388"> J’ai des amis en soule à la porte arrêtés,</l>
                        <l n="1389"> Qui m’ont suivi, sans bruit, de différents côtés ;</l>
                        <l n="1390"> À vous garder ici mon ordre les engage.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1391"> Et tout cela par zèle et pour mon avantage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1392"> Si vous en jugez bien, vous n’en sauriez douter ;</l>
                        <l n="1393"> Pour vous, au moindre effort, tout est à redouter.</l>
                        <l n="1394"> Craignez tout des mutins...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1395"> Quoi donc ! vous pouvez croire</l>
                        <l n="1396"> Que, si je perds mon rang, je survive à ma gloire ;</l>
                        <l n="1397"> Que je puisse ramper dans un destin plus bas !</l>
                        <l n="1398"> Qu’ai-je à craindre, en tombant, que de ne périr pas </l>
                        <l n="1399"> Qu’un peuple ingrat achève et ma perte et son crime ;</l>
                        <l n="1400"> D’un Chef qui l’a sauvé qu’il fasse sa victime,</l>
                        <l n="1401"> Et m’ôte enfin la vie avec ma dignité,</l>
                        <l n="1402"> Pour prix de mes travaux et de sa liberté.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1403"> Encore un coup, craignez une fureur extrême ;</l>
                        <l n="1404"> Et, si votre grand cœur ne craint rien pour vous-même,</l>
                        <l n="1405"> Songez contre quel sang les Grecs sont animés,</l>
                        <l n="1406"> Et, du moins, craignez tout pour ce que vous aimez.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1407"> Ah ! que vous savez bien chercher avec adresse</l>
                        <l n="1408"> Par où mon cœur peut craindre, et trouver sa faiblesse !</l>
                        <l n="1409"> Que votre ambition a de raffinement,</l>
                        <l n="1410"> Et qu’elle se prévaut de mon égarement !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1411"> Je n’ai rien épargné, Seigneur, je le confesse,</l>
                        <l n="1412"> Pour mettre en mon pays l’Empire de la Grèce :</l>
                        <l n="1413"> J’en obtiens l’avantage ; et, sans en rien garder,</l>
                        <l n="1414"> Je ne veux que l’honneur de le pouvoir céder.</l>
                        <l n="1415"> En faveur d’un ami mon estime en dispose :</l>
                        <l n="1416"> Voilà l’ambition que mon cœur se propose ;</l>
                        <l n="1417"> C’est le but de mes vœux et des soins que j’ai pris.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1418"> Sauvez-moi ce que j’aime, il n’importe à quel prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1419"> Fiez-vous-en à moi, vos feux n’ont rien à craindre ;</l>
                        <l n="1420"> La fureur des mutins par mes soins peut s’éteindre ;</l>
                        <l n="1421"> Et pour vous rendre en paix maître de votre espoir,</l>
                        <l n="1422"> Je veux les renvoyer au camp dans leur devoir ;</l>
                        <l n="1423"> Je vais y donner ordre avecque diligence.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1424"> Cependant, Cléonice est-elle en assurance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1425"> Sophane, ayez-en soin ; pour la garder, prenez</l>
                        <l n="1426"> Tous les amis qu’ici nous avons amenés.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1427"> De grâce, en ma faveur, que votre soin redouble ;</l>
                        <l n="1428"> Respectez son repos ; empêchez qu’on le trouble ;</l>
                        <l n="1429"> De son appartement qu’on s’approche sans bruit,</l>
                        <l n="1430"> Et qu’il n’arrive rien sans que j’en sois instruit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iii ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1431"> Je doute, Eurianax, si mon amour extrême</l>
                        <l n="1432"> Doit, pour la bien garder, se fier qu’à moi-même.</l>
                        <l n="1433"> Tout me paraît suspect ; mon cœur inquiété</l>
                        <l n="1434"> Ne la peut croire encore assez en sûreté.</l>
                        <l n="1435"> Cherchons nos vrais amis.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1436"> Le peu qui vous en reste</l>
                        <l n="1437"> Garderait mal un bien qui vous est si funeste ;</l>
                        <l n="1438"> Un bien pour qui l’amour vous fait tout oublier :</l>
                        <l n="1439"> C’est à vos ennemis qu’il faut vous en fier.</l>
                        <l n="1440"> Vous l’avez aux dépens d’une grandeur trop haute,</l>
                        <l n="1441"> Pour craindre qu’Aristide endure qu’on vous l’ôte ;</l>
                        <l n="1442"> Et son zèle avec joie à ce prix employé,</l>
                        <l n="1443"> Pour servir mal vos feux, en est trop bien payé.</l>
                        <l n="1444"> Il vous en doit coûter la grandeur souveraine,</l>
                        <l n="1445"> Même à votre rival vous la cédez sans peine,</l>
                        <l n="1446"> À l’ennemi mortel qui s’est cru tout permis...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1447"> Laisse mourir ma haine avec mes ennemis ;</l>
                        <l n="1448"> Je cède un bien sans peine à qui n’y peut prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1449"> Quoi donc ! votre rival...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1450"> Je te vais tout apprendre ?</l>
                        <l n="1451"> J’attendais Démarate, et devais cette nuit</l>
                        <l n="1452"> Des plus secrets complots être par elle instruit.</l>
                        <l n="1453"> Confus de tant d’efforts que l’amour lui fait faire,</l>
                        <l n="1454"> Je me suis retiré plutôt qu’à l’ordinaire ;</l>
                        <l n="1455"> Ordonnant que chez moi, sans rien considérer,</l>
                        <l n="1456"> Démarate, en tout temps, eût liberté d’entrer.</l>
                        <l n="1457"> Déjà las de veiller, et fatigué d’attendre,</l>
                        <l n="1458"> Un sommeil inquiet m’était venu surprendre ;</l>
                        <l n="1459"> Et des songes confus m’agitaient tour-à-tour,</l>
                        <l n="1460"> Suivant tantôt ma haine et tantôt mon amour.</l>
                        <l n="1461"> Je me croyais au bord d’un affreux précipice,</l>
                        <l n="1462"> Où mon rival semblait entraîner Cléonice,</l>
                        <l n="1463"> Lorsque, saisi de crainte, et d’horreur travaillé,</l>
                        <l n="1464"> La voix de Démarate enfin m’a réveillé :</l>
                        <l n="1465"> Seigneur, a-t-elle dit, tremblante, hors d’haleine,</l>
                        <l n="1466"> Et, pour trop se presser, s’exprimant avec peine,</l>
                        <l n="1467"> Vengez-vous d’un rival, d’un perfide ennemi ;</l>
                        <l n="1468"> Le voici qui prétend vous surprendre endormi.</l>
                        <l n="1469"> Sans suite, et déguisé, sur mes pas il s’avance ;</l>
                        <l n="1470"> Hâtez-vous. J’ai voulu le joindre en diligence ;</l>
                        <l n="1471"> Mais je ne sais comment, me trouvant sans clarté,</l>
                        <l n="1472"> Et marchant au hasard parmi l’obscurité,</l>
                        <l n="1473"> Mon rival, aveuglé de sa fureur extrême,</l>
                        <l n="1474"> Au fer qui le cherchait s’est présenté lui-même ;</l>
                        <l n="1475"> Et tombant sans parler ni faire aucun effort,</l>
                        <l n="1476"> Un premier coup fatal a suffi pour sa mort,</l>
                        <l n="1477"> Tant son âme étonnée à la hâte est partie,</l>
                        <l n="1478"> Au premier jour ouvert à sortir de la vie.</l>
                        <l n="1479"> Démarate a couru chercher de la clarté ;</l>
                        <l n="1480"> Mais honteux d’un trépas qui m’a si peu coûté,</l>
                        <l n="1481"> Et sentant dans mon cœur je ne sais quel murmure</l>
                        <l n="1482"> Reprocher à mon bras cette vengeance obscure,</l>
                        <l n="1483"> J’en ai sui le spectacle, et me suis retiré</l>
                        <l n="1484"> Jusqu’ici dans le trouble où tu m’as rencontré.</l>
                        <l n="1485"> Mais enfin il est temps que mon cœur se dégage</l>
                        <l n="1486"> Des restes importuns d’une funeste image :</l>
                        <l n="1487"> Je ne veux plus songer qu’à la félicité</l>
                        <l n="1488"> Dont mes feux vont jouir avec tranquillité ;</l>
                        <l n="1489"> Qu’à la douceur de vivre aimé de ce que j’aime,</l>
                        <l n="1490"> Content, débarrassé des soins du rang suprême,</l>
                        <l n="1491"> Et de passer enfin, au gré de mes désirs,</l>
                        <l n="1492"> Du faîte des grandeurs au comble des plaisirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1493"> Quel changement, Seigneur, d’un cœur tel que le vôtre !</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1494"> Un grand cœur, quand il aime, aime encor plus qu’un autre ;</l>
                        <l n="1495"> Et les mêmes ardeurs, les mêmes sentiments</l>
                        <l n="1496"> Qui font les grands héros, font les tendres amants.</l>
                        <l n="1497"> N’attends pas de mon cœur de communes tendresses,</l>
                        <l n="1498"> Ni rien que d’éclatant jusques dans mes faiblesses.</l>
                        <l n="1499"> Mon courage, trop grand, ne se peut démentir ;</l>
                        <l n="1500"> Mes fautes, mes erreurs, tout s’en doit ressentir ;</l>
                        <l n="1501"> Et j’oserai porter, quoi qu’on en puisse croire,</l>
                        <l n="1502"> Mon amour aussi loin que j’ai porté ma gloire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène iv ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1503"> Hé bien, qu’avez-vous fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1504"> Tout ce que j’ai promis.</l>
                        <l n="1505"> Le tumulte est calmé ; les mutins sont soumis :</l>
                        <l n="1506"> J’ai vu votre rival lui-même les conduire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1507"> Mon rival !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1508"> Il promet de ne jamais vous nuire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1509"> Hé ! mon rival lui-même aussi vous a parlé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1510"> Oui, Seigneur ; votre amour ne sera plus troublé ;</l>
                        <l n="1511"> J’en ai pris sa parole, et, s’il s’osait dédire,</l>
                        <l n="1512"> Je vous en suis garant ; cela vous doit suffire :</l>
                        <l n="1513"> Du trouble où je vous vois vous devez revenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1514"> Je ne le puis cacher, j’ai peine à le bannir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène v ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1515"> Mais, Sophane en ces lieux ! quel ordre vous rappelle ?</l>
                        <l n="1516"> Vous quittez Cléonice !</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="1517"> Elle n’est pas chez elle,</l>
                        <l n="1518"> Seigneur, et j’ai voulu la chercher vainement.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1519"> Cléonice n’est pas dans son appartement ?</l>
                        <l n="1520"> Et vous n’avez point su ce qu’elle est devenue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="1521"> En habit déguisé, pour passer inconnue,</l>
                        <l n="1522"> Quelques-uns de vos gens, craignant les factieux ;</l>
                        <l n="1523"> L’ont mise en sûreté chez Démarate...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1524"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="1525"> J’ai cherché Démarate, et je l’ai rencontrée ;</l>
                        <l n="1526"> Mais elle ne s’est point avec moi déclarée.</l>
                        <l n="1527"> Elle-même vous cherche avec empressement,</l>
                        <l n="1528"> Et ne veut s’expliquer qu’avec vous seulement.</l>
                        <l n="1529"> Vous la voyez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vi ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1530"> Madame, où est donc Cléonice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1531"> Il est juste, il est temps que je vous éclaircisse.</l>
                        <l n="1532"> Je vous aimais, Seigneur, et, pour vous regagner,</l>
                        <l n="1533"> Je n’ai, vous le savez, voulu rien épargner...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1534"> Cléonice, il est vrai, m’a fait tout méconnaître,</l>
                        <l n="1535"> Je le sais : mais enfin, Madame, où peut-elle être ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1536"> Laissez-moi m’expliquer, pour vous bien faire voir...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1537"> De grâce, expliquez-moi ce que je veux savoir ;</l>
                        <l n="1538"> Tirez-moi des horreurs d’un embarras funeste ;</l>
                        <l n="1539"> Parlez de Cléonice, et laissez tout le reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1540"> Que vous pressez le coup qui vous doit accabler !</l>
                        <l n="1541"> J’en tremble encor pour vous, commencez d’en trembler.</l>
                        <l n="1542"> J’ai trompé Cléonice, en lui faisant entendre</l>
                        <l n="1543"> Que contr’elle les Grecs voulaient tout entreprendre ;</l>
                        <l n="1544"> Et qu’après tant de soins qui vous prouvaient ma foi,</l>
                        <l n="1545"> Votre amour n’avait pu la confier qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1546"> Et qu’en avez-vous fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1547"> Déguisée et sans suite</l>
                        <l n="1548"> Je l’ai secrètement jusques chez vous conduite.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1549"> Chez moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1550"> Dans votre chambre enfin, même en effet</l>
                        <l n="1551"> Jusqu’en vos mains, voyez ce qu’elles en ont fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1552"> Qu’entends-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1553"> Entendez tout, il n’est plus temps de feindre ;</l>
                        <l n="1554"> Mon dépit n’a pour vous que trop su se contraindre ;</l>
                        <l n="1555"> Il n’a laissé que trop éclater mon amour,</l>
                        <l n="1556"> Et c’est à ma vengeance à paraître à son tour.</l>
                        <l n="1557"> Durant votre sommeil, m’avançant la première,</l>
                        <l n="1558"> J’ai pris l’occasion d’éteindre la lumière.</l>
                        <l n="1559"> Cléonice a, sans peur, suivi mes pas chez vous ;</l>
                        <l n="1560"> J’ai ménagé ce temps pour l’offrir à vos coups.</l>
                        <l n="1561"> Sous le nom d’un rival, par une erreur fatale,</l>
                        <l n="1562"> J’ai forcé votre amour d’immoler ma rivale :</l>
                        <l n="1563"> Par l’excès de vos feux j’ai su vous éblouir ;</l>
                        <l n="1564"> Je me suis fait venger par qui m’a su trahir.</l>
                        <l n="1565"> C’était peu, pour me faire une vengeance pleine,</l>
                        <l n="1566"> D’armer, contre vos jours, la fureur et la haine :</l>
                        <l n="1567"> J’ai pris soin d’oser plus que vous ôter le jour,</l>
                        <l n="1568"> Et d’armer l’Amour même enfin contre l’Amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1569"> Ah, barbare !</l>
                </sp>
        <sp who="#démarate">
            <speaker> DÉMARATE. </speaker>
                        <l n="1570"> Éclatez ; suivez votre colère ;</l>
                        <l n="1571"> Je me suis satisfaite, et veux vous satisfaire ;</l>
                        <l n="1572"> J’ai mis votre rigueur en droit de tout oser ;</l>
                        <l n="1573"> Ce dernier sacrifice a dû l’autoriser.</l>
                        <l n="1574"> Il a rendu pour moi votre horreur légitime ;</l>
                        <l n="1575"> Vous nous deviez enfin cette grande victime ;</l>
                        <l n="1576"> Vous nous l’avez offerte, et je viens, sans effroi,</l>
                        <l n="1577"> Vous offrir, à mon tour, celle que je vous doi.</l>
                        <l n="1578"> Achevez ; vengez-vous, et vengez ma rivale ;</l>
                        <l n="1579"> Que la mort rende, au moins, notre fortune égale,</l>
                        <l n="1580"> Et que le même bras, du même fer armé,</l>
                        <l n="1581"> Joigne un sang odieux à ce sang trop aimé.</l>
                        <l n="1582"> Vous dédaignez, Seigneur, de vous rendre justice ;</l>
                        <l n="1583"> Vous me refusez tout jusques à mon supplice :</l>
                        <l n="1584"> Mais au refus du bras qui me veut négliger,</l>
                        <l n="1585"> Le fer qui m’a vengée, au moins vous doit venger.</l>
            <stage><em>Elle fuit avec l’épée de Pausanias.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1586"> Ô Dieux ! courons...</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX, arrêtant Aristide. </speaker>
                        <l n="1587"> Seigneur, Sophane l’a suivie ;</l>
                        <l n="1588"> Près d’elle il suffira pour assurer sa vie.</l>
                        <l n="1589"> De grâce, demeurons près de Pausanias ;</l>
                        <l n="1590"> À ses premiers transports ne l’abandonnons pas.</l>
                        <l n="1591"> Fût-il votre ennemi, fût-il cent fois coupable,</l>
                        <l n="1592"> Voyez où l’a réduit son amour déplorable.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1593"> Je plains l’état funeste où ses malheurs l’ont mis,</l>
                        <l n="1594"> Et les infortunés sont toujours mes amis :</l>
                        <l n="1595"> Un affreux désespoir dans ses regards éclate.</l>
                        <l n="1596"> Mais Sophane revient, et quitte Démarate.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" scène vii ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#sophane">
            <speaker> SOPHANE. </speaker>
                        <l n="1597"> Avant qu’on l’ait pu joindre elle a fini son sort,</l>
                        <l n="1598"> Et prévenu nos soins par une prompte mort.</l>
                        <l n="1599"> D’un coup précipité mortellement frappée...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1600"> Donnez ; rendez-la-moi, cette fatale épée :</l>
                        <l n="1601"> Je ne suis donc plus libre ? et, pour me voir souffrir,</l>
                        <l n="1602"> On prétend m’ôter tout jusqu’au droit de mourir !</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1603"> Vivez, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1604"> Cruel ! quoi ! toujours me poursuivre !</l>
                        <l n="1605"> Que vous ai-je donc fait, pour me forcer de vivre ?</l>
                        <l n="1606"> Malgré nos différends et votre inimitié,</l>
                        <l n="1607"> Suis-je trop peu puni pour vous faire pitié ?</l>
                        <l n="1608"> Considérez l’excès du malheur qui m’accable.</l>
                        <l n="1609"> Sur le point d’obtenir un objet adorable,</l>
                        <l n="1610"> Un objet par l’amour à la haine arraché ;</l>
                        <l n="1611"> Malgré le sang d’un père en ma faveur touché,</l>
                        <l n="1612"> Pour qui de mon devoir j’ai perdu la mémoire,</l>
                        <l n="1613"> Abandonné mon rang, sacrifié ma gloire ;</l>
                        <l n="1614"> Pour qui j’ai tout trahi, pour qui j’ai tout quitté ;</l>
                        <l n="1615"> Enfin, d’autant plus cher qu’il m’avait plus coûté :</l>
                        <l n="1616"> Après tant de périls, tant de soins, tant d’alarmes,</l>
                        <l n="1617"> Près de voir dans mes bras cet objet plein de charmes ;</l>
                        <l n="1618"> Par une aveugle erreur, par un coup inhumain,</l>
                        <l n="1619"> Je le perds, je l’immole, et de ma propre main !</l>
                        <l n="1620"> Laissez mêler mon sang au sang de Cléonice.</l>
                        <l n="1621"> Puisqu’il ne se peut plus que l’Amour nous unisse,</l>
                        <l n="1622"> Ne nous séparez pas par un dernier effort,</l>
                        <l n="1623"> Et nous laissez, au moins, rejoindre par la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#eurianax">
            <speaker> EURIANAX. </speaker>
                        <l n="1624"> Vivez pour tous les Grecs.</l>
                </sp>
        <sp who="#pausanias">
            <speaker> PAUSANIAS. </speaker>
                        <l n="1625"> Par un zèle barbare</l>
                        <l n="1626"> Eurianax aussi contre moi se déclare ;</l>
                        <l n="1627"> À l’horreur de la vie il veut me condamner,</l>
                        <l n="1628"> Lorsque c’est mille fois pis que m’assassiner !</l>
                        <l n="1629"> Croyez-vous, malgré moi, me sauver de moi-même ?</l>
                        <l n="1630"> Non, en dépit de vous, je suivrai ce que j’aime ;</l>
                        <l n="1631"> Et, pour nous réunir, malgré tout votre effort,</l>
                        <l n="1632"> Tout désarmé qu’il est, l’Amour n’est que trop fort.</l>
                        <l n="1633"> Défends-moi donc, Amour, de leur pitié cruelle ;</l>
                        <l n="1634"> Aigris mon désespoir ; rends ma douleur mortelle :</l>
                        <l n="1635"> Défais-moi d’une vie unie à tant d’horreurs ;</l>
                        <l n="1636"> C’en est fait ; il m’exauce, et je sens que je meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#aristide">
            <speaker> ARISTIDE. </speaker>
                        <l n="1637"> Ses jours semblent finis ; je n’ose en rien attendre :</l>
                        <l n="1638"> Mais ne négligeons rien des soins qu’on lui peut rendre.</l>
                        <l n="1639"> </l>
                        <l n="1640"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>