<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Médée</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Pierre</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/1189 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1635">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1635.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="créon" sex="SEX">
                            <persName>CRÉON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ægée" sex="SEX">
                            <persName>ÆGÉE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="jason" sex="SEX">
                            <persName>JASON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="pollux" sex="SEX">
                            <persName>POLLUX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="creuse" sex="SEX">
                            <persName>CREUSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="médée" sex="SEX">
                            <persName>MÉDÉE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléone" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="nérine" sex="SEX">
                            <persName>NÉRINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="theudas" sex="SEX">
                            <persName>THEUDAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="troupe-de-gardes-de-créon" sex="SEX">
                            <persName>TROUPE DE GARDES DE CRÉON</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">MÉDÉE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1635.</ab><!--@date="1635"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ÉPÎTRE DE CORNEILLE À MONSIEUR P. T. N. G. </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> <a name="S11" id="S11"></a>Scène première </head>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1"> Que je sens à la fois de surprise et de joie !</l>
                        <l n="2"> Se peut-il qu’en ces lieux enfin je vous revoie,</l>
                        <l n="3"> Que Pollux dans Corinthe ait rencontré Jason ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="4"> Vous n’y pouviez venir en meilleure saison ;</l>
                        <l n="5"> Et pour vous rendre encor l’âme plus étonnée,</l>
                        <l n="6"> Préparez-vous à voir mon second hyménée[1].</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="7"> Quoi ! Médée est donc morte, ami ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="8"> Non, elle vit ;</l>
                        <l n="9"> Mais un objet plus beau la chasse de mon lit.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="10"> Dieux ! Et que fera-t-elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="11"> Et que fit Hypsipile,</l>
                        <l n="12"> Que pousser les éclats d’un courroux inutile[2] ?</l>
                        <l n="13"> Elle jeta des cris, elle versa des pleurs,</l>
                        <l n="14"> Elle me souhaita mille et mille malheurs,</l>
                        <l n="15"> Dit que j’étais sans foi, sans cœur, sans conscience[3] ;</l>
                        <l n="16"> Et, lasse de le dire, elle prit patience.</l>
                        <l n="17"> Médée en son malheur en pourra faire autant :</l>
                        <l n="18"> Qu’elle soupire, pleure, et me nomme inconstant ;</l>
                        <l n="19"> Je la quitte à regret, mais je n’ai point d’excuse</l>
                        <l n="20"> Contre un pouvoir plus fort qui me donne à Créuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="21"> Créuse est donc l’objet qui vous vient d’enflammer[4] ?</l>
                        <l n="22"> Je l’aurais deviné sans l’entendre nommer.</l>
                        <l n="23"> Jason ne fit jamais de communes maîtresses ;</l>
                        <l n="24"> Il est né seulement pour charmer les princesses,</l>
                        <l n="25"> Et haïrait l’amour, s’il avait sous sa loi[5]</l>
                        <l n="26"> Rangé de moindres cœurs que des filles de roi.</l>
                        <l n="27"> Hypsipile à Lemnos, sur le Phase Médée,</l>
                        <l n="28"> Et Créuse à Corinthe, autant vaut, possédée,</l>
                        <l n="29"> Font bien voir qu’en tous lieux, sans le secours de Mars[6],</l>
                        <l n="30"> Les sceptres sont acquis à ses moindres regards.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="31"> Aussi je ne suis pas de ces amants vulgaires ;</l>
                        <l n="32"> J’accommode ma flamme au bien de mes affaires :</l>
                        <l n="33"> Et, sous quelque climat que me jette le sort[7],</l>
                        <l n="34"> Par maxime d’état je me fais cet effort.</l>
                        <l n="35"> Nous voulant à Lemnos rafraîchir dans la ville,</l>
                        <l n="36"> Qu’eussions-nous fait, Pollux, sans l’amour d’Hypsipile ?</l>
                        <l n="37"> Et depuis, à Colchos, que fit votre Jason,</l>
                        <l n="38"> Que cajoler Médée, et gagner la toison ?</l>
                        <l n="39"> Alors, sans mon amour, qu’eût fait votre vaillance[8] ?</l>
                        <l n="40"> Eût-elle du dragon trompé la vigilance ?</l>
                        <l n="41"> Ce peuple que la terre enfantait tout armé,</l>
                        <l n="42"> Qui de vous l’eût défait, si Jason n’eût aimé[9] ?</l>
                        <l n="43"> Maintenant qu’un exil m’interdit ma patrie,</l>
                        <l n="44"> Créuse est le sujet de mon idolâtrie ;</l>
                        <l n="45"> Et j’ai trouvé l’adresse, en lui faisant la cour[10],</l>
                        <l n="46"> De relever mon sort sur les ailes d’Amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="47"> Que parlez-vous d’exil ? La haine de Pélie...</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="48"> Me fait, tout mort qu’il est, fuir de sa Thessalie.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="49"> Il est mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="50"> Écoutez, et vous saurez comment</l>
                        <l n="51"> Son trépas seul m’oblige à cet éloignement[11].</l>
                        <l n="52"> Après six ans passés, depuis notre voyage,</l>
                        <l n="53"> Dans les plus grands plaisirs qu’on goûte au mariage,</l>
                        <l n="54"> Mon père, tout caduc, émouvant ma pitié,</l>
                        <l n="55"> Je conjurai Médée, au nom de l’amitié...</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="56"> J’ai su comme son art, forçant les destinées,</l>
                        <l n="57"> Lui rendit la vigueur de ses jeunes années ;</l>
                        <l n="58"> Ce fut, s’il m’en souvient, ici que je l’appris ;</l>
                        <l n="59"> D’où soudain un voyage en Asie entrepris</l>
                        <l n="60"> Fait que, nos deux séjours divisés par Neptune,</l>
                        <l n="61"> Je n’ai point su depuis quelle est votre fortune ;</l>
                        <l n="62"> Je n’en fais qu’arriver.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="63"> Apprenez donc de moi</l>
                        <l n="64"> Le sujet qui m’oblige à lui manquer de foi.</l>
                        <l n="65"> Malgré l’aversion d’entre nos deux familles,</l>
                        <l n="66"> De mon tyran Pélie elle gagne les filles[12],</l>
                        <l n="67"> Et leur feint de ma part tant d’outrages reçus,</l>
                        <l n="68"> Que ces faibles esprits sont aisément déçus.</l>
                        <l n="69"> Elle fait amitié, leur promet des merveilles,</l>
                        <l n="70"> Du pouvoir de son art leur remplit les oreilles ;</l>
                        <l n="71"> Et, pour mieux leur montrer comme il est infini,</l>
                        <l n="72"> Leur étale surtout mon père rajeuni.</l>
                        <l n="73"> Pour épreuve elle égorge un bélier à leurs vues,</l>
                        <l n="74"> Le plonge en un bain d’eaux et d’herbes inconnues,</l>
                        <l n="75"> Lui forme un nouveau sang avec cette liqueur,</l>
                        <l n="76"> Et lui rend d’un agneau la taille et la vigueur.</l>
                        <l n="77"> Les sœurs crient miracle, et chacune ravie</l>
                        <l n="78"> Conçoit pour son vieux père une pareille envie,</l>
                        <l n="79"> Veut un effet pareil, le demande, et l’obtient ;</l>
                        <l n="80"> Mais chacune a son but. Cependant la nuit vient ;</l>
                        <l n="81"> Médée, après le coup d’une si belle amorce,</l>
                        <l n="82"> Prépare de l’eau pure et des herbes sans force,</l>
                        <l n="83"> Redouble le sommeil des gardes et du roi :</l>
                        <l n="84"> La suite au seul récit me fait trembler d’effroi.</l>
                        <l n="85"> À force de pitié ces filles inhumaines</l>
                        <l n="86"> De leur père endormi vont épuiser les veines ;</l>
                        <l n="87"> Leur tendresse crédule, à grands coups de couteau[13],</l>
                        <l n="88"> Prodigue ce vieux sang, et fait place au nouveau ;</l>
                        <l n="89"> Le coup le plus mortel s’impute à grand service ;</l>
                        <l n="90"> On nomme piété ce cruel sacrifice ;</l>
                        <l n="91"> Et l’amour paternel qui fait agir leurs bras</l>
                        <l n="92"> Croirait commettre un crime à n’en commettre pas.</l>
                        <l n="93"> Médée est éloquente à leur donner courage :</l>
                        <l n="94"> Chacune toutefois tourne ailleurs son visage ;</l>
                        <l n="95"> Une secrète horreur condamne leur dessein[14],</l>
                        <l n="96"> Et refuse leurs yeux à conduire leur main.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="97"> À me représenter ce tragique spectacle,</l>
                        <l n="98"> Qui fait un parricide, et promet un miracle,</l>
                        <l n="99"> J’ai de l’horreur moi-même, et ne puis concevoir</l>
                        <l n="100"> Qu’un esprit jusque-là se laisse décevoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="101"> Ainsi mon père Æson recouvra sa jeunesse.</l>
                        <l n="102"> Mais oyez le surplus. Ce grand courage cesse ;</l>
                        <l n="103"> L’épouvante les prend ; Médée en raille, et fuit[15]</l>
                        <l n="104"> Le jour découvre à tous les crimes de la nuit ;</l>
                        <l n="105"> Et, pour vous épargner un discours inutile,</l>
                        <l n="106"> Acaste, nouveau roi, fait mutiner la ville,</l>
                        <l n="107"> Nomme Jason l’auteur de cette trahison,</l>
                        <l n="108"> Et, pour venger son père, assiège ma maison.</l>
                        <l n="109"> Mais j’étais déjà loin, aussi bien que Médée ;</l>
                        <l n="110"> Et ma famille enfin à Corinthe abordée,</l>
                        <l n="111"> Nous saluons Créon, dont la bénignité</l>
                        <l n="112"> Nous promet contre Acaste un lieu de sûreté.</l>
                        <l n="113"> Que vous dirai-je plus ? mon bonheur ordinaire</l>
                        <l n="114"> M’acquiert les volontés de la fille et du père ;</l>
                        <l n="115"> Si bien que de tous deux également chéri,</l>
                        <l n="116"> L’un me veut pour son gendre, et l’autre pour mari.</l>
                        <l n="117"> D’un rival couronné les grandeurs souveraines,</l>
                        <l n="118"> La majesté d’Ægée, et le sceptre d’Athènes,</l>
                        <l n="119"> N’ont rien, à leur avis, de comparable à moi,</l>
                        <l n="120"> Et, banni que je suis, je leur suis plus qu’un roi.</l>
                        <l n="121"> Je vois trop ce bonheur, mais je le dissimule[16],</l>
                        <l n="122"> Et, bien que pour Créuse un pareil feu me brûle,</l>
                        <l n="123"> Du devoir conjugal je combats mon amour,</l>
                        <l n="124"> Et je ne l’entretiens que pour faire ma cour.</l>
                        <l n="125"> Acaste cependant menace d’une guerre</l>
                        <l n="126"> Qui doit perdre Créon et dépeupler sa terre ;</l>
                        <l n="127"> Puis, changeant tout à coup ses résolutions,</l>
                        <l n="128"> Il propose la paix sous des conditions.</l>
                        <l n="129"> Il demande d’abord et Jason et Médée :</l>
                        <l n="130"> On lui refuse l’un, et l’autre est accordée ;</l>
                        <l n="131"> Je l’empêche, on débat, et je fais tellement,</l>
                        <l n="132"> Qu’enfin il se réduit à son bannissement.</l>
                        <l n="133"> De nouveau je l’empêche, et Créon me refuse ;</l>
                        <l n="134"> Et, pour m’en consoler, il m’offre sa Créuse.</l>
                        <l n="135"> Qu’eussé-je fait, Pollux, en cette extrémité</l>
                        <l n="136"> Qui commettait ma vie avec ma loyauté ?</l>
                        <l n="137"> Car, sans doute, à quitter l’utile pour l’honnête,</l>
                        <l n="138"> La paix allait se faire aux dépens de ma tête[17] ;</l>
                        <l n="139"> Le mépris insolent des offres d’un grand roi</l>
                        <l n="140"> Aux mains d’un ennemi livrait Médée et moi.</l>
                        <l n="141"> Je l’eusse fait pourtant, si je n’eusse été père :</l>
                        <l n="142"> L’amour de mes enfants m’a fait l’âme légère ;</l>
                        <l n="143"> Ma perte était la leur ; et cet hymen nouveau</l>
                        <l n="144"> Avec Médée et moi les tire du tombeau :</l>
                        <l n="145"> Eux seuls m’ont fait résoudre, et la paix s’est conclue.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="146"> Bien que de tous côtés l’affaire résolue</l>
                        <l n="147"> Ne laisse aucune place aux conseils d’un ami,</l>
                        <l n="148"> Je ne puis toutefois l’approuver qu’à demi.</l>
                        <l n="149"> Sur quoi que vous fondiez un traitement si rude,</l>
                        <l n="150"> C’est montrer pour Médée un peu d’ingratitude[18] ;</l>
                        <l n="151"> Ce qu’elle a fait pour vous est mal récompensé.</l>
                        <l n="152"> Il faut craindre, après tout, son courage offensé ;</l>
                        <l n="153"> Vous savez mieux que moi ce que peuvent ses charmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="154"> Ce sont à sa fureur d’épouvantables armes ;</l>
                        <l n="155"> Mais son bannissement nous en va garantir.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="156"> Gardez d’avoir sujet de vous en repentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="157"> Quoi qu’il puisse arriver, ami, c’est chose faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="158"> La termine le ciel comme je le souhaite !</l>
                        <l n="159"> Permettez cependant qu’afin de m’acquitter,</l>
                        <l n="160"> J’aille trouver le roi pour l’en féliciter.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="161"> Je vous y conduirais, mais j’attends ma princesse,</l>
                        <l n="162"> Qui va sortir du temple.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="163"> Adieu : l’amour vous presse,</l>
                        <l n="164"> Et je serais marri qu’un soin officieux</l>
                        <l n="165"> Vous fît perdre pour moi des temps si précieux.</l>
                        <l n="166">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON </speaker>
                        <l n="167"> Depuis que mon esprit est capable de flamme,</l>
                        <l n="168"> Jamais un trouble égal n’a confondu mon âme[19].</l>
                        <l n="169"> Mon cœur, qui se partage en deux affections,</l>
                        <l n="170"> Se laisse déchirer à mille passions.</l>
                        <l n="171"> Je dois tout à Médée, et je ne puis sans honte</l>
                        <l n="172"> Et d’elle et de ma foi tenir si peu de conte :</l>
                        <l n="173"> Je dois tout à Créon, et d’un si puissant roi</l>
                        <l n="174"> Je fais un ennemi, si je garde ma foi :</l>
                        <l n="175"> Je regrette Médée, et j’adore Créuse[20] ;</l>
                        <l n="176"> Je vois mon crime en l’une, en l’autre mon excuse ;</l>
                        <l n="177"> Et dessus mon regret mes désirs triomphants</l>
                        <l n="178"> Ont encore le secours du soin de mes enfants.</l>
                        <l n="179"> Mais la princesse vient ; l’éclat d’un tel visage[21]</l>
                        <l n="180"> Du plus constant du monde attirerait l’hommage,</l>
                        <l n="181"> Et semble reprocher à ma fidélité</l>
                        <l n="182"> D’avoir osé tenir contre tant de beauté.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="183"> Que votre zèle est long, et que d’impatience[22]</l>
                        <l n="184"> Il donne à votre amant, qui meurt en votre absence !</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="185"> Je n’ai pas fait pourtant au ciel beaucoup de vœux ;</l>
                        <l n="186"> Ayant Jason à moi, j’ai tout ce que je veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="187"> Et moi, puis-je espérer l’effet d’une prière</l>
                        <l n="188"> Que ma flamme tiendrait à faveur singulière ?</l>
                        <l n="189"> Au nom de notre amour, sauvez deux jeunes fruits</l>
                        <l n="190"> Que d’un premier hymen la couche m’a produits ;</l>
                        <l n="191"> Employez-vous pour eux, faites auprès d’un père[23]</l>
                        <l n="192"> Qu’ils ne soient point compris en l’exil de leur mère ;</l>
                        <l n="193"> C’est lui seul qui bannit ces petits malheureux,</l>
                        <l n="194"> Puisque dans les traités il n’est point parlé d’eux.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="195"> J’avais déjà parlé de leur tendre innocence[24],</l>
                        <l n="196"> Et vous y servirai de toute ma puissance,</l>
                        <l n="197"> Pourvu qu’à votre tour vous m’accordiez un point</l>
                        <l n="198"> Que jusques à tantôt je ne vous dirai point.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="199"> Dites, et, quel qu’il soit, que ma reine en dispose.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="200"> Si je puis sur mon père obtenir quelque chose,</l>
                        <l n="201"> Vous le saurez après ; je ne veux rien pour rien[25].</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="202"> Vous pourrez au palais suivre cet entretien.</l>
                        <l n="203"> On ouvre chez Médée, ôtez-vous de sa vue ;</l>
                        <l n="204"> Vos présences rendraient sa douleur plus émue ;</l>
                        <l n="205"> Et vous seriez marris que cet esprit jaloux</l>
                        <l n="206"> Mêlât son amertume à des plaisirs si doux.</l>
                        <l n="207">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE </speaker>
                        <l n="208"> Souverains protecteurs des lois de l’hyménée,</l>
                        <l n="209"> Dieux garants de la foi que Jason m’a donnée,</l>
                        <l n="210"> Vous qu’il prit à témoins d’une immortelle ardeur</l>
                        <l n="211"> Quand par un faux serment il vainquit ma pudeur,</l>
                        <l n="212"> Voyez de quel mépris vous traite son parjure,</l>
                        <l n="213"> Et m’aidez à venger cette commune injure :</l>
                        <l n="214"> S’il me peut aujourd’hui chasser impunément,</l>
                        <l n="215"> Vous êtes sans pouvoir ou sans ressentiment.</l>
                        <l n="216"> Et vous, troupe savante en noires barbaries[26],</l>
                        <l n="217"> Filles de l’Achéron, pestes, larves, furies,</l>
                        <l n="218"> Fières sœurs, si jamais notre commerce étroit[27]</l>
                        <l n="219"> Sur vous et vos serpents me donna quelque droit,</l>
                        <l n="220"> Sortez de vos cachots avec les mêmes flammes</l>
                        <l n="221"> Et les mêmes tourments dont vous gênez les âmes ;</l>
                        <l n="222"> Laissez-les quelque temps reposer dans leurs fers ;</l>
                        <l n="223"> Pour mieux agir pour moi faites trêve aux enfers ;</l>
                        <l n="224"> Apportez-moi du fond des antres de Mégère[28]</l>
                        <l n="225"> La mort de ma rivale, et celle de son père ;</l>
                        <l n="226"> Et, si vous ne voulez mal servir mon courroux,</l>
                        <l n="227"> Quelque chose de pis pour mon perfide époux ;</l>
                        <l n="228"> Qu’il coure vagabond de province en province,</l>
                        <l n="229"> Qu’il fasse lâchement la cour à chaque prince ;</l>
                        <l n="230"> Banni de tous côtés, sans bien et sans appui,</l>
                        <l n="231"> Accablé de frayeur, de misère, d’ennui,</l>
                        <l n="232"> Qu’à ses plus grands malheurs aucun ne compatisse ;</l>
                        <l n="233"> Qu’il ait regret à moi pour son dernier supplice :</l>
                        <l n="234"> Et que mon souvenir jusque dans le tombeau</l>
                        <l n="235"> Attache à son esprit un éternel bourreau.</l>
                        <l n="236"> Jason me répudie ! et qui l’aurait pu croire ?</l>
                        <l n="237"> S’il a manqué d’amour, manque-t-il de mémoire ?</l>
                        <l n="238"> Me peut-il bien quitter après tant de bienfaits ?</l>
                        <l n="239"> M’ose-t-il bien quitter après tant de forfaits ?</l>
                        <l n="240"> Sachant ce que je puis, ayant vu ce que j’ose,</l>
                        <l n="241"> Croit-il que m’offenser ce soit si peu de chose ?</l>
                        <l n="242"> Quoi ! mon père trahi, les éléments forcés,</l>
                        <l n="243"> D’un frère dans la mer les membres dispersés,</l>
                        <l n="244"> Lui font-ils présumer mon audace épuisée[29] ?</l>
                        <l n="245"> Lui font-ils présumer qu’à mon tour méprisée,</l>
                        <l n="246"> Ma rage contre lui n’ait par où s’assouvir,</l>
                        <l n="247"> Et que tout mon pouvoir se borne à le servir ?</l>
                        <l n="248"> Tu t’abuses, Jason, je suis encore moi-même.</l>
                        <l n="249"> Tout ce qu’en ta faveur fit mon amour extrême,</l>
                        <l n="250"> Je le ferai par haine ; et je veux pour le moins</l>
                        <l n="251"> Qu’un forfait nous sépare, ainsi qu’il nous a joints ;</l>
                        <l n="252"> Que mon sanglant divorce, en meurtres, en carnage,</l>
                        <l n="253"> S’égale aux premiers jours de notre mariage,</l>
                        <l n="254"> Et que notre union, que rompt ton changement,</l>
                        <l n="255"> Trouve une fin pareille à son commencement.</l>
                        <l n="256"> Déchirer par morceaux l’enfant aux yeux du père</l>
                        <l n="257"> N’est que le moindre effet qui suivra ma colère ;</l>
                        <l n="258"> Des crimes si légers furent mes coups d’essai :</l>
                        <l n="259"> Il faut bien autrement montrer ce que je sais ;</l>
                        <l n="260"> Il faut faire un chef-d’œuvre, et qu’un dernier ouvrage</l>
                        <l n="261"> Surpasse de bien loin ce faible apprentissage.</l>
                        <l n="262"> Mais, pour exécuter tout ce que j’entreprends,</l>
                        <l n="263"> Quels dieux me fourniront des secours assez grands ?</l>
                        <l n="264"> Ce n’est plus vous, enfers, qu’ici je sollicite ;</l>
                        <l n="265"> Vos feux sont impuissants pour ce que je médite.</l>
                        <l n="266"> Auteur de ma naissance, aussi bien que du jour</l>
                        <l n="267"> Qu’à regret tu dépars à ce fatal séjour,</l>
                        <l n="268"> Soleil, qui vois l’affront qu’on va faire à ta race,</l>
                        <l n="269"> Donne-moi tes chevaux à conduire en ta place :</l>
                        <l n="270"> Accorde cette grâce à mon désir bouillant.</l>
                        <l n="271"> Je veux choir sur Corinthe avec ton char brûlant :</l>
                        <l n="272"> Mais ne crains pas de chute à l’univers funeste ;</l>
                        <l n="273"> Corinthe consumé garantira le reste[30] ;</l>
                        <l n="274"> De mon juste courroux les implacables vœux</l>
                        <l n="275"> Dans ses odieux murs arrêteront tes feux ;</l>
                        <l n="276"> Créon en est le prince, et prend Jason pour gendre :</l>
                        <l n="277"> C’est assez mériter d’être réduit en cendre,</l>
                        <l n="278"> D’y voir réduit tout l’isthme, afin de l’en punir,</l>
                        <l n="279"> Et qu’il n’empêche plus les deux mers de s’unir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="280"> Eh bien, Nérine, à quand, à quand cet hyménée ?</l>
                        <l n="281"> En ont-ils choisi l’heure ? en sais-tu la journée ?</l>
                        <l n="282"> N’en as-tu rien appris ? n’as-tu point vu Jason ?</l>
                        <l n="283"> N’appréhende-t-il rien après sa trahison ?</l>
                        <l n="284"> Croit-il qu’en cet affront je m’amuse à me plaindre ?</l>
                        <l n="285"> S’il cesse de m’aimer, qu’il commence à me craindre ;</l>
                        <l n="286"> Il verra, le perfide, à quel comble d’horreur</l>
                        <l n="287"> De mes ressentiments peut monter la fureur.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="288"> Modérez les bouillons de cette violence ;</l>
                        <l n="289"> Et laissez déguiser vos douleurs au silence.</l>
                        <l n="290"> Quoi ! madame, est-ce ainsi qu’il faut dissimuler ?</l>
                        <l n="291"> Et faut-il perdre ainsi des menaces en l’air ?</l>
                        <l n="292"> Les plus ardents transports d’une haine connue</l>
                        <l n="293"> Ne sont qu’autant d’éclairs avortés dans la nue,</l>
                        <l n="294"> Qu’autant d’avis à ceux que vous voulez punir,</l>
                        <l n="295"> Pour repousser vos coups, ou pour les prévenir.</l>
                        <l n="296"> Qui peut sans s’émouvoir supporter une offense,</l>
                        <l n="297"> Peut mieux prendre à son point le temps de sa vengeance,</l>
                        <l n="298"> Et sa feinte douceur, sous un appas mortel,</l>
                        <l n="299"> Mène insensiblement sa victime à l’autel.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="300"> Tu veux que je me taise et que je dissimule !</l>
                        <l n="301"> Nérine, porte ailleurs ce conseil ridicule ;</l>
                        <l n="302"> L’âme en est incapable en de moindres malheurs,</l>
                        <l n="303"> Et n’a point où cacher de pareilles douleurs[31].</l>
                        <l n="304"> Jason m’a fait trahir mon pays et mon père,</l>
                        <l n="305"> Et me laisse, au milieu d’une terre étrangère,</l>
                        <l n="306"> Sans support, sans amis, sans retraite, sans bien,</l>
                        <l n="307"> La fable de son peuple, et la haine du mien :</l>
                        <l n="308"> Nérine, après cela tu veux que je me taise !</l>
                        <l n="309"> Ne dois-je point encore en témoigner de l’aise,</l>
                        <l n="310"> De ce royal hymen souhaiter l’heureux jour,</l>
                        <l n="311"> Et forcer tous mes soins à servir son amour[32] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="312"> Madame, pensez mieux à l’éclat que vous faites.</l>
                        <l n="313"> Quelque juste qu’il soit, regardez où vous êtes,</l>
                        <l n="314"> Considérez qu’à peine un esprit plus remis[33]</l>
                        <l n="315"> Vous tient en sûreté parmi vos ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="316"> L’âme doit se roidir plus elle est menacée,</l>
                        <l n="317"> Et contre la fortune aller tête baissée,</l>
                        <l n="318"> La choquer hardiment, et, sans craindre la mort,</l>
                        <l n="319"> Se présenter de front à son plus rude effort.</l>
                        <l n="320"> Cette lâche ennemie a peur des grands courages,</l>
                        <l n="321"> Et sur ceux qu’elle abat redouble ses outrages.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="322"> Que sert ce grand courage où l’on est sans pouvoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="323"> Il trouve toujours lieu de se faire valoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="324"> Forcez l’aveuglement dont vous êtes séduite,</l>
                        <l n="325"> Pour voir en quel état le sort vous a réduite.</l>
                        <l n="326"> Votre pays vous hait, votre époux est sans foi :</l>
                        <l n="327"> Dans un si grand revers que vous reste-t-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="328"> Moi,</l>
                        <l n="329"> Moi, dis-je, et c’est assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="330"> Quoi ! vous seule, madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="331"> Oui ! tu vois en moi seule et le fer et la flamme,</l>
                        <l n="332"> Et la terre, et la mer, et l’enfer, et les cieux,</l>
                        <l n="333"> Et le sceptre des rois, et la foudre des dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="334"> L’impétueuse ardeur d’un courage sensible</l>
                        <l n="335"> À vos ressentiments figure tout possible :</l>
                        <l n="336"> Mais il faut craindre un roi fort de tant de sujets.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="337"> Mon père, qui l’était, rompit-il mes projets ?</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="338"> Non ; mais il fut surpris, et Créon se défie :</l>
                        <l n="339"> Fuyez, qu’à ses soupçons il ne vous sacrifie.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="340"> Las ! je n’ai que trop fui ; cette infidélité</l>
                        <l n="341"> D’un juste châtiment punit ma lâcheté.</l>
                        <l n="342"> Si je n’eusse point fui pour la mort de Pélie,</l>
                        <l n="343"> Si j’eusse tenu bon dedans la Thessalie,</l>
                        <l n="344"> Il n’eût point vu Créuse, et cet objet nouveau</l>
                        <l n="345"> N’eût point de notre hymen étouffé le flambeau.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="346"> Fuyez encore, de grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="347"> Oui, je fuirai, Nérine ;</l>
                        <l n="348"> Mais avant de Créon on verra la ruine.</l>
                        <l n="349"> Je brave la fortune ; et toute sa rigueur,</l>
                        <l n="350"> En m’ôtant un mari, ne m’ôte pas le cœur.</l>
                        <l n="351"> Sois seulement fidèle, et, sans te mettre en peine,</l>
                        <l n="352"> Laisse agir pleinement mon savoir et ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE, seule. </speaker>
                        <l n="353"> Madame... Elle me quitte, au lieu de m’écouter[34].</l>
                        <l n="354"> Ces violents transports la vont précipiter ;</l>
                        <l n="355"> D’une trop juste ardeur l’inexorable envie[35]</l>
                        <l n="356"> Lui fait abandonner le souci de sa vie.</l>
                        <l n="357"> Tâchons, encore un coup d’en divertir le cours.</l>
                        <l n="358"> Apaiser sa fureur, c’est conserver ses jours.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="359"> Bien qu’un péril certain suive votre entreprise,</l>
                        <l n="360"> Assurez-vous sur moi, je vous suis toute acquise ;</l>
                        <l n="361"> Employez mon service aux flammes, au poison,</l>
                        <l n="362"> Je ne refuse rien ; mais épargnez Jason.</l>
                        <l n="363"> Votre aveugle vengeance une fois assouvie,</l>
                        <l n="364"> Le regret de sa mort vous coûterait la vie ;</l>
                        <l n="365"> Et les coups violents d’un rigoureux ennui...</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="366"> Cesse de m’en parler, et ne crains rien pour lui :</l>
                        <l n="367"> Ma fureur jusque-là n’oserait me séduire ;</l>
                        <l n="368"> Jason m’a trop coûté pour le vouloir détruire ;</l>
                        <l n="369"> Mon courroux lui fait grâce, et ma première ardeur[36]</l>
                        <l n="370"> Soutient son intérêt au milieu de mon cœur.</l>
                        <l n="371"> Je crois qu’il m’aime encore, et qu’il nourrit en l’âme</l>
                        <l n="372"> Quelques restes secrets d’une si belle flamme :</l>
                        <l n="373"> Qu’il ne fait qu’obéir aux volontés d’un roi</l>
                        <l n="374"> Qui l’arrache à Médée en dépit de sa foi.</l>
                        <l n="375"> Qu’il vive, et s’il se peut, que l’ingrat me demeure ;</l>
                        <l n="376"> Sinon, ce m’est assez que sa Créuse meure ;</l>
                        <l n="377"> Qu’il vive cependant, et jouisse du jour</l>
                        <l n="378"> Que lui conserve encore mon immuable amour.</l>
                        <l n="379"> Créon seul et sa fille ont fait la perfidie ;</l>
                        <l n="380"> Eux seuls termineront toute la tragédie :</l>
                        <l n="381"> Leur perte achèvera cette fatale paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="382"> Contenez-vous, madame ; il sort de son palais.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="383"> Quoi ! je te vois encore ! Avec quelle impudence</l>
                        <l n="384"> Peux-tu, sans t’effrayer, soutenir ma présence ?</l>
                        <l n="385"> Ignores-tu l’arrêt de ton bannissement ?</l>
                        <l n="386"> Fais-tu si peu de cas de mon commandement ?</l>
                        <l n="387"> Voyez comme elle s’enfle et d’orgueil et d’audace !</l>
                        <l n="388"> Ses yeux ne sont que feu ; ses regards, que menace !</l>
                        <l n="389"> Gardes, empêchez-la de s’approcher de moi.</l>
                        <l n="390"> Va, purge mes états d’un monstre tel que toi,</l>
                        <l n="391"> Délivre mes sujets et moi-même de crainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="392"> De quoi m’accuse-t-on ? quel crime, quelle plainte</l>
                        <l n="393"> Pour mon bannissement vous donne tant d’ardeur[37] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="394"> Ah ! l’innocence même, et la même candeur !</l>
                        <l n="395"> Médée est un miroir de vertu signalée ;</l>
                        <l n="396"> Quelle inhumanité de l’avoir exilée !</l>
                        <l n="397"> Barbare, as-tu sitôt oublié tant d’horreurs ?</l>
                        <l n="398"> Repasse tes forfaits, repasse tes fureurs[38],</l>
                        <l n="399"> Et de tant de pays nomme quelque contrée</l>
                        <l n="400"> Dont tes méchancetés te permettent l’entrée[39].</l>
                        <l n="401"> Toute la Thessalie en armes te poursuit :</l>
                        <l n="402"> Ton père te déteste, et l’univers te fuit ;</l>
                        <l n="403"> Me dois-je en ta faveur charger de tant de haines,</l>
                        <l n="404"> Et sur mon peuple et moi faire tomber tes peines ?</l>
                        <l n="405"> Va pratiquer ailleurs tes noires actions ;</l>
                        <l n="406"> J’ai racheté la paix à ces conditions.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="407"> Lâche paix, qu’entre vous, sans m’avoir écoutée,</l>
                        <l n="408"> Pour m’arracher mon bien vous avez complotée !</l>
                        <l n="409"> Paix, dont le déshonneur vous demeure éternel[40] !</l>
                        <l n="410"> Quiconque, sans l’ouïr, condamne un criminel,</l>
                        <l n="411"> Son crime eût-il cent fois mérité le supplice[41],</l>
                        <l n="412"> D’un juste châtiment il fait une injustice.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="413"> Au regard de Pélie, il fut bien mieux traité ;</l>
                        <l n="414"> Avant que l’égorger tu l’avais écouté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="415"> Écouta-t-il Jason, quand sa haine couverte</l>
                        <l n="416"> L’envoya sur nos bords se livrer à sa perte ?</l>
                        <l n="417"> Car comment voulez-vous que je nomme un dessein</l>
                        <l n="418"> Au-dessus de sa force et du pouvoir humain ?</l>
                        <l n="419"> Apprenez quelle était cette illustre conquête,</l>
                        <l n="420"> Et de combien de morts j’ai garanti sa tête.</l>
                        <l n="421"> Il fallait mettre au joug deux taureaux furieux :</l>
                        <l n="422"> Des tourbillons de feux s’élançaient de leurs yeux,</l>
                        <l n="423"> Et leur maître Vulcain poussait par leur haleine</l>
                        <l n="424"> Un long embrasement dessus toute la plaine ;</l>
                        <l n="425"> Eux domptés, on entrait en de nouveaux hasards ;</l>
                        <l n="426"> Il fallait labourer les tristes champs de Mars,</l>
                        <l n="427"> Et des dents d’un serpent ensemencer leur terre,</l>
                        <l n="428"> Dont la stérilité, fertile pour la guerre,</l>
                        <l n="429"> Produisait à l’instant des escadrons armés</l>
                        <l n="430"> Contre la même main qui les avait semés[42].</l>
                        <l n="431"> Mais, quoi qu’eût fait contre eux une valeur parfaite,</l>
                        <l n="432"> La toison n’était pas au bout de leur défaite :</l>
                        <l n="433"> Un dragon, enivré des plus mortels poisons</l>
                        <l n="434"> Qu’enfantent les péchés de toutes les saisons,</l>
                        <l n="435"> Vomissant mille traits de sa gorge enflammée[43],</l>
                        <l n="436"> La gardait beaucoup mieux que toute cette armée ;</l>
                        <l n="437"> Jamais étoile, lune, aurore, ni soleil,</l>
                        <l n="438"> Ne virent abaisser sa paupière au sommeil :</l>
                        <l n="439"> Je l’ai seule assoupi : seule, j’ai par mes charmes</l>
                        <l n="440"> Mis au joug les taureaux, et défait les gendarmes.</l>
                        <l n="441"> Si lors à mon devoir mon désir limité[44]</l>
                        <l n="442"> Eût conservé ma gloire et ma fidélité,</l>
                        <l n="443"> Si j’eusse eu de l’horreur de tant d’énormes fautes,</l>
                        <l n="444"> Que devenait Jason et tous vos Argonautes ?</l>
                        <l n="445"> Sans moi, ce vaillant chef, que vous m’avez ravi,</l>
                        <l n="446"> Fût péri le premier, et tous l’auraient suivi.</l>
                        <l n="447"> Je ne me repens point d’avoir, par mon adresse,</l>
                        <l n="448"> Sauvé le sang des dieux et la fleur de la Grèce ;</l>
                        <l n="449"> Zéthès, et Calaïs, et Pollux, et Castor,</l>
                        <l n="450"> Et le charmant Orphée, et le sage Nestor,</l>
                        <l n="451"> Tous vos héros enfin tiennent de moi la vie ;</l>
                        <l n="452"> Je vous les verrai tous posséder sans envie :</l>
                        <l n="453"> Je vous les ai sauvés, je vous les cède tous ;</l>
                        <l n="454"> Je n’en veux qu’un pour moi, n’en soyez point jaloux.</l>
                        <l n="455"> Pour de si bons effets laissez-moi l’infidèle :</l>
                        <l n="456"> Il est mon crime seul, si je suis criminelle ;</l>
                        <l n="457"> Aimer cet inconstant, c’est tout ce que j’ai fait :</l>
                        <l n="458"> Si vous me punissez, rendez-moi mon forfait.</l>
                        <l n="459"> Est-ce user comme il faut d’un pouvoir légitime,</l>
                        <l n="460"> Que me faire coupable, et jouir de mon crime[45] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="461"> Va te plaindre à Colchos.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="462"> Le retour m’y plaira.</l>
                        <l n="463"> Que Jason m’y remette ainsi qu’il m’en tira ;</l>
                        <l n="464"> Je suis prête à partir sous la même conduite</l>
                        <l n="465"> Qui de ces lieux aimés précipita ma fuite.</l>
                        <l n="466"> Ô d’un injuste affront les coups les plus cruels !</l>
                        <l n="467"> Vous faites différence entre deux criminels !</l>
                        <l n="468"> Vous voulez qu’on l’honore, et que de deux complices</l>
                        <l n="469"> L’un ait votre couronne, et l’autre des supplices !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="470"> Cesse de plus mêler ton intérêt au sien.</l>
                        <l n="471"> Ton Jason, pris à part, est trop homme de bien :</l>
                        <l n="472"> Le séparant de toi, sa défense est facile ;</l>
                        <l n="473"> Jamais il n’a trahi son père ni sa ville ;</l>
                        <l n="474"> Jamais sang innocent n’a fait rougir ses mains ;</l>
                        <l n="475"> Jamais il n’a prêté son bras à tes desseins[46] ;</l>
                        <l n="476"> Son crime, s’il en a, c’est de t’avoir pour femme.</l>
                        <l n="477"> Laisse-le s’affranchir d’une honteuse flamme ;</l>
                        <l n="478"> Rends-lui son innocence en t’éloignant de nous[47] ;</l>
                        <l n="479"> Porte en d’autres climats ton insolent courroux,</l>
                        <l n="480"> Tes herbes, tes poisons, ton cœur impitoyable,</l>
                        <l n="481"> Et tout ce qui jamais a fait Jason coupable[48].</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="482"> Peignez mes actions plus noires que la nuit ;</l>
                        <l n="483"> Je n’en ai que la honte, il en a tout le fruit :</l>
                        <l n="484"> Ce fut en sa faveur que ma savante audace[49]</l>
                        <l n="485"> Immola son tyran par les mains de sa race ;</l>
                        <l n="486"> Joignez-y mon pays et mon frère : il suffit</l>
                        <l n="487"> Qu’aucun de tant de maux ne va qu’à son profit.</l>
                        <l n="488"> Mais vous les saviez tous, quand vous m’avez reçue ;</l>
                        <l n="489"> Votre simplicité n’a point été déçue ;</l>
                        <l n="490"> En ignoriez-vous un, quand vous m’avez promis</l>
                        <l n="491"> Un rempart assuré contre mes ennemis ?</l>
                        <l n="492"> Ma main, saignante encore du meurtre de Pélie[50],</l>
                        <l n="493"> Soulevait contre moi toute la Thessalie,</l>
                        <l n="494"> Quand votre cœur, sensible à la compassion,</l>
                        <l n="495"> Malgré tous mes forfaits, prit ma protection.</l>
                        <l n="496"> Si l’on me peut depuis imputer quelque crime,</l>
                        <l n="497"> C’est trop peu que l’exil, ma mort est légitime :</l>
                        <l n="498"> Sinon, à quel propos me traitez-vous ainsi ?</l>
                        <l n="499"> Je suis coupable ailleurs, mais innocente ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="500"> Je ne veux plus ici d’une telle innocence,</l>
                        <l n="501"> Ni souffrir en ma cour ta fatale présence.</l>
                        <l n="502"> Va...</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="503"> Dieux justes, vengeurs...</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="504"> Va, dis-je, en d’autres lieux</l>
                        <l n="505"> Par tes cris importuns solliciter les dieux.</l>
                        <l n="506"> Laisse-nous tes enfants : je serais trop sévère,</l>
                        <l n="507"> Si je les punissais des crimes de leur mère[51] ;</l>
                        <l n="508"> Et, bien que je le pusse avec juste raison,</l>
                        <l n="509"> Ma fille les demande en faveur de Jason.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="510"> Barbare humanité, qui m’arrache à moi-même,</l>
                        <l n="511"> Et feint de la douceur pour m’ôter ce que j’aime !</l>
                        <l n="512"> Si Jason et Créuse ainsi l’ont ordonné[52],</l>
                        <l n="513"> Qu’ils me rendent le sang que je leur ai donné.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="514"> Ne me réplique plus, suis la loi qui t’est faite ;</l>
                        <l n="515"> Prépare ton départ, et pense à ta retraite.</l>
                        <l n="516"> Pour en délibérer, et choisir le quartier,</l>
                        <l n="517"> De grâce ma bonté te donne un jour entier.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="518"> Quelle grâce !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="519"> Soldats, remettez-la chez elle ;</l>
                        <l n="520"> Sa contestation deviendrait éternelle[53].</l>
            <stage><em>Médée rentre, et Créon continue.</em></stage>
                        <l n="521"> Quel indomptable esprit ! quel arrogant maintien</l>
                        <l n="522"> Accompagnait l’orgueil d’un si long entretien !</l>
                        <l n="523"> A-t-elle rien fléchi de son humeur altière ?</l>
                        <l n="524"> A-t-elle pu descendre à la moindre prière ?</l>
                        <l n="525"> Et le sacré respect de ma condition</l>
                        <l n="526"> En a-t-il arraché quelque soumission ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="527"> Te voilà sans rivale, et mon pays sans guerres[54],</l>
                        <l n="528"> Ma fille ; c’est demain qu’elle sort de nos terres.</l>
                        <l n="529"> Nous n’avons désormais que craindre de sa part :</l>
                        <l n="530"> Acaste est satisfait d’un si proche départ ;</l>
                        <l n="531"> Et si tu peux calmer le courage d’Ægée,</l>
                        <l n="532"> Qui voit par notre choix son ardeur négligée,</l>
                        <l n="533"> Fais état que demain nous assure à jamais</l>
                        <l n="534"> Et dedans et dehors une profonde paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="535"> Je ne crois pas, seigneur, que ce vieux roi d’Athènes[55],</l>
                        <l n="536"> Voyant aux mains d’autrui le fruit de tant de peines,</l>
                        <l n="537"> Mêle tant de faiblesse à son ressentiment,</l>
                        <l n="538"> Que son premier courroux se dissipe aisément[56].</l>
                        <l n="539"> J’espère toutefois qu’avec un peu d’adresse</l>
                        <l n="540"> Je pourrai le résoudre à perdre une maîtresse</l>
                        <l n="541"> Dont l’âge peu sortable et l’inclination</l>
                        <l n="542"> Répondaient assez mal à son affection.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="543"> Il doit vous témoigner par son obéissance</l>
                        <l n="544"> Combien sur son esprit vous avez de puissance ;</l>
                        <l n="545"> Et, s’il s’obstine à suivre un injuste courroux[57],</l>
                        <l n="546"> Nous saurons, ma princesse, en rabattre les coups ;</l>
                        <l n="547"> Et nos préparatifs contre la Thessalie</l>
                        <l n="548"> Ont trop de quoi punir sa flamme et sa folie[58].</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="549"> Nous n’en viendrons pas là : regarde seulement</l>
                        <l n="550"> À le payer d’estime et de remerciement.</l>
                        <l n="551"> Je voudrais pour tout autre un peu de raillerie ;</l>
                        <l n="552"> Un vieillard amoureux mérite qu’on en rie :</l>
                        <l n="553"> Mais le trône soutient la majesté des rois[59]</l>
                        <l n="554"> Au-dessus du mépris, comme au-dessus des lois.</l>
                        <l n="555"> On doit toujours respect au sceptre, à la couronne.</l>
                        <l n="556"> Remets tout, si tu veux, aux ordres que je donne ;</l>
                        <l n="557"> Je saurai l’apaiser avec facilité,</l>
                        <l n="558"> Si tu ne te défends qu’avec civilité.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="559"> Que ne vous dois-je point pour cette préférence,</l>
                        <l n="560"> Où mes désirs n’osaient porter mon espérance !</l>
                        <l n="561"> C’est bien me témoigner un amour infini,</l>
                        <l n="562"> De mépriser un roi pour un pauvre banni !</l>
                        <l n="563"> À toutes ses grandeurs préférer ma misère !</l>
                        <l n="564"> Tourner en ma faveur les volontés d’un père !</l>
                        <l n="565"> Garantir mes enfants d’un exil rigoureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="566"> Qu’a pu faire de moindre un courage amoureux ?</l>
                        <l n="567"> La fortune a montré dedans votre naissance</l>
                        <l n="568"> Un trait de son envie, ou de son impuissance ;</l>
                        <l n="569"> Elle devait un sceptre au sang dont vous naissez,</l>
                        <l n="570"> Et sans lui vos vertus le méritaient assez.</l>
                        <l n="571"> L’Amour, qui n’a pu voir une telle injustice,</l>
                        <l n="572"> Supplée à son défaut, ou punit sa malice,</l>
                        <l n="573"> Et vous donne, au plus fort de vos adversités,</l>
                        <l n="574"> Le sceptre que j’attends, et que vous méritez.</l>
                        <l n="575"> La gloire m’en demeure ; et les races futures,</l>
                        <l n="576"> Comptant notre hyménée entre vos aventures,</l>
                        <l n="577"> Vanteront à jamais mon amour généreux,</l>
                        <l n="578"> Qui d’un si grand héros rompt le sort malheureux.</l>
                        <l n="579"> Après tout cependant, riez de ma faiblesse ;</l>
                        <l n="580"> Prête de posséder le phénix de la Grèce,</l>
                        <l n="581"> La fleur de nos guerriers, le sang de tant de dieux,</l>
                        <l n="582"> La robe de Médée a donné dans mes yeux ;</l>
                        <l n="583"> Mon caprice, à son lustre attachant mon envie,</l>
                        <l n="584"> Sans elle trouve à dire au bonheur de ma vie ;</l>
                        <l n="585"> C’est ce qu’ont prétendu mes desseins relevés,</l>
                        <l n="586"> Pour le prix des enfants que je vous ai sauvés.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="587"> Que ce prix est léger pour un si bon office !</l>
                        <l n="588"> Il y faut toutefois employer l’artifice :</l>
                        <l n="589"> Ma jalouse en fureur n’est pas femme à souffrir</l>
                        <l n="590"> Que ma main l’en dépouille, afin de vous l’offrir[60] ;</l>
                        <l n="591"> Des trésors dont son père épuise la Scythie,</l>
                        <l n="592"> C’est tout ce qu’elle a pris quand elle en est sortie.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="593"> Qu’elle a fait un beau choix ! jamais éclat pareil</l>
                        <l n="594"> Ne sema dans la nuit les clartés du soleil ;</l>
                        <l n="595"> Les perles avec l’or confusément mêlées,</l>
                        <l n="596"> Mille pierres de prix sur ses bords étalées,</l>
                        <l n="597"> D’un mélange divin éblouissent les yeux ;</l>
                        <l n="598"> Jamais rien d’approchant ne se fit en ces lieux.</l>
                        <l n="599"> Pour moi, tout aussitôt que je l’en vis parée,</l>
                        <l n="600"> Je ne fis plus d’état de la toison dorée ;</l>
                        <l n="601"> Et, dussiez-vous vous-même en être un peu jaloux,</l>
                        <l n="602"> J’en eus presques envie aussitôt que de vous.</l>
                        <l n="603"> Pour apaiser Médée, et réparer sa perte,</l>
                        <l n="604"> L’épargne de mon père, entièrement ouverte,</l>
                        <l n="605"> Lui met à l’abandon tous les trésors du roi,</l>
                        <l n="606"> Pourvu que cette robe et Jason soient à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="607"> N’en doutez point, ma reine, elle vous est acquise.</l>
                        <l n="608"> Je vais chercher Nérine, et par son entremise</l>
                        <l n="609"> Obtenir de Médée avec dextérité,</l>
                        <l n="610"> Ce que refuserait son courage irrité.</l>
                        <l n="611"> Pour elle, vous savez que j’en fuis les approches[61] ;</l>
                        <l n="612"> J’aurais peine à souffrir l’orgueil de ses reproches ;</l>
                        <l n="613"> Et je me connais mal, ou, dans notre entretien,</l>
                        <l n="614"> Son courroux s’allumant allumerait le mien.</l>
                        <l n="615"> Je n’ai point un esprit complaisant à sa rage,</l>
                        <l n="616"> Jusques à supporter sans réplique un outrage ;</l>
                        <l n="617"> Et ce seraient pour moi d’éternels déplaisirs[62]</l>
                        <l n="618"> De reculer par là l’effet de vos désirs.</l>
                        <l n="619"> Mais, sans plus de discours, d’une maison voisine</l>
                        <l n="620"> Je vais prendre le temps que sortira Nérine.</l>
                        <l n="621"> Souffrez, pour avancer votre contentement,</l>
                        <l n="622"> Que, malgré mon amour, je vous quitte un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="623"> Madame, j’aperçois venir le roi d’Athènes.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="624"> Allez donc ; votre vue augmenterait ses peines.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="625"> Souvenez-vous de l’air dont il le faut traiter.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="626"> Ma bouche accortement saura s’en acquitter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="627"> Sur un bruit qui m’étonne, et que je ne puis croire,</l>
                        <l n="628"> Madame, mon amour, jaloux de votre gloire,</l>
                        <l n="629"> Vient savoir s’il est vrai que vous soyez d’accord,</l>
                        <l n="630"> Par un honteux hymen, de l’arrêt de ma mort[63].</l>
                        <l n="631"> Votre peuple en frémit, votre cour en murmure ;</l>
                        <l n="632"> Et tout Corinthe enfin s’impute à grande injure</l>
                        <l n="633"> Qu’un fugitif, un traître, un meurtrier de rois,</l>
                        <l n="634"> Lui donne à l’avenir des princes et des lois ;</l>
                        <l n="635"> Il ne peut endurer que l’horreur de la Grèce</l>
                        <l n="636"> Pour prix de ses forfaits épouse sa princesse,</l>
                        <l n="637"> Et qu’il faille ajouter à vos titres d’honneur :</l>
                        <l n="638"> « Femme d’un assassin et d’un empoisonneur. »</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="639"> Laissez agir, grand roi, la raison sur votre âme,</l>
                        <l n="640"> Et ne le chargez point des crimes de sa femme.</l>
                        <l n="641"> J’épouse un malheureux, et mon père y consent,</l>
                        <l n="642"> Mais prince, mais vaillant, et surtout innocent.</l>
                        <l n="643"> Non pas que je ne faille en cette préférence ;</l>
                        <l n="644"> De votre rang au sien je sais la différence :</l>
                        <l n="645"> Mais, si vous connaissez l’amour et ses ardeurs,</l>
                        <l n="646"> Jamais pour son objet il ne prend les grandeurs ;</l>
                        <l n="647"> Avouez que son feu n’en veut qu’à la personne,</l>
                        <l n="648"> Et qu’en moi vous n’aimiez rien moins que ma couronne.</l>
                        <l n="649"> Souvent je ne sais quoi, qu’on ne peut exprimer,</l>
                        <l n="650"> Nous surprend, nous emporte, et nous force d’aimer ;</l>
                        <l n="651"> Et souvent, sans raison, les objets de nos flammes</l>
                        <l n="652"> Frappent nos yeux ensemble et saisissent nos âmes.</l>
                        <l n="653"> Ainsi nous avons vu le souverain des dieux,</l>
                        <l n="654"> Au mépris de Junon, aimer en ces bas lieux ;</l>
                        <l n="655"> Vénus quitter son Mars, et négliger sa prise,</l>
                        <l n="656"> Tantôt pour Adonis, et tantôt pour Anchise ;</l>
                        <l n="657"> Et c’est peut-être encore avec moins de raison</l>
                        <l n="658"> Que, bien que vous m’aimiez, je me donne à Jason.</l>
                        <l n="659"> D’abord dans mon esprit vous eûtes ce partage :</l>
                        <l n="660"> Je vous estimai plus, et l’aimai davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="661"> Gardez ces compliments pour de moins enflammés,</l>
                        <l n="662"> Et ne m’estimez point qu’autant que vous m’aimez.</l>
                        <l n="663"> Que me sert cet aveu d’une erreur volontaire ?</l>
                        <l n="664"> Si vous croyez faillir, qui vous force à le faire ?</l>
                        <l n="665"> N’accusez point l’amour ni son aveuglement ;</l>
                        <l n="666"> Quand on connaît sa faute, on manque doublement[64].</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="667"> Puis donc que vous trouvez la mienne inexcusable,</l>
                        <l n="668"> Je ne veux plus, seigneur, me confesser coupable.</l>
                        <l n="669"> L’amour de mon pays et le bien de l’état</l>
                        <l n="670"> Me défendaient l’hymen d’un si grand potentat.</l>
                        <l n="671"> Il m’eût fallu soudain vous suivre en vos provinces,</l>
                        <l n="672"> Et priver mes sujets de l’aspect de leurs princes :</l>
                        <l n="673"> Votre sceptre pour moi n’est qu’un pompeux exil.</l>
                        <l n="674"> Que me sert son éclat ? et que me donne-t-il ?</l>
                        <l n="675"> M’élève-t-il d’un rang plus haut que souveraine ?</l>
                        <l n="676"> Et sans le posséder ne me vois-je pas reine[65] ?</l>
                        <l n="677"> Grâces aux immortels, dans ma condition</l>
                        <l n="678"> J’ai de quoi m’assouvir de cette ambition :</l>
                        <l n="679"> Je ne veux point changer mon sceptre contre un autre ;</l>
                        <l n="680"> Je perdrais ma couronne en acceptant la vôtre.</l>
                        <l n="681"> Corinthe est bon sujet, mais il veut voir son roi ;</l>
                        <l n="682"> Et d’un prince éloigné rejetterait la loi.</l>
                        <l n="683"> Joignez à ces raisons qu’un père un peu sur l’âge,</l>
                        <l n="684"> Dont ma seule présence adoucit le veuvage,</l>
                        <l n="685"> Ne saurait se résoudre à séparer de lui</l>
                        <l n="686"> De ses débiles ans l’espérance et l’appui,</l>
                        <l n="687"> Et vous reconnaîtrez que je ne vous préfère</l>
                        <l n="688"> Que le bien de l’état, mon pays et mon père[66].</l>
                        <l n="689"> Voilà ce qui m’oblige au choix d’un autre époux[67] ;</l>
                        <l n="690"> Mais, comme ces raisons font peu d’effet sur vous,</l>
                        <l n="691"> Afin de redonner le repos à votre âme,</l>
                        <l n="692"> Souffrez que je vous quitte.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE, seul. </speaker>
                        <l n="693"> Allez, allez, madame,</l>
                        <l n="694"> Étaler vos appas et vanter vos mépris</l>
                        <l n="695"> À l’infâme sorcier qui charme vos esprits.</l>
                        <l n="696"> De cette indignité faites un mauvais conte ;</l>
                        <l n="697"> Riez de mon ardeur, riez de votre honte ;</l>
                        <l n="698"> Favorisez celui de tous vos courtisans</l>
                        <l n="699"> Qui raillera le mieux le déclin de mes ans ;</l>
                        <l n="700"> Vous jouirez fort peu d’une telle insolence ;</l>
                        <l n="701"> Mon amour outragé court à la violence ;</l>
                        <l n="702"> Mes vaisseaux à la rade, assez proches du port,</l>
                        <l n="703"> N’ont que trop de soldats à faire un coup d’effort.</l>
                        <l n="704"> La jeunesse me manque, et non pas le courage :</l>
                        <l n="705"> Les rois ne perdent point les forces avec l’âge ;</l>
                        <l n="706"> Et l’on verra, peut-être avant ce jour fini,</l>
                        <l n="707"> Ma passion vengée, et votre orgueil puni.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE </speaker>
                        <l n="708"> Malheureux instrument du malheur qui nous presse,</l>
                        <l n="709"> Que j’ai pitié de toi, déplorable princesse !</l>
                        <l n="710"> Avant que le soleil ait fait encore un tour,</l>
                        <l n="711"> Ta perte inévitable achève ton amour.</l>
                        <l n="712"> Ton destin te trahit, et ta beauté fatale</l>
                        <l n="713"> Sous l’appas d’un hymen t’expose à ta rivale ;</l>
                        <l n="714"> Ton sceptre est impuissant à vaincre son effort ;</l>
                        <l n="715"> Et le jour de sa fuite est celui de ta mort[68].</l>
                        <l n="716"> Sa vengeance à la main, elle n’a qu’à résoudre,</l>
                        <l n="717"> Un mot du haut des cieux fait descendre le foudre ;</l>
                        <l n="718"> Les mers, pour noyer tout, n’attendent que sa loi,</l>
                        <l n="719"> La terre offre à s’ouvrir sous le palais du roi ;</l>
                        <l n="720"> L’air tient les vents tous prêts à suivre sa colère,</l>
                        <l n="721"> Tant la nature esclave a peur de lui déplaire ;</l>
                        <l n="722"> Et, si ce n’est assez de tous les éléments,</l>
                        <l n="723"> Les enfers vont sortir à ses commandements.</l>
                        <l n="724"> Moi, bien que mon devoir m’attache à son service,</l>
                        <l n="725"> Je lui prête à regret un silence complice ;</l>
                        <l n="726"> D’un louable désir mon cœur sollicité</l>
                        <l n="727"> Lui ferait avec joie une infidélité :</l>
                        <l n="728"> Mais, loin de s’arrêter, sa rage découverte,</l>
                        <l n="729"> À celle de Créuse ajouterait ma perte ;</l>
                        <l n="730"> Et mon funeste avis ne servirait de rien</l>
                        <l n="731"> Qu’à confondre mon sang dans les bouillons du sien.</l>
                        <l n="732"> D’un mouvement contraire à celui de mon âme,</l>
                        <l n="733"> La crainte de la mort m’ôte celle du blâme ;</l>
                        <l n="734"> Et ma timidité s’efforce d’avancer[69]</l>
                        <l n="735"> Ce que hors du péril je voudrais traverser.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="736"> Nérine, eh bien, que dit, que fait notre exilée[70] ?</l>
                        <l n="737"> Dans ton cher entretien s’est-elle consolée ?</l>
                        <l n="738"> Veut-elle bien céder à la nécessité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="739"> Je trouve en son chagrin moins d’animosité ;</l>
                        <l n="740"> De moment en moment son âme plus humaine</l>
                        <l n="741"> Abaisse sa colère, et rabat de sa haine :</l>
                        <l n="742"> Déjà son déplaisir ne vous veut plus de mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="743"> Fais-lui prendre pour tous un sentiment égal.</l>
                        <l n="744"> Toi, qui de mon amour connaissais la tendresse,</l>
                        <l n="745"> Tu peux connaître aussi quelle douleur me presse.</l>
                        <l n="746"> Je me sens déchirer le cœur à son départ :</l>
                        <l n="747"> Créuse en ses malheurs prend même quelque part,</l>
                        <l n="748"> Ses pleurs en ont coulé ; Créon même en soupire,</l>
                        <l n="749"> Lui préfère à regret le bien de son empire ;</l>
                        <l n="750"> Et si, dans son adieu, son cœur moins irrité</l>
                        <l n="751"> En voulait mériter la libéralité[71],</l>
                        <l n="752"> Si, jusque-là, Médée apaisait ses menaces,</l>
                        <l n="753"> Qu’elle eût soin de partir avec ses bonnes grâces[72] ;</l>
                        <l n="754"> Je sais (comme il est bon) que ses trésors ouverts</l>
                        <l n="755"> Lui seraient, sans réserve, entièrement offerts,</l>
                        <l n="756"> Et, malgré les malheurs où le sort l’a réduite,</l>
                        <l n="757"> Soulageraient sa peine et soutiendraient sa fuite.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="758"> Puisqu’il faut se résoudre à ce bannissement,</l>
                        <l n="759"> Il faut en adoucir le mécontentement.</l>
                        <l n="760"> Cette offre y peut servir ; et par elle j’espère,</l>
                        <l n="761"> Avec un peu d’adresse, apaiser sa colère ;</l>
                        <l n="762"> Mais, d’ailleurs, toutefois n’attendez rien de moi,</l>
                        <l n="763"> S’il faut prendre congé de Créuse et du roi :</l>
                        <l n="764"> L’objet de votre amour et de sa jalousie</l>
                        <l n="765"> De toutes ses fureurs l’aurait tôt ressaisie.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="766"> Pour montrer sans les voir son courage apaisé,</l>
                        <l n="767"> Je te dirai, Nérine, un moyen fort aisé ;</l>
                        <l n="768"> Et de si longue main je connais ta prudence[73],</l>
                        <l n="769"> Que je t’en fais sans peine entière confidence.</l>
                        <l n="770"> Créon bannit Médée, et ses ordres précis</l>
                        <l n="771"> Dans son bannissement enveloppaient ses fils ;</l>
                        <l n="772"> La pitié de Créuse a tant fait vers son père,</l>
                        <l n="773"> Qu’ils n’auront point de part au malheur de leur mère[74].</l>
                        <l n="774"> Elle lui doit par eux quelque remerciement ;</l>
                        <l n="775"> Qu’un présent de sa part suive leur compliment.</l>
                        <l n="776"> Sa robe, dont l’éclat sied mal à sa fortune,</l>
                        <l n="777"> Et n’est à son exil qu’une charge importune,</l>
                        <l n="778"> Lui gagnerait le cœur d’un prince libéral,</l>
                        <l n="779"> Et de tous ses trésors l’abandon général.</l>
                        <l n="780"> D’une vaine parure, inutile à sa peine[75],</l>
                        <l n="781"> Elle peut acquérir de quoi faire la reine :</l>
                        <l n="782"> Créuse, ou je me trompe, en a quelque désir,</l>
                        <l n="783"> Et je ne pense pas qu’elle pût mieux choisir.</l>
                        <l n="784"> Mais la voici qui sort ; souffre que je l’évite :</l>
                        <l n="785"> Ma rencontre la trouble, et mon aspect l’irrite[76].</l>
                        <l n="786">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="787"> Ne fuyez pas, Jason, de ces funestes lieux ;</l>
                        <l n="788"> C’est à moi d’en partir : recevez mes adieux.</l>
                        <l n="789"> Accoutumée à fuir, l’exil m’est peu de chose ;</l>
                        <l n="790"> Sa rigueur n’a pour moi de nouveau que sa cause.</l>
                        <l n="791"> C’est pour vous que j’ai fui, c’est vous qui me chassez.</l>
                        <l n="792"> Où me renvoyez-vous, si vous me bannissez ?</l>
                        <l n="793"> Irai-je sur le Phase, où j’ai trahi mon père,</l>
                        <l n="794"> Apaiser de mon sang les mânes de mon frère ?</l>
                        <l n="795"> Irai-je en Thessalie, où le meurtre d’un roi</l>
                        <l n="796"> Pour victime aujourd’hui ne demande que moi ?</l>
                        <l n="797"> Il n’est point de climat dont mon amour fatale</l>
                        <l n="798"> N’ait acquis à mon nom la haine générale ;</l>
                        <l n="799"> Et ce qu’ont fait pour vous mon savoir et ma main</l>
                        <l n="800"> M’a fait un ennemi de tout le genre humain.</l>
                        <l n="801"> Ressouviens-t’en, ingrat ; remets-toi dans la plaine</l>
                        <l n="802"> Que ces taureaux affreux brûlaient de leur haleine ;</l>
                        <l n="803"> Revois ce champ guerrier dont les sacrés sillons</l>
                        <l n="804"> Élevaient contre toi de soudains bataillons ;</l>
                        <l n="805"> Ce dragon qui jamais n’eut les paupières closes ;</l>
                        <l n="806"> Et lors préfère-moi Créuse, si tu l’oses.</l>
                        <l n="807"> Qu’ai-je épargné depuis qui fût en mon pouvoir ?</l>
                        <l n="808"> Ai-je auprès de l’amour écouté mon devoir ?</l>
                        <l n="809"> Pour jeter un obstacle à l’ardente poursuite</l>
                        <l n="810"> Dont mon père en fureur touchait déjà ta fuite,</l>
                        <l n="811"> Semai-je avec regret mon frère par morceaux ?</l>
                        <l n="812"> À ce funeste objet épandu sur les eaux,</l>
                        <l n="813"> Mon père, trop sensible aux droits de la nature,</l>
                        <l n="814"> Quitta tous autres soins que de sa sépulture ;</l>
                        <l n="815"> Et, par ce nouveau crime émouvant sa pitié,</l>
                        <l n="816"> J’arrêtai les effets de son inimitié.</l>
                        <l n="817"> Prodigue de mon sang, honte de ma famille[77],</l>
                        <l n="818"> Aussi cruelle sœur que déloyale fille,</l>
                        <l n="819"> Ces titres glorieux plaisaient à mes amours ;</l>
                        <l n="820"> Je les pris sans horreur pour conserver tes jours.</l>
                        <l n="821"> Alors, certes, alors mon mérite était rare ;</l>
                        <l n="822"> Tu n’étais point honteux d’une femme barbare.</l>
                        <l n="823"> Quand à ton père usé je rendis la vigueur,</l>
                        <l n="824"> J’avais encore tes vœux, j’étais encore ton cœur ;</l>
                        <l n="825"> Mais cette affection, mourant avec Pélie,</l>
                        <l n="826"> Dans le même tombeau se vit ensevelie[78] :</l>
                        <l n="827"> L’ingratitude en l’âme, et l’impudence au front,</l>
                        <l n="828"> Une Scythe en ton lit te fut lors un affront ;</l>
                        <l n="829"> Et moi, que tes désirs avaient tant souhaitée,</l>
                        <l n="830"> Le dragon assoupi, la toison emportée,</l>
                        <l n="831"> Ton tyran massacré, ton père rajeuni,</l>
                        <l n="832"> Je devins un objet digne d’être banni.</l>
                        <l n="833"> Tes desseins achevés, j’ai mérité ta haine ;</l>
                        <l n="834"> Il t’a fallu sortir d’une honteuse chaîne,</l>
                        <l n="835"> Et prendre une moitié qui n’a rien plus que moi,</l>
                        <l n="836"> Que le bandeau royal, que j’ai quitté pour toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="837"> Ah ! que n’as-tu des yeux à lire dans mon âme,</l>
                        <l n="838"> Et voir les purs motifs de ma nouvelle flamme !</l>
                        <l n="839"> Les tendres sentiments d’un amour paternel</l>
                        <l n="840"> Pour sauver mes enfants me rendent criminel,</l>
                        <l n="841"> Si l’on peut nommer crime un malheureux divorce</l>
                        <l n="842"> Où le soin que j’ai d’eux me réduit et me force[79].</l>
                        <l n="843"> Toi-même, furieuse, ai-je peu fait pour toi</l>
                        <l n="844"> D’arracher ton trépas aux vengeances d’un roi ?</l>
                        <l n="845"> Sans moi, ton insolence allait être punie ;</l>
                        <l n="846"> À ma seule prière on ne t’a que bannie.</l>
                        <l n="847"> C’est rendre la pareille à tes grands coups d’effort :</l>
                        <l n="848"> Tu m’as sauvé la vie, et j’empêche ta mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="849"> On ne m’a que bannie ! ô bonté souveraine !</l>
                        <l n="850"> C’est donc une faveur, et non pas une peine !</l>
                        <l n="851"> Je reçois une grâce au lieu d’un châtiment !</l>
                        <l n="852"> Et mon exil encore doit un remerciement !</l>
                        <l n="853"> Ainsi l’avare soif du brigand assouvie[80],</l>
                        <l n="854"> Il s’impute à pitié de nous laisser la vie ;</l>
                        <l n="855"> Quand il n’égorge point, il croit nous pardonner,</l>
                        <l n="856"> Et ce qu’il n’ôte pas, il pense le donner.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="857"> Tes discours, dont Créon de plus en plus s’offense,</l>
                        <l n="858"> Le forceraient enfin à quelque violence.</l>
                        <l n="859"> Éloigne-toi d’ici tandis qu’il t’est permis :</l>
                        <l n="860"> Les rois ne sont jamais de faibles ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="861"> À travers tes conseils je vois assez ta ruse :</l>
                        <l n="862"> Ce n’est là m’en donner qu’en faveur de Créuse.</l>
                        <l n="863"> Ton amour, déguisé d’un soin officieux,</l>
                        <l n="864"> D’un objet importun veut délivrer ses yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="865"> N’appelle point amour un change inévitable,</l>
                        <l n="866"> Où Créuse fait moins que le sort qui m’accable.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="867"> Peux-tu bien, sans rougir, désavouer tes feux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="868"> Eh bien, soit ; ses attraits captivent tous mes vœux :</l>
                        <l n="869"> Toi, qu’un amour furtif souilla de tant de crimes,</l>
                        <l n="870"> M’oses-tu reprocher des ardeurs légitimes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="871"> Oui, je te les reproche, et de plus...</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="872"> Quels forfaits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="873"> La trahison, le meurtre, et tous ceux que j’ai faits.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="874"> Il manque encore ce point à mon sort déplorable,</l>
                        <l n="875"> Que de tes cruautés on me fasse coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="876"> Tu présumes en vain de t’en mettre à couvert ;</l>
                        <l n="877"> Celui-là fait le crime à qui le crime sert.</l>
                        <l n="878"> Que chacun, indigné contre ceux de ta femme,</l>
                        <l n="879"> La traite en ses discours de méchante et d’infâme,</l>
                        <l n="880"> Toi seul, dont ses forfaits ont fait tout le bonheur,</l>
                        <l n="881"> Tiens-la pour innocente, et défends son honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="882"> J’ai honte de ma vie, et je hais son usage,</l>
                        <l n="883"> Depuis que je la dois aux effets de ta rage.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="884"> La honte généreuse, et la haute vertu !</l>
                        <l n="885"> Puisque tu la hais tant, pourquoi la gardes-tu[81] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="886"> Au bien de nos enfants, dont l’âge faible et tendre</l>
                        <l n="887"> Contre tant de malheurs ne saurait se défendre :</l>
                        <l n="888"> Deviens en leur faveur d’un naturel plus doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="889"> Mon âme à leur sujet redouble son courroux.</l>
                        <l n="890"> Faut-il ce déshonneur pour comble à mes misères,</l>
                        <l n="891"> Qu’à mes enfants Créuse enfin donne des frères ?</l>
                        <l n="892"> Tu vas mêler, impie, et mettre en rang pareil,</l>
                        <l n="893"> Des neveux de Sisyphe avec ceux du Soleil[82] !</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="894"> Leur grandeur soutiendra la fortune des autres ;</l>
                        <l n="895"> Créuse et ses enfants conserveront les nôtres.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="896"> Je l’empêcherai bien, ce mélange odieux,</l>
                        <l n="897"> Qui déshonore ensemble et ma race et les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="898"> Lassés de tant de maux, cédons à la fortune.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="899"> Ce corps n’enferme pas une âme si commune ;</l>
                        <l n="900"> Je n’ai jamais souffert qu’elle me fît la loi,</l>
                        <l n="901"> Et toujours ma fortune a dépendu de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="902"> La peur que j’ai d’un sceptre...</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="903"> Ah ! cœur rempli de feinte,</l>
                        <l n="904"> Tu masques tes désirs d’un faux titre de crainte :</l>
                        <l n="905"> Un sceptre est l’objet seul qui fait ton nouveau choix[83].</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="906"> Veux-tu que je m’expose aux haines de deux rois,</l>
                        <l n="907"> Et que mon imprudence attire sur nos têtes,</l>
                        <l n="908"> D’un et d’autre côté, de nouvelles tempêtes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="909"> Fuis-les, fuis-les tous deux, suis Médée à ton tour,</l>
                        <l n="910"> Et garde au moins ta foi, si tu n’as plus d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="911"> Il est aisé de fuir, mais il n’est pas facile</l>
                        <l n="912"> Contre deux rois aigris de trouver un asile.</l>
                        <l n="913"> Qui leur résistera, s’ils viennent à s’unir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="914"> Qui me résistera, si je te veux punir,</l>
                        <l n="915"> Déloyal ? Auprès d’eux crains-tu si peu Médée ?</l>
                        <l n="916"> Que toute leur puissance, en armes débordée,</l>
                        <l n="917"> Dispute contre moi ton cœur qu’ils m’ont surpris,</l>
                        <l n="918"> Et ne sois du combat que le juge et le prix !</l>
                        <l n="919"> Joins-leur, si tu le veux, mon père et la Scythie,</l>
                        <l n="920"> En moi seule ils n’auront que trop forte partie.</l>
                        <l n="921"> Bornes-tu mon pouvoir à celui des humains ?</l>
                        <l n="922"> Contre eux, quand il me plaît, j’arme leurs propres mains ;</l>
                        <l n="923"> Tu le sais, tu l’as vu, quand ces fils de la Terre</l>
                        <l n="924"> Par leurs coups mutuels terminèrent leur guerre.</l>
                        <l n="925"> Misérable ! je puis adoucir des taureaux ;</l>
                        <l n="926"> La flamme m’obéit, et je commande aux eaux ;</l>
                        <l n="927"> L’enfer tremble, et les cieux, sitôt que je les nomme[84] :</l>
                        <l n="928"> Et je ne puis toucher les volontés d’un homme !</l>
                        <l n="929"> Je t’aime encor, Jason, malgré ta lâcheté ;</l>
                        <l n="930"> Je ne m’offense plus de ta légèreté ;</l>
                        <l n="931"> Je sens à tes regards décroître ma colère ;</l>
                        <l n="932"> De moment en moment ma fureur se modère ;</l>
                        <l n="933"> Et je cours sans regret à mon bannissement,</l>
                        <l n="934"> Puisque j’en vois sortir ton établissement.</l>
                        <l n="935"> Je n’ai plus qu’une grâce à demander ensuite :</l>
                        <l n="936"> Souffre que mes enfants accompagnent ma fuite ;</l>
                        <l n="937"> Que je t’admire encore en chacun de leurs traits,</l>
                        <l n="938"> Que je t’aime et te baise en ces petits portraits ;</l>
                        <l n="939"> Et que leur cher objet, entretenant ma flamme,</l>
                        <l n="940"> Te présente à mes yeux aussi bien qu’à mon âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="941"> Ah ! reprends ta colère, elle a moins de rigueur.</l>
                        <l n="942"> M’enlever mes enfants, c’est m’arracher le cœur ;</l>
                        <l n="943"> Et Jupiter tout prêt à m’écraser du foudre,</l>
                        <l n="944"> Mon trépas à la main, ne pourrait m’y résoudre.</l>
                        <l n="945"> C’est pour eux que je change ; et la Parque, sans eux,</l>
                        <l n="946"> Seule de notre hymen pourrait rompre les nœuds[85].</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="947"> Cet amour paternel, qui te fournit d’excuses,</l>
                        <l n="948"> Me fait souffrir aussi que tu me les refuses :</l>
                        <l n="949"> Je ne t’en presse plus, et, prête à me bannir,</l>
                        <l n="950"> Je ne veux plus de toi qu’un léger souvenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="951"> Ton amour vertueux fait ma plus grande gloire :</l>
                        <l n="952"> Ce serait me trahir qu’en perdre la mémoire ;</l>
                        <l n="953"> Et le mien envers toi, qui demeure éternel</l>
                        <l n="954"> T’en laisse en cet adieu le serment solennel.</l>
                        <l n="955"> Puissent briser mon chef les traits les plus sévères</l>
                        <l n="956"> Que lancent des grands dieux les plus âpres colères,</l>
                        <l n="957"> Qu’ils s’unissent ensemble afin de me punir,</l>
                        <l n="958"> Si je ne perds la vie avant ton souvenir !</l>
                        <l n="959">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="960"> J’y donnerai bon ordre : il est en ta puissance</l>
                        <l n="961"> D’oublier mon amour, mais non pas ma vengeance ;</l>
                        <l n="962"> Je la saurai graver en tes esprits glacés,</l>
                        <l n="963"> Par des coups trop profonds pour en être effacés.</l>
                        <l n="964"> Il aime ses enfants, ce courage inflexible :</l>
                        <l n="965"> Son faible est découvert ; par eux il est sensible,</l>
                        <l n="966"> Par eux mon bras, armé d’une juste rigueur,</l>
                        <l n="967"> Va trouver des chemins à lui percer le cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="968"> Madame, épargnez-les, épargnez vos entrailles ;</l>
                        <l n="969"> N’avancez point par là vos propres funérailles :</l>
                        <l n="970"> Contre un sang innocent pourquoi vous irriter,</l>
                        <l n="971"> Si Créuse en vos lacs se vient précipiter ?</l>
                        <l n="972"> Elle-même s’y jette, et Jason vous la livre.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="973"> Tu flattes mes désirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="974"> Que je cesse de vivre,</l>
                        <l n="975"> Si ce que je vous dis n’est pure vérité[86] !</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="976"> Ah ! ne me tiens donc plus l’âme en perplexité !</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="977"> Madame, il faut garder que quelqu’un ne nous voie,</l>
                        <l n="978"> Et du palais du roi découvre notre joie :</l>
                        <l n="979"> Un dessein éventé succède rarement.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="980"> Rentrons donc, et mettons nos secrets sûrement.</l>
                        <l n="981">  </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE, seule dans sa grotte magique. </speaker>
                        <l n="982"> C’est trop peu de Jason que ton œil me dérobe,</l>
                        <l n="983"> C’est trop peu de mon lit, tu veux encore ma robe,</l>
                        <l n="984"> Rivale insatiable ; et c’est encore trop peu,</l>
                        <l n="985"> Si, la force à la main, tu l’as sans mon aveu ;</l>
                        <l n="986"> Il faut que par moi-même elle te soit offerte,</l>
                        <l n="987"> Que perdant mes enfants, j’achète encore leur perte ;</l>
                        <l n="988"> Il en faut un hommage à tes divins attraits,</l>
                        <l n="989"> Et des remerciements au vol que tu me fais.</l>
                        <l n="990"> Tu l’auras ; mon refus serait un nouveau crime ;</l>
                        <l n="991"> Mais je t’en veux parer pour être ma victime,</l>
                        <l n="992"> Et, sous un faux semblant de libéralité,</l>
                        <l n="993"> Soûler et ma vengeance et ton avidité.</l>
                        <l n="994"> Le charme est achevé, tu peux entrer, Nérine.</l>
            <stage><em>Nérine sort, et Médée continue.</em></stage>
                        <l n="995"> Mes maux dans ces poisons trouvent leur médecine :</l>
                        <l n="996"> Vois combien de serpents à mon commandement</l>
                        <l n="997"> D’Afrique jusqu’ici n’ont tardé qu’un moment,</l>
                        <l n="998"> Et, contraints d’obéir à mes charmes funestes,</l>
                        <l n="999"> Ont sur ce don fatal vomi toutes leurs pestes[87].</l>
                        <l n="1000"> L’amour à tous mes sens ne fut jamais si doux</l>
                        <l n="1001"> Que ce triste appareil à mon esprit jaloux.</l>
                        <l n="1002"> Ces herbes ne sont pas d’une vertu commune ;</l>
                        <l n="1003"> Moi-même en les cueillant je fis pâlir la lune,</l>
                        <l n="1004"> Quand, les cheveux flottants, le bras et le pied nu,</l>
                        <l n="1005"> J’en dépouillai jadis un climat inconnu.</l>
                        <l n="1006"> Vois mille autres venins : cette liqueur épaisse</l>
                        <l n="1007"> Mêle du sang de l’hydre avec celui de Nesse ;</l>
                        <l n="1008"> Python eut cette langue ; et ce plumage noir</l>
                        <l n="1009"> Est celui qu’une harpie en fuyant laissa choir ;</l>
                        <l n="1010"> Par ce tison Althée assouvit sa colère,</l>
                        <l n="1011"> Trop pitoyable sœur, et trop cruelle mère ;</l>
                        <l n="1012"> Ce feu tomba du ciel avec Phaéton,</l>
                        <l n="1013"> Cet autre vient des flots du pierreux Phlégéthon ;</l>
                        <l n="1014"> Et celui-ci jadis remplit en nos contrées</l>
                        <l n="1015"> Des taureaux de Vulcain les gorges ensoufrées.</l>
                        <l n="1016"> Enfin, tu ne vois là poudres, racines, eaux,</l>
                        <l n="1017"> Dont le pouvoir mortel n’ouvrît mille tombeaux ;</l>
                        <l n="1018"> Ce présent déceptif a bu toute leur force,</l>
                        <l n="1019"> Et, bien mieux que mon bras, vengera mon divorce.</l>
                        <l n="1020"> Mes tyrans par leur perte apprendront que jamais...[88]</l>
                        <l n="1021"> Mais d’où vient ce grand bruit que j’entends au palais ?</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="1022"> Du bonheur de Jason, et du malheur d’Ægée :</l>
                        <l n="1023"> Madame, peu s’en faut qu’il ne vous ait vengée.</l>
                        <l n="1024"> Ce généreux vieillard, ne pouvant supporter[89]</l>
                        <l n="1025"> Qu’on lui vole à ses yeux ce qu’il croit mériter,</l>
                        <l n="1026"> Et que sur sa couronne et sa persévérance</l>
                        <l n="1027"> L’exil de votre époux ait eu la préférence,</l>
                        <l n="1028"> A tâché, par la force, à repousser l’affront</l>
                        <l n="1029"> Que ce nouvel hymen lui porte sur le front.</l>
                        <l n="1030"> Comme cette beauté, pour lui toute de glace,</l>
                        <l n="1031"> Sur les bords de la mer contemplait la bonace,</l>
                        <l n="1032"> Il la voit mal suivie, et prend un si beau temps</l>
                        <l n="1033"> À rendre ses désirs et les vôtres contents.</l>
                        <l n="1034"> De ses meilleurs soldats une troupe choisie</l>
                        <l n="1035"> Enferme la princesse, et sert sa jalousie[90] ;</l>
                        <l n="1036"> L’effroi qui la surprend la jette en pâmoison ;</l>
                        <l n="1037"> Et tout ce qu’elle peut, c’est de nommer Jason.</l>
                        <l n="1038"> Ses gardes à l’abord font quelque résistance,</l>
                        <l n="1039"> Et le peuple leur prête une faible assistance ;</l>
                        <l n="1040"> Mais l’obstacle léger de ces débiles cœurs</l>
                        <l n="1041"> Laissait honteusement Créuse à leurs vainqueurs :</l>
                        <l n="1042"> Déjà presque en leur bord elle était enlevée...</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1043"> Je devine la fin, mon traître l’a sauvée[91].</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="1044"> Oui, madame, et de plus Ægée est prisonnier ;</l>
                        <l n="1045"> Votre époux à son myrte ajoute ce laurier :</l>
                        <l n="1046"> Mais apprenez comment.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1047"> N’en dis pas davantage :</l>
                        <l n="1048"> Je ne veux point savoir ce qu’a fait son courage ;</l>
                        <l n="1049"> Il suffit que son bras a travaillé pour nous,</l>
                        <l n="1050"> Et rend une victime à mon juste courroux.</l>
                        <l n="1051"> Nérine, mes douleurs auraient peu d’allégeance,</l>
                        <l n="1052"> Si cet enlèvement l’ôtait à ma vengeance :</l>
                        <l n="1053"> Pour quitter son pays en est-on malheureux ?</l>
                        <l n="1054"> Ce n’est pas son exil, c’est sa mort que je veux ;</l>
                        <l n="1055"> Elle aurait trop d’honneur de n’avoir que ma peine,</l>
                        <l n="1056"> Et de verser des pleurs pour être deux fois reine.</l>
                        <l n="1057"> Tant d’invisibles feux enfermés dans ce don,</l>
                        <l n="1058"> Que d’un titre plus vrai j’appelle ma rançon,</l>
                        <l n="1059"> Produiront des effets bien plus doux à ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="1060"> Par là vous vous vengez, et sa perte est certaine :</l>
                        <l n="1061"> Mais contre la fureur de son père irrité</l>
                        <l n="1062"> Où pensez-vous trouver un lieu de sûreté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1063"> Si la prison d’Ægée a suivi sa défaite,</l>
                        <l n="1064"> Tu peux voir qu’en l’ouvrant je m’ouvre une retraite[92],</l>
                        <l n="1065"> Et que ses fers brisés, malgré leurs attentats,</l>
                        <l n="1066"> À ma protection engagent ses états.</l>
                        <l n="1067"> Dépêche seulement, et cours vers ma rivale</l>
                        <l n="1068"> Lui porter de ma part cette robe fatale :</l>
                        <l n="1069"> Mène-lui mes enfants, et fais-les, si tu peux,</l>
                        <l n="1070"> Présenter par leur père à l’objet de ses vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
                        <l n="1071"> Mais, madame, porter cette robe empestée,</l>
                        <l n="1072"> Que de tant de poisons vous avez infectée,</l>
                        <l n="1073"> C’est pour votre Nérine un trop funeste emploi :</l>
                        <l n="1074"> Avant que sur Créuse ils agiraient sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1075"> Ne crains pas leur vertu, mon charme la modère,</l>
                        <l n="1076"> Et lui défend d’agir que sur elle et son père.</l>
                        <l n="1077"> Pour un si grand effet prends un cœur plus hardi,</l>
                        <l n="1078"> Et, sans me répliquer, fais ce que je te dis.</l>
                        <l n="1079">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1080"> Nous devons bien chérir cette valeur parfaite</l>
                        <l n="1081"> Qui de nos ravisseurs nous donne la défaite.</l>
                        <l n="1082"> Invincible héros, c’est à votre secours</l>
                        <l n="1083"> Que je dois désormais le bonheur de mes jours ;</l>
                        <l n="1084"> C’est vous seul aujourd’hui dont la main vengeresse[93]</l>
                        <l n="1085"> Rend à Créon sa fille, à Jason sa maîtresse,</l>
                        <l n="1086"> Met Ægée en prison et son orgueil à bas,</l>
                        <l n="1087"> Et fait mordre la terre à ses meilleurs soldats.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1088"> Grand roi, l’heureux succès de cette délivrance</l>
                        <l n="1089"> Vous est beaucoup mieux dû qu’à mon peu de vaillance.</l>
                        <l n="1090"> C’est vous seul et Jason, dont les bras indomptés</l>
                        <l n="1091"> Portaient avec effroi la mort de tous côtés ;</l>
                        <l n="1092"> Pareils à deux lions dont l’ardente furie</l>
                        <l n="1093"> Dépeuple en un moment toute une bergerie.</l>
                        <l n="1094"> L’exemple glorieux de vos faits plus qu’humains</l>
                        <l n="1095"> Échauffait mon courage et conduisait mes mains :</l>
                        <l n="1096"> J’ai suivi, mais de loin, des actions si belles[94],</l>
                        <l n="1097"> Qui laissaient à mon bras tant d’illustres modèles.</l>
                        <l n="1098"> Pourrait-on reculer en combattant sous vous,</l>
                        <l n="1099"> Et n’avoir point de cœur à seconder vos coups ?</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1100"> Votre valeur, qui souffre en cette repartie,</l>
                        <l n="1101"> Ôte toute croyance à votre modestie :</l>
                        <l n="1102"> Mais, puisque le refus d’un honneur mérité</l>
                        <l n="1103"> N’est pas un petit trait de générosité,</l>
                        <l n="1104"> Je vous laisse en jouir. Auteur de la victoire,</l>
                        <l n="1105"> Ainsi qu’il vous plaira, départez-en la gloire ;</l>
                        <l n="1106"> Comme elle est votre bien, vous pouvez la donner.</l>
                        <l n="1107"> Que prudemment les dieux savent tout ordonner !</l>
                        <l n="1108"> Voyez, brave guerrier, comme votre arrivée</l>
                        <l n="1109"> Au jour de nos malheurs se trouve réservée,</l>
                        <l n="1110"> Et qu’au point que le sort osait nous menacer,</l>
                        <l n="1111"> Ils nous ont envoyé de quoi le terrasser.</l>
                        <l n="1112"> Digne sang de leur roi, demi-dieu magnanime,</l>
                        <l n="1113"> Dont la vertu ne peut recevoir trop d’estime,</l>
                        <l n="1114"> Qu’avons-nous plus à craindre ? et quel destin jaloux,</l>
                        <l n="1115"> Tant que nous vous aurons, s’osera prendre à nous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1116"> Appréhendez pourtant, grand prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1117"> Et quoi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1118"> Médée,</l>
                        <l n="1119"> Qui par vous de son lit se voit dépossédée.</l>
                        <l n="1120"> Je crains qu’il ne vous soit malaisé d’empêcher</l>
                        <l n="1121"> Qu’un gendre valeureux ne vous coûte bien cher.</l>
                        <l n="1122"> Après l’assassinat d’un monarque et d’un frère,</l>
                        <l n="1123"> Peut-il être de sang qu’elle épargne ou révère ?</l>
                        <l n="1124"> Accoutumée au meurtre, et savante en poison,</l>
                        <l n="1125"> Voyez ce qu’elle a fait pour acquérir Jason ;</l>
                        <l n="1126"> Et ne présumez pas, quoi que Jason vous die,</l>
                        <l n="1127"> Que pour le conserver elle soit moins hardie.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1128"> C’est de quoi mon esprit n’est plus inquiété ;</l>
                        <l n="1129"> Par son bannissement j’ai fait ma sûreté ;</l>
                        <l n="1130"> Elle n’a que fureur et que vengeance en l’âme :</l>
                        <l n="1131"> Mais, en si peu de temps, que peut faire une femme ?</l>
                        <l n="1132"> Je n’ai prescrit qu’un jour de terme à son départ.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1133"> C’est peu pour une femme, et beaucoup pour son art :</l>
                        <l n="1134"> Sur le pouvoir humain ne réglez pas les charmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1135"> Quelques puissants qu’ils soient, je n’en ai point d’alarmes ;</l>
                        <l n="1136"> Et quand bien ce délai devrait tout hasarder,</l>
                        <l n="1137"> Ma parole est donnée, et je la veux garder.</l>
                        <l n="1138">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1139"> Que font nos deux amants, Cléone[95] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1140"> La princesse,</l>
                        <l n="1141"> Seigneur, près de Jason reprend son allégresse ;</l>
                        <l n="1142"> Et ce qui sert beaucoup à son contentement,</l>
                        <l n="1143"> C’est de voir que Médée est sans ressentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1144"> Et quel dieu si propice a calmé son courage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1145"> Jason, et ses enfants, qu’elle vous laisse en gage.</l>
                        <l n="1146"> La grâce que pour eux madame obtient de vous</l>
                        <l n="1147"> A calmé les transports de son esprit jaloux.</l>
                        <l n="1148"> Le plus riche présent qui fût en sa puissance</l>
                        <l n="1149"> À ses remerciements joint sa reconnaissance.</l>
                        <l n="1150"> Sa robe sans pareille, et sur qui nous voyons</l>
                        <l n="1151"> Du Soleil son aïeul briller mille rayons,</l>
                        <l n="1152"> Que la princesse même avait tant souhaitée,</l>
                        <l n="1153"> Par ces petits héros lui vient d’être apportée,</l>
                        <l n="1154"> Et fait voir clairement les merveilleux effets</l>
                        <l n="1155"> Qu’en un cœur irrité produisent les bienfaits.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1156"> Eh bien, qu’en dites-vous ? Qu’avons-nous plus à craindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1157"> Si vous ne craignez rien, que je vous trouve à plaindre !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1158"> Un si rare présent montre un esprit remis.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1159"> J’eus toujours pour suspects les dons des ennemis,</l>
                        <l n="1160"> Ils font assez souvent ce que n’ont pu leurs armes.</l>
                        <l n="1161"> Je connais de Médée et l’esprit, et les charmes,</l>
                        <l n="1162"> Et veux bien m’exposer aux plus cruels trépas,</l>
                        <l n="1163"> Si ce rare présent n’est un mortel appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1164"> Ses enfants si chéris, qui nous servent d’otages,</l>
                        <l n="1165"> Nous peuvent-ils laisser quelque sorte d’ombrages ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1166"> Peut-être que contre eux s’étend sa trahison,</l>
                        <l n="1167"> Qu’elle ne les prend plus que pour ceux de Jason,</l>
                        <l n="1168"> Et qu’elle s’imagine, en haine de leur père,</l>
                        <l n="1169"> Que, n’étant plus sa femme, elle n’est plus leur mère.</l>
                        <l n="1170"> Renvoyez-lui, seigneur, ce don pernicieux[96],</l>
                        <l n="1171"> Et ne vous chargez point d’un poison précieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1172"> Madame cependant en est toute ravie,</l>
                        <l n="1173"> Et de s’en voir parée elle brûle d’envie.</l>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
                        <l n="1174"> Où le péril égale et passe le plaisir,</l>
                        <l n="1175"> Il faut se faire force, et vaincre son désir.</l>
                        <l n="1176"> Jason, dans son amour, a trop de complaisance</l>
                        <l n="1177"> De souffrir qu’un tel don s’accepte en sa présence.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1178"> Sans rien mettre au hasard, je saurai dextrement</l>
                        <l n="1179"> Accorder vos soupçons et son contentement.</l>
                        <l n="1180"> Nous verrons, dès ce soir, sur une criminelle,</l>
                        <l n="1181"> Si ce présent nous cache une embûche mortelle.</l>
                        <l n="1182"> Nise, pour ses forfaits destinée à mourir,</l>
                        <l n="1183"> Ne peut par cette épreuve injustement périr :</l>
                        <l n="1184"> Heureuse, si sa mort nous rendait ce service,</l>
                        <l n="1185"> De nous en découvrir le funeste artifice !</l>
                        <l n="1186"> Allons-y de ce pas, et ne consumons plus</l>
                        <l n="1187"> De temps ni de discours en débats superflus.</l>
                        <l n="1188">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE, en prison </speaker>
                        <l n="1189"> Demeure affreuse des coupables,</l>
                        <l n="1190"> Lieux maudits, funeste séjour,</l>
                        <l n="1191"> Dont jamais avant mon amour[97]</l>
                        <l n="1192"> Les sceptres n’ont été capables,</l>
                        <l n="1193"> Redoublez puissamment votre mortel effroi,</l>
                        <l n="1194"> Et joignez à mes maux une si vive atteinte,</l>
                        <l n="1195"> Que mon âme chassée, ou s’enfuyant de crainte,</l>
                        <l n="1196"> Dérobe à mes vainqueurs le supplice d’un roi.</l>
                        <l n="1197"> Le triste bonheur où j’aspire !</l>
                        <l n="1198"> Je ne veux que hâter ma mort,</l>
                        <l n="1199"> Et n’accuse mon mauvais sort</l>
                        <l n="1200"> Que de souffrir que je respire.</l>
                        <l n="1201"> Puisqu’il me faut mourir, que je meure à mon choix ;</l>
                        <l n="1202"> Le coup m’en sera doux, s’il est sans infamie :</l>
                        <l n="1203"> Prendre l’ordre à mourir d’une main ennemie,</l>
                        <l n="1204"> C’est mourir, pour un roi, beaucoup plus d’une fois[98].</l>
                        <l n="1205"> Malheureux prince, on te méprise</l>
                        <l n="1206"> Quand tu t’arrêtes à servir :</l>
                        <l n="1207"> Si tu t’efforces de ravir,</l>
                        <l n="1208"> Ta prison suit ton entreprise.</l>
                        <l n="1209"> Ton amour qu’on dédaigne, et ton vain attentat,</l>
                        <l n="1210"> D’un éternel affront vont souiller ta mémoire :</l>
                        <l n="1211"> L’un t’a déjà coûté ton repos et ta gloire ;</l>
                        <l n="1212"> L’autre va te coûter ta vie et ton état.</l>
                        <l n="1213"> Destin, qui punis mon audace,</l>
                        <l n="1214"> Tu n’as que de justes rigueurs ;</l>
                        <l n="1215"> Et s’il est d’assez tendres cœurs</l>
                        <l n="1216"> Pour compatir à ma disgrâce,</l>
                        <l n="1217"> Mon feu de leur tendresse étouffe la moitié,</l>
                        <l n="1218"> Puisqu’à bien comparer mes fers avec ma flamme[99],</l>
                        <l n="1219"> Un vieillard amoureux mérite plus de blâme</l>
                        <l n="1220"> Qu’un monarque en prison n’est digne de pitié.</l>
                        <l n="1221"> Cruel auteur de ma misère,</l>
                        <l n="1222"> Peste des cœurs, tyran des rois,</l>
                        <l n="1223"> Dont les impérieuses lois</l>
                        <l n="1224"> N’épargnent pas même ta mère,</l>
                        <l n="1225"> Amour, contre Jason tourne ton trait fatal ;</l>
                        <l n="1226"> Au pouvoir de tes dards je remets ma vengeance :</l>
                        <l n="1227"> Atterre son orgueil, et montre ta puissance</l>
                        <l n="1228"> À perdre également l’un et l’autre rival.</l>
                        <l n="1229"> Qu’une implacable jalousie</l>
                        <l n="1230"> Suive son nuptial flambeau ;</l>
                        <l n="1231"> Que sans cesse un objet nouveau</l>
                        <l n="1232"> S’empare de sa fantaisie ;</l>
                        <l n="1233"> Que Corinthe à sa vue accepte un autre roi ;</l>
                        <l n="1234"> Qu’il puisse voir sa race à ses yeux égorgée ;</l>
                        <l n="1235"> Et, pour dernier malheur, qu’il ait le sort d’Ægée,</l>
                        <l n="1236"> Et devienne à mon âge amoureux comme moi !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="1237"> Mais d’où vient ce bruit sourd ? quelle pâle lumière</l>
                        <l n="1238"> Dissipe ces horreurs et frappe ma paupière ?</l>
                        <l n="1239"> Mortel, qui que tu sois, détourne ici tes pas,</l>
                        <l n="1240"> Et, de grâce m’apprends l’arrêt de mon trépas,</l>
                        <l n="1241"> L’heure, le lieu, le genre ; et, si ton cœur sensible</l>
                        <l n="1242"> À la compassion peut se rendre accessible,</l>
                        <l n="1243"> Donne-moi les moyens d’un généreux effort</l>
                        <l n="1244"> Qui des mains des bourreaux affranchisse ma mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1245"> Je viens l’en affranchir. Ne craignez plus, grand prince ;</l>
                        <l n="1246"> Ne pensez qu’à revoir votre chère province.</l>
            <stage><em>Elle donne un coup de baguette sur la porte de la prison, qui s’ouvre aussitôt, et ayant tiré Ægée, elle en donne encore un sur ses fers, qui tombent.</em></stage>
                        <l n="1247"> Ni grilles ni verrous ne tiennent contre moi[100].</l>
                        <l n="1248"> Cessez, indignes fers, de captiver un roi ;</l>
                        <l n="1249"> Est-ce à vous à presser les bras d’un tel monarque ?</l>
                        <l n="1250"> Et vous, reconnaissez Médée à cette marque,</l>
                        <l n="1251"> Et fuyez un tyran dont le forcènement</l>
                        <l n="1252"> Joindrait votre supplice à mon bannissement ;</l>
                        <l n="1253"> Avec la liberté reprenez le courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="1254"> Je les reprends tous deux pour vous en faire hommage,</l>
                        <l n="1255"> Princesse, de qui l’art propice aux malheureux</l>
                        <l n="1256"> Oppose un tel miracle à mon sort rigoureux :</l>
                        <l n="1257"> Disposez de ma vie, et du sceptre d’Athènes ;</l>
                        <l n="1258"> Je dois et l’une et l’autre à qui brise mes chaînes.</l>
                        <l n="1259"> Si votre heureux secours me tire de danger[101],</l>
                        <l n="1260"> Je ne veux en sortir qu’afin de vous venger ;</l>
                        <l n="1261"> Et si je puis jamais, avec votre assistance,</l>
                        <l n="1262"> Arriver jusqu’aux lieux de mon obéissance,</l>
                        <l n="1263"> Vous me verrez, suivi de mille bataillons,</l>
                        <l n="1264"> Sur ces murs renversés planter mes pavillons,</l>
                        <l n="1265"> Punir leur traître roi de vous avoir bannie,</l>
                        <l n="1266"> Dedans le sang des siens noyer sa tyrannie,</l>
                        <l n="1267"> Et remettre en vos mains et Créuse et Jason,</l>
                        <l n="1268"> Pour venger votre exil plutôt que ma prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1269"> Je veux une vengeance et plus haute et plus prompte ;</l>
                        <l n="1270"> Ne l’entreprenez pas, votre offre me fait honte :</l>
                        <l n="1271"> Emprunter le secours d’aucun pouvoir humain,</l>
                        <l n="1272"> D’un reproche éternel diffamerait ma main.</l>
                        <l n="1273"> En est-il, après tout, aucun qui ne me cède ?</l>
                        <l n="1274"> Qui force la nature a-t-il besoin qu’on l’aide ?</l>
                        <l n="1275"> Laissez-moi le souci de venger mes ennuis,</l>
                        <l n="1276"> Et, par ce que j’ai fait jugez ce que je puis.</l>
                        <l n="1277"> L’ordre en est tout donné, n’en soyez point en peine :</l>
                        <l n="1278"> C’est demain que mon art fait triompher ma haine ;</l>
                        <l n="1279"> Demain je suis Médée, et je tire raison</l>
                        <l n="1280"> De mon bannissement et de votre prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="1281"> Quoi ! madame, faut-il que mon peu de puissance</l>
                        <l n="1282"> Empêche les devoirs de ma reconnaissance[102] ?</l>
                        <l n="1283"> Mon sceptre ne peut-il être employé pour vous ?</l>
                        <l n="1284"> Et vous serai-je ingrat autant que votre époux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1285"> Si je vous ai servi, tout ce que j’en souhaite,</l>
                        <l n="1286"> C’est de trouver chez vous une sûre retraite,</l>
                        <l n="1287"> Où de mes ennemis menaces ni présents</l>
                        <l n="1288"> Ne puissent plus troubler le repos de mes ans.</l>
                        <l n="1289"> Non pas que je les craigne ; eux et toute la terre</l>
                        <l n="1290"> À leur confusion me livreraient la guerre ;</l>
                        <l n="1291"> Mais je hais ce désordre, et n’aime pas à voir</l>
                        <l n="1292"> Qu’il me faille pour vivre user de mon savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="1293"> L’honneur de recevoir une si grande hôtesse</l>
                        <l n="1294"> De mes malheurs passés efface la tristesse.</l>
                        <l n="1295"> Disposez d’un pays qui vivra sous vos lois,</l>
                        <l n="1296"> Si vous l’aimez assez pour lui donner des rois ;</l>
                        <l n="1297"> Si mes ans ne vous font mépriser ma personne,</l>
                        <l n="1298"> Vous y partagerez mon lit et ma couronne :</l>
                        <l n="1299"> Sinon, sur mes sujets faites état d’avoir,</l>
                        <l n="1300"> Ainsi que sur moi-même, un absolu pouvoir.</l>
                        <l n="1301"> Allons, madame, allons ; et par votre conduite</l>
                        <l n="1302"> Faites la sûreté que demande ma fuite.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1303"> Ma vengeance n’aurait qu’un succès imparfait :</l>
                        <l n="1304"> Je ne me venge pas, si je n’en vois l’effet ;</l>
                        <l n="1305"> Je dois à mon courroux l’heur d’un si doux spectacle.</l>
                        <l n="1306"> Allez, prince, et sans moi ne craignez point d’obstacle ;</l>
                        <l n="1307"> Je vous suivrai demain par un chemin nouveau.</l>
                        <l n="1308"> Pour votre sûreté conservez cet anneau[103] ;</l>
                        <l n="1309"> Sa secrète vertu, qui vous fait invisible,</l>
                        <l n="1310"> Rendra votre départ de tous côtés paisible.</l>
                        <l n="1311"> Ici, pour empêcher l’alarme que le bruit</l>
                        <l n="1312"> De votre délivrance aurait bientôt produit,</l>
                        <l n="1313"> Un fantôme pareil et de taille et de face,</l>
                        <l n="1314"> Tandis que vous fuirez, remplira votre place.</l>
                        <l n="1315"> Partez sans plus tarder, prince chéri des dieux,</l>
                        <l n="1316"> Et quittez pour jamais ces détestables lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
                        <l n="1317"> J’obéis sans réplique, et je pars sans remise.</l>
                        <l n="1318"> Puisse d’un prompt succès votre grande entreprise</l>
                        <l n="1319"> Combler nos ennemis d’un mortel désespoir,</l>
                        <l n="1320"> Et me donner bientôt le bien de vous revoir[104] !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="6">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#theudas">
            <speaker> THEUDAS. </speaker>
                        <l n="1321"> Ah, déplorable prince ! ah, fortune cruelle !</l>
                        <l n="1322"> Que je porte à Jason une triste nouvelle !</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE,lui donnant un coup de baguette qui le fait demeurer immobile. </speaker>
                        <l n="1323"> Arrête, misérable, et m’apprends quel effet</l>
                        <l n="1324"> A produit chez le roi le présent que j’ai fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudas">
            <speaker> THEUDAS. </speaker>
                        <l n="1325"> Dieux ! je suis dans les fers d’une invisible chaîne !</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1326"> Dépêche, ou ces longueurs attireront ma haine[105].</l>
                </sp>
        <sp who="#theudas">
            <speaker> THEUDAS. </speaker>
                        <l n="1327"> Apprenez donc l’effet le plus prodigieux[106]</l>
                        <l n="1328"> Que jamais la vengeance ait offert à nos yeux.</l>
                        <l n="1329"> Votre robe a fait peur, et sur Nise éprouvée,</l>
                        <l n="1330"> En dépit des soupçons, sans péril s’est trouvée ;</l>
                        <l n="1331"> Et cette épreuve a su si bien les assurer,</l>
                        <l n="1332"> Qu’incontinent Créuse a voulu s’en parer.</l>
                        <l n="1333"> Mais cette infortunée à peine l’a vêtue[107],</l>
                        <l n="1334"> Qu’elle sent aussitôt une ardeur qui la tue ;</l>
                        <l n="1335"> Un feu subtil s’allume, et ses brandons épars</l>
                        <l n="1336"> Sur votre don fatal courent de toutes parts ;</l>
                        <l n="1337"> Et Cléone et le roi s’y jettent pour l’éteindre :</l>
                        <l n="1338"> Mais (ô nouveau sujet de pleurer et de plaindre !)</l>
                        <l n="1339"> Ce feu saisit le roi, ce prince en un moment</l>
                        <l n="1340"> Se trouve enveloppé du même embrasement.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1341"> Courage ! enfin il faut que l’un et l’autre meure.</l>
                </sp>
        <sp who="#theudas">
            <speaker> THEUDAS. </speaker>
                        <l n="1342"> La flamme disparaît, mais l’ardeur leur demeure ;</l>
                        <l n="1343"> Et leurs habits charmés, malgré nos vains efforts,</l>
                        <l n="1344"> Sont des brasiers secrets attachés à leurs corps ;</l>
                        <l n="1345"> Qui veut les dépouiller, lui-même les déchire,</l>
                        <l n="1346"> Et ce nouveau secours est un nouveau martyre[108].</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1347"> Que dit mon déloyal ? que fait-il là dedans ?</l>
                </sp>
        <sp who="#theudas">
            <speaker> THEUDAS. </speaker>
                        <l n="1348"> Jason, sans rien savoir de tous ces accidents,</l>
                        <l n="1349"> S’acquitte des devoirs d’une amitié civile</l>
                        <l n="1350"> À conduire Pollux hors des murs de la ville,</l>
                        <l n="1351"> Qui va se rendre en hâte aux noces de sa sœur[109],</l>
                        <l n="1352"> Dont bientôt Ménélas doit être possesseur ;</l>
                        <l n="1353"> Et j’allais lui porter ce funeste message.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE, lui donnant un autre coup de sa baguette. </speaker>
                        <l n="1354"> Va, tu peux maintenant achever ton voyage.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE </speaker>
                        <l n="1355"> Est-ce assez, ma vengeance, est-ce assez de deux morts ?</l>
                        <l n="1356"> Consulte avec loisir tes plus ardents transports.</l>
                        <l n="1357"> Des bras de mon perfide arracher une femme,</l>
                        <l n="1358"> Est-ce pour assouvir les fureurs de mon âme ?</l>
                        <l n="1359"> Que n’a-t-elle déjà des enfants de Jason,</l>
                        <l n="1360"> Sur qui plus pleinement venger sa trahison !</l>
                        <l n="1361"> Suppléons-y des miens ; immolons avec joie</l>
                        <l n="1362"> Ceux qu’à me dire adieu Créuse me renvoie :</l>
                        <l n="1363"> Nature, je le puis sans violer ta loi ;</l>
                        <l n="1364"> Ils viennent de sa part, et ne sont plus à moi :</l>
                        <l n="1365"> Mais ils sont innocents ; aussi l’était mon frère :</l>
                        <l n="1366"> Ils sont trop criminels d’avoir Jason pour père ;</l>
                        <l n="1367"> Il faut que leur trépas redouble son tourment ;</l>
                        <l n="1368"> Il faut qu’il souffre en père aussi bien qu’en amant.</l>
                        <l n="1369"> Mais quoi ! j’ai beau contre eux animer mon audace,</l>
                        <l n="1370"> La pitié la combat, et se met en sa place ;</l>
                        <l n="1371"> Puis cédant tout à coup la place à ma fureur,</l>
                        <l n="1372"> J’adore les projets qui me faisaient horreur :</l>
                        <l n="1373"> De l’amour aussitôt je passe à la colère[110],</l>
                        <l n="1374"> Des sentiments de femme aux tendresses de mère.</l>
                        <l n="1375"> Cessez dorénavant, pensers irrésolus,</l>
                        <l n="1376"> D’épargner des enfants que je ne verrai plus.</l>
                        <l n="1377"> Chers fruits de mon amour, si je vous ai fait naître,</l>
                        <l n="1378"> Ce n’est pas seulement pour caresser un traître :</l>
                        <l n="1379"> Il me prive de vous, et je l’en vais priver.</l>
                        <l n="1380"> Mais ma pitié renaît, et revient me braver[111] ;</l>
                        <l n="1381"> Je n’exécute rien, et mon âme éperdue</l>
                        <l n="1382"> Entre deux passions demeure suspendue.</l>
                        <l n="1383"> N’en délibérons plus, mon bras en résoudra.</l>
                        <l n="1384"> Je vous perds, mes enfants ; mais Jason vous perdra ;</l>
                        <l n="1385"> Il ne vous verra plus... Créon sort tout en rage ;</l>
                        <l n="1386"> Allons à son trépas joindre ce triste ouvrage[112].</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1387"> Loin de me soulager, vous croissez mes tourments[113] ;</l>
                        <l n="1388"> Le poison à mon corps unit mes vêtements ;</l>
                        <l n="1389"> Et ma peau, qu’avec eux votre secours m’arrache[114],</l>
                        <l n="1390"> Pour suivre votre main de mes os se détache.</l>
                        <l n="1391"> Voyez comme mon sang en coule à gros ruisseaux[115] ;</l>
                        <l n="1392"> Ne me déchirez plus, officieux bourreaux ;</l>
                        <l n="1393"> Votre pitié pour moi s’est assez hasardée ;</l>
                        <l n="1394"> Fuyez, ou ma fureur vous prendra pour Médée.</l>
                        <l n="1395"> C’est avancer ma mort que de me secourir ;</l>
                        <l n="1396"> Je ne veux que moi-même à m’aider à mourir.</l>
                        <l n="1397"> Quoi ! vous continuez, canailles infidèles !</l>
                        <l n="1398"> Plus je vous le défends, plus vous m’êtes rebelles !</l>
                        <l n="1399"> Traîtres, vous sentirez encore ce que je puis ;</l>
                        <l n="1400"> Je serai votre roi, tout mourant que je suis ;</l>
                        <l n="1401"> Si mes commandements ont trop peu d’efficace,</l>
                        <l n="1402"> Ma rage pour le moins me fera faire place :</l>
                        <l n="1403"> Il faut ainsi payer votre cruel secours.</l>
            <stage><a name="1375" id="1375"></a><em>Il se défait d’eux et les chasse à coups d’épée.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1404"> Où fuyez-vous de moi, cher auteur de mes jours ?</l>
                        <l n="1405"> Fuyez-vous l’innocente et malheureuse source</l>
                        <l n="1406"> D’où prennent tant de maux leur effroyable course ?</l>
                        <l n="1407"> Ce feu qui me consume et dehors et dedans</l>
                        <l n="1408"> Vous venge-t-il trop peu de mes vœux imprudents[116] ?</l>
                        <l n="1409"> Je ne puis excuser mon indiscrète envie,</l>
                        <l n="1410"> Qui donne le trépas à qui je dois la vie :</l>
                        <l n="1411"> Mais soyez satisfait des rigueurs de mon sort,</l>
                        <l n="1412"> Et cessez d’ajouter votre haine à ma mort.</l>
                        <l n="1413"> L’ardeur qui me dévore, et que j’ai méritée,</l>
                        <l n="1414"> Surpasse en cruauté l’aigle de Prométhée ;</l>
                        <l n="1415"> Et je crois qu’Ixion au choix des châtiments[117],</l>
                        <l n="1416"> Préférerait sa roue à mes embrasements.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1417"> Si ton jeune désir eut beaucoup d’imprudence,</l>
                        <l n="1418"> Ma fille, j’y devais opposer ma défense.</l>
                        <l n="1419"> Je n’impute qu’à moi l’excès de mes malheurs,</l>
                        <l n="1420"> Et j’ai part en ta faute ainsi qu’en tes douleurs.</l>
                        <l n="1421"> Si j’ai quelque regret, ce n’est pas à ma vie,</l>
                        <l n="1422"> Que le déclin des ans m’aurait bientôt ravie :</l>
                        <l n="1423"> La jeunesse des tiens, si beaux, si florissants,</l>
                        <l n="1424"> Me porte au fond du cœur des coups bien plus pressants[118].</l>
                        <l n="1425"> Ma fille, c’est donc là ce royal hyménée</l>
                        <l n="1426"> Dont nous pensions toucher la pompeuse journée !</l>
                        <l n="1427"> La Parque impitoyable en éteint le flambeau[119],</l>
                        <l n="1428"> Et pour lit nuptial il te faut un tombeau !</l>
                        <l n="1429"> Ah ! rage, désespoir, destins, feux, poisons, charmes,</l>
                        <l n="1430"> Tournez tous contre moi vos plus cruelles armes :</l>
                        <l n="1431"> S’il faut vous assouvir par la mort de deux rois,</l>
                        <l n="1432"> Faites en ma faveur que je meure deux fois,</l>
                        <l n="1433"> Pourvu que mes deux morts emportent cette grâce</l>
                        <l n="1434"> De laisser ma couronne à mon unique race,</l>
                        <l n="1435"> Et cet espoir si doux, qui m’a toujours flatté,</l>
                        <l n="1436"> De revivre à jamais en sa postérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1437"> Cléone, soutenez, je chancelle, je tombe[120],</l>
                        <l n="1438"> Mon reste de vigueur sous mes douleurs succombe ;</l>
                        <l n="1439"> Je sens que je n’ai plus à souffrir qu’un moment.</l>
                        <l n="1440"> Ne me refusez pas ce triste allégement,</l>
                        <l n="1441"> Seigneur ; et si pour moi quelque amour vous demeure,</l>
                        <l n="1442"> Entre vos bras mourants permettez que je meure[121].</l>
                        <l n="1443"> Mes pleurs arroseront vos mortels déplaisirs ;</l>
                        <l n="1444"> Je mêlerai leurs eaux à vos brûlants soupirs.</l>
                        <l n="1445"> Ah ! je brûle, je meurs, je ne suis plus que flamme ;</l>
                        <l n="1446"> De grâce, hâtez-vous de recevoir mon âme.</l>
                        <l n="1447"> Quoi ! vous vous éloignez[122] !</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1448"> Oui, je ne verrai pas,</l>
                        <l n="1449"> Comme un lâche témoin, ton indigne trépas :</l>
                        <l n="1450"> Il faut, ma fille, il faut que ma main me délivre</l>
                        <l n="1451"> De l’infâme regret de t’avoir pu survivre.</l>
                        <l n="1452"> Invisible ennemi, sors avec mon sang.</l>
            <stage><em>Il se tue d’un poignard.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1453"> Courez à lui, Cléone ; il se perce le flanc.</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
                        <l n="1454"> Retourne, c’en est fait. Ma fille, adieu ; j’expire,</l>
                        <l n="1455"> Et ce dernier soupir met fin à mon martyre :</l>
                        <l n="1456"> Je laisse à ton Jason le soin de nous venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1457"> Vain et triste confort ! soulagement léger !</l>
                        <l n="1458"> Mon père...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1459"> Il ne vit plus, sa grande âme est partie[123].</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1460"> Donnez donc à la mienne une même sortie ;</l>
                        <l n="1461"> Apportez-moi ce fer qui, de ses maux vainqueur,</l>
                        <l n="1462"> Est déjà si savant à traverser le cœur.</l>
                        <l n="1463"> Ah ! je sens fers, et feux, et poison, tout ensemble ;</l>
                        <l n="1464"> Ce que souffrait mon père à mes peines s’assemble.</l>
                        <l n="1465"> Hélas ! que de douceur aurait un prompt trépas !</l>
                        <l n="1466"> Dépêchez-vous, Cléone, aidez mon faible bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="1467"> Ne désespérez point : les dieux, plus pitoyables,</l>
                        <l n="1468"> À nos justes clameurs se rendront exorables,</l>
                        <l n="1469"> Et vous conserveront, en dépit du poison,</l>
                        <l n="1470"> Et pour reine à Corinthe, et pour femme à Jason.</l>
                        <l n="1471"> Il arrive, et, surpris il change de visage ;</l>
                        <l n="1472"> Je lis dans sa pâleur une secrète rage,</l>
                        <l n="1473"> Et son étonnement va passer en fureur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1474"> Que vois-je ici, grands dieux ! quel spectacle d’horreur[124] !</l>
                        <l n="1475"> Où que puissent mes yeux porter ma vue errante,</l>
                        <l n="1476"> Je vois ou Créon mort, ou Créuse mourante.</l>
                        <l n="1477"> Ne t’en va pas, belle âme, attends encore un peu,</l>
                        <l n="1478"> Et le sang de Médée éteindra tout ce feu.</l>
                        <l n="1479"> Prends le triste plaisir de voir punir son crime,</l>
                        <l n="1480"> De te voir immoler cette infâme victime ;</l>
                        <l n="1481"> Et que ce scorpion, sur la plaie écrasé,</l>
                        <l n="1482"> Fournisse le remède au mal qu’il a causé.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1483"> Il n’en faut point chercher au poison qui me tue ;</l>
                        <l n="1484"> Laisse-moi le bonheur d’expirer à ta vue,</l>
                        <l n="1485"> Souffre que j’en jouisse en ce dernier moment :</l>
                        <l n="1486"> Mon trépas fera place à ton ressentiment ;</l>
                        <l n="1487"> Le mien cède à l’ardeur dont je suis possédée ;</l>
                        <l n="1488"> J’aime mieux voir Jason que la mort de Médée.</l>
                        <l n="1489"> Approche, cher amant, et retiens ces transports :</l>
                        <l n="1490"> Mais garde de toucher ce misérable corps ;</l>
                        <l n="1491"> Ce brasier, que le charme ou répand ou modère,</l>
                        <l n="1492"> A négligé Cléone, et dévoré mon père :</l>
                        <l n="1493"> Au gré de ma rivale il est contagieux.</l>
                        <l n="1494"> Jason, ce m’est assez de mourir à tes yeux :</l>
                        <l n="1495"> Empêche les plaisirs qu’elle attend de ta peine ;</l>
                        <l n="1496"> N’attire point ces feux esclaves de sa haine.</l>
                        <l n="1497"> Ah ! quel âpre tourment ! quels douloureux abois !</l>
                        <l n="1498"> Et que je sens de morts sans mourir une fois !</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1499"> Quoi ! vous m’estimez donc si lâche que de vivre ?</l>
                        <l n="1500"> Et de si beaux chemins sont ouverts pour vous suivre !</l>
                        <l n="1501"> Ma reine, si l’hymen n’a pu joindre nos corps,</l>
                        <l n="1502"> Nous joindrons nos esprits, nous joindrons nos deux morts ;</l>
                        <l n="1503"> Et l’on verra Caron passer chez Rhadamante,</l>
                        <l n="1504"> Dans une même barque, et l’amant et l’amante.</l>
                        <l n="1505"> Hélas ! vous recevez, par ce présent charmé,</l>
                        <l n="1506"> Le déplorable prix de m’avoir trop aimé ;</l>
                        <l n="1507"> Et puisque cette robe a causé votre perte,</l>
                        <l n="1508"> Je dois être puni de vous l’avoir offerte[125].</l>
                        <l n="1509"> Quoi ! ce poison m’épargne, et ces feux impuissants[126]</l>
                        <l n="1510"> Refusent de finir les douleurs que je sens !</l>
                        <l n="1511"> Il faut donc que je vive, et vous m’êtes ravie !</l>
                        <l n="1512"> Justes dieux ! quel forfait me condamne à la vie ?</l>
                        <l n="1513"> Est-il quelque tourment plus grand pour mon amour</l>
                        <l n="1514"> Que de la voir mourir, et de souffrir le jour ?</l>
                        <l n="1515"> Non, non ; si par ces feux mon attente est trompée,</l>
                        <l n="1516"> J’ai de quoi m’affranchir au bout de mon épée ;</l>
                        <l n="1517"> Et l’exemple du roi, de sa main transpercé,</l>
                        <l n="1518"> Qui nage dans les flots du sang qu’il a versé,</l>
                        <l n="1519"> Instruit suffisamment un généreux courage</l>
                        <l n="1520"> Des moyens de braver le destin qui l’outrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
                        <l n="1521"> Si Créuse eut jamais sur toi quelque pouvoir,</l>
                        <l n="1522"> Ne t’abandonne point aux coups du désespoir.</l>
                        <l n="1523"> Vis pour sauver ton nom de cette ignominie</l>
                        <l n="1524"> Que Créuse soit morte, et Médée impunie ;</l>
                        <l n="1525"> Vis pour garder le mien en ton cœur affligé,</l>
                        <l n="1526"> Et du moins ne meurs point que tu ne sois vengé.</l>
                        <l n="1527"> Adieu : donne la main ; que, malgré ta jalouse,</l>
                        <l n="1528"> J’emporte chez Pluton le nom de ton épouse.</l>
                        <l n="1529"> Ah, douleurs ! C’en est fait, je meurs à cette fois,</l>
                        <l n="1530"> Et perds en ce moment la vie avec la voix.</l>
                        <l n="1531"> Si tu m’aimes...</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1532"> Ce mot lui coupe la parole ;</l>
                        <l n="1533"> Et je ne suivrai pas son âme qui s’envole !</l>
                        <l n="1534"> Mon esprit, retenu par ses commandements,</l>
                        <l n="1535"> Réserve encore ma vie à de pires tourments[127] !</l>
                        <l n="1536"> Pardonne, chère épouse, à mon obéissance ;</l>
                        <l n="1537"> Mon déplaisir mortel défère à ta puissance,</l>
                        <l n="1538"> Et de mes jours maudits tout prêt de triompher,</l>
                        <l n="1539"> De peur de te déplaire, il n’ose m’étouffer.</l>
                        <l n="1540"> Ne perdons point de temps, courons chez la sorcière</l>
                        <l n="1541"> Délivrer par sa mort mon âme prisonnière.</l>
                        <l n="1542"> Vous autres, cependant, enlevez ces deux corps :</l>
                        <l n="1543"> Contre tous ses démons mes bras sont assez forts,</l>
                        <l n="1544"> Et la part que votre aide aurait en ma vengeance</l>
                        <l n="1545"> Ne m’en permettrait pas une entière allégeance.</l>
                        <l n="1546"> Préparez seulement des gênes, des bourreaux ;</l>
                        <l n="1547"> Devenez inventifs en supplices nouveaux,</l>
                        <l n="1548"> Qui la fassent mourir tant de fois sur leur tombe</l>
                        <l n="1549"> Que son coupable sang leur vaille une hécatombe ;</l>
                        <l n="1550"> Et si cette victime, en mourant mille fois,</l>
                        <l n="1551"> N’apaise point encore les mânes de deux rois,</l>
                        <l n="1552"> Je serai la seconde ; et mon esprit fidèle</l>
                        <l n="1553"> Ira gêner là-bas son âme criminelle,</l>
                        <l n="1554"> Ira faire assembler pour sa punition</l>
                        <l n="1555"> Les peines de Titye à celles d’Ixion.</l>
            <stage><em>Cléone et le reste emporte le corps de Créon, et de Créuse, et Jason continue seul. </em></stage>
                        <l n="1556"> Mais leur puis-je imputer ma mort en sacrifice ?</l>
                        <l n="1557"> Elle m’est un plaisir, et non pas un supplice.</l>
                        <l n="1558"> Mourir, c’est seulement auprès d’eux me ranger,</l>
                        <l n="1559"> C’est rejoindre Créuse, et non pas la venger.</l>
                        <l n="1560"> Instruments des fureurs d’une mère insensée,</l>
                        <l n="1561"> Indignes rejetons de mon amour passée,</l>
                        <l n="1562"> Quel malheureux destin vous avait réservés</l>
                        <l n="1563"> À porter le trépas à qui vous a sauvés ?</l>
                        <l n="1564"> C’est vous, petits ingrats, que, malgré la nature,</l>
                        <l n="1565"> Il me faut immoler dessus leur sépulture.</l>
                        <l n="1566"> Que la sorcière en vous commence de souffrir ;</l>
                        <l n="1567"> Que son premier tourment soit de vous voir mourir.</l>
                        <l n="1568"> Toutefois qu’ont-ils fait, qu’obéir à leur mère ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE, en haut sur le balcon. </speaker>
                        <l n="1569"> Lâche, ton désespoir encore en délibère ?</l>
                        <l n="1570"> Lève les yeux, perfide, et reconnais ce bras</l>
                        <l n="1571"> Qui t’a déjà vengé de ces petits ingrats :</l>
                        <l n="1572"> Ce poignard que tu vois vient de chasser leurs âmes,</l>
                        <l n="1573"> Et noyer dans leur sang les restes de nos flammes.</l>
                        <l n="1574"> Heureux père et mari, ma fuite et leur tombeau</l>
                        <l n="1575"> Laissent la place vide à ton hymen nouveau.</l>
                        <l n="1576"> Réjouis-t’en, Jason, va posséder Créuse :</l>
                        <l n="1577"> Tu n’auras plus ici personne qui t’accuse ;</l>
                        <l n="1578"> Ces gages de nos feux ne feront plus pour moi</l>
                        <l n="1579"> De reproches secrets à ton manque de foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1580"> Horreur de la nature, exécrable tigresse !</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1581"> Va, bienheureux amant, cajoler ta maîtresse ;</l>
                        <l n="1582"> À cet objet si cher tu dois tous tes discours ;</l>
                        <l n="1583"> Parler encore à moi, c’est trahir tes amours.</l>
                        <l n="1584"> Va lui, va lui conter tes rares aventures,</l>
                        <l n="1585"> Et contre mes effets ne combats point d’injures.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1586"> Quoi ! tu m’oses braver, et ta brutalité</l>
                        <l n="1587"> Pense encore échapper à mon bras irrité ?</l>
                        <l n="1588"> Tu redoubles ta peine avec cette insolence.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
                        <l n="1589"> Et que peut contre moi ta débile vaillance ?</l>
                        <l n="1590"> Mon art faisait ta force, et tes exploits guerriers</l>
                        <l n="1591"> Tiennent de mon secours ce qu’ils ont de lauriers.</l>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
                        <l n="1592"> Ah ! c’est trop en souffrir ; il faut qu’un prompt supplice</l>
                        <l n="1593"> De tant de cruautés à la fin te punisse.</l>
                        <l n="1594"> Sus, sus, brisons la porte, enfonçons la maison ;</l>
                        <l n="1595"> Que des bourreaux soudain m’en fassent la raison.</l>
                        <l n="1596"> Ta tête répondra de tant de barbaries.</l>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE, en l’air, dans un char tiré par deux dragons. </speaker>
                        <l n="1597"> Que sert de t’emporter à ces vaines furies ?</l>
                        <l n="1598"> Épargne, cher époux, des efforts que tu perds ;</l>
                        <l n="1599"> Vois les chemins de l’air qui me sont tous ouverts ;</l>
                        <l n="1600"> C’est par là que je fuis, et que je t’abandonne,</l>
                        <l n="1601"> Pour courir à l’exil que ton change m’ordonne.</l>
                        <l n="1602"> Suis-moi, Jason, et trouve en ces lieux désolés</l>
                        <l n="1603"> Des postillons pareils à mes dragons ailés.</l>
                        <l n="1604"> Enfin je n’ai pas mal employé la journée</l>
                        <l n="1605"> Que la bonté du roi, de grâce, m’a donnée ;</l>
                        <l n="1606"> Mes désirs sont contents. Mon père et mon pays,</l>
                        <l n="1607"> Je ne me repens plus de vous avoir trahis ;</l>
                        <l n="1608"> Avec cette douceur j’en accepte le blâme.</l>
                        <l n="1609"> Adieu, parjure : apprends à connaître ta femme,</l>
                        <l n="1610"> Souviens-toi de sa fuite, et songe une autre fois</l>
                        <l n="1611"> Lequel est plus à craindre ou d’elle ou de deux rois.</l>
                        <l n="1612">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON </speaker>
                        <l n="1613"> Ô dieux ! ce char volant, disparu dans la nue,</l>
                        <l n="1614"> La dérobe à sa peine, aussi bien qu’à ma vue ;</l>
                        <l n="1615"> Et son impunité triomphe arrogamment</l>
                        <l n="1616"> Des projets avortés de mon ressentiment.</l>
                        <l n="1617"> Créuse, enfants, Médée, amour, haine, vengeance,</l>
                        <l n="1618"> Où dois-je désormais chercher quelque allégeance ?</l>
                        <l n="1619"> Où suivre l’inhumaine, et dessous quels climats</l>
                        <l n="1620"> Porter les châtiments de tant d’assassinats ?</l>
                        <l n="1621"> Va, furie exécrable, en quelque coin de terre</l>
                        <l n="1622"> Que t’emporte ton char, j’y porterai la guerre :</l>
                        <l n="1623"> J’apprendrai ton séjour de tes sanglants effets,</l>
                        <l n="1624"> Et te suivrai partout au bruit de tes forfaits.</l>
                        <l n="1625"> Mais que me servira cette vaine poursuite,</l>
                        <l n="1626"> Si l’air est un chemin toujours libre à ta fuite,</l>
                        <l n="1627"> Si toujours tes dragons sont prêts à t’enlever,</l>
                        <l n="1628"> Si toujours tes forfaits ont de quoi me braver ?</l>
                        <l n="1629"> Malheureux, ne perds point contre une telle audace</l>
                        <l n="1630"> De ta juste fureur l’impuissante menace ;</l>
                        <l n="1631"> Ne cours point à ta honte, et fuis l’occasion</l>
                        <l n="1632"> D’accroître sa victoire et ta confusion.</l>
                        <l n="1633"> Misérable ! perfide ! ainsi donc ta faiblesse</l>
                        <l n="1634"> Épargne la sorcière, et trahit ta princesse !</l>
                        <l n="1635"> Est-ce là le pouvoir qu’ont sur toi ses désirs,</l>
                        <l n="1636"> Et ton obéissance à ses derniers soupirs ?</l>
                        <l n="1637"> Venge-toi, pauvre amant, Créuse le commande ;</l>
                        <l n="1638"> Ne lui refuse point un sang qu’elle demande ;</l>
                        <l n="1639"> Écoute les accents de sa mourante voix,</l>
                        <l n="1640"> Et vole sans rien craindre à ce que tu lui dois.</l>
                        <l n="1641"> À qui sait bien aimer il n’est rien d’impossible.</l>
                        <l n="1642"> Eusses-tu pour retraite un roc inaccessible,</l>
                        <l n="1643"> Tigresse, tu mourras ; et, malgré ton savoir,</l>
                        <l n="1644"> Mon amour te verra soumise à son pouvoir ;</l>
                        <l n="1645"> Mes yeux se repaîtront des horreurs de ta peine :</l>
                        <l n="1646"> Ainsi le veut Créuse, ainsi le veut ma haine.</l>
                        <l n="1647"> Mais quoi ! je vous écoute, impuissantes chaleurs !</l>
                        <l n="1648"> Allez, n’ajoutez plus de comble à mes malheurs.</l>
                        <l n="1649"> Entreprendre une mort que le ciel s’est gardée,</l>
                        <l n="1650"> C’est préparer encore un triomphe à Médée.</l>
                        <l n="1651"> Tourne avec plus d’effet sur toi-même ton bras,</l>
                        <l n="1652"> Et punis-toi, Jason, de ne la punir pas.</l>
                        <l n="1653"> Vains transports, où sans fruit mon désespoir s’amuse,</l>
                        <l n="1654"> Cessez de m’empêcher de rejoindre Créuse.</l>
                        <l n="1655"> Ma reine, ta belle âme, en partant de ces lieux,</l>
                        <l n="1656"> M’a laissé la vengeance, et je la laisse aux dieux ;</l>
                        <l n="1657"> Eux seuls, dont le pouvoir égale la justice,</l>
                        <l n="1658"> Peuvent de la sorcière achever le supplice.</l>
                        <l n="1659"> Trouve-le bon, chère ombre, et pardonne à mes feux</l>
                        <l n="1660"> Si je vais te revoir plus tôt que tu ne veux.</l>
            <stage><em>Il se tue.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">[1]</a> Var. <em>Préparez-vous à voir clans peu mon hyménée. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#pollux">
            <speaker> POLLUX. </speaker>
            <stage><em>Quoi ! Médée est donc morte, à ce compte ?</em> (1639)</stage>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
            <stage><em>Elle vit.</em> (1639)</stage>
            <stage><em>Mais un objet nouveau la chasse de mon lit.</em> (1639-48)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="" id="_ftn2">[2]</a> Var. <em>Que former dans son cœur un regret inutile, </em></stage>
            <stage><em>Jeter des cris en l’air, me nommer inconstant ? </em></stage>
            <stage><em>Si bon semble à Médée, elle en peut faire autant ; </em></stage>
            <stage><em>Je la quitte à regret, mais je n’ai point d’excuse.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">[3]</a> Var. <em>Me nomma mille fois homme sans conscience, </em></stage>
            <stage><em>Il fallut après tout qu’elle prît patience.</em> (1647-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">[4]</a> Var. <em>C’est donc là cet objet qui vous tient enchaîné ? </em></stage>
            <stage><em>Sans l’entendre nommer, je l’aurais deviné.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">[5]</a> Var. <em>Et je crois qu’il tiendrait pour un indigne emploi </em></stage>
            <stage><em>De blesser d’autres cœurs que de filles de roi.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">[6]</a> Var. <em>Font bien voir qu’en tous lieux, sans lancer d’autres dards.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">[7]</a> Var. <em>Et, sous quelque climat que le sort me jetât, </em></stage>
            <stage><em>Je serais amoureux par maxime d’état.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="" id="_ftn8">[8]</a> Var. <em>Alors, sans mon amour, qu’était votre vaillance ?</em> (1639-48)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="" id="_ftn9">[9]</a> Var. <em>Qui de nous l’eût défait, si Jason n’eût aimé ?</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="" id="_ftn10">[10]</a> Var. <em>Et que pouvais-je mieux que lui faire la cour, </em></stage>
            <stage><em>Et relever mon sort sur les ailes d’Amour ?</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref11" name="_ftn11" title="" id="_ftn11">[11]</a> Var. <em>Son trépas seul me force à cet éloignement.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="" id="_ftn12">[12]</a> Var. <em>Du vieux tyran Pélie elle gagne les filles.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref13" name="_ftn13" title="" id="_ftn13">[13]</a> Var. <em>Et leur amour crédule, à grands coups de couteau, </em></stage>
            <stage><em>Prodigue ce vieux sang qui fait place au nouveau.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref14" name="_ftn14" title="" id="_ftn14">[14]</a> Var. <em>Et, refusant ses yeux à conduire sa main, </em></stage>
            <stage><em>N’ose voir les effets de son pieux dessein.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="" id="_ftn15">[15]</a> Var. <em>L’épouvante les prend, et Médée s’enfuit.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref16" name="_ftn16" title="" id="_ftn16">[16]</a> Var. L<em>’un et l’autre pourtant de honte dissimule.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref17" name="_ftn17" title="" id="_ftn17">[17]</a> Var. <em>La paix s’en allait faire aux dépens de ma tête. </em></stage>
            <stage><em>Ce mépris insolent des offres d’un grand roi </em></stage>
            <stage><em>Livrait aux mains d’Acaste et ma Médée et moi.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref18" name="_ftn18" title="" id="_ftn18">[18]</a> Var. <em>C’est toujours vers Médée un peu d’ingratitude.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref19" name="_ftn19" title="" id="_ftn19">[19]</a> Var. <em>Jamais un trouble égal ne confondit mon âme.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref20" name="_ftn20" title="" id="_ftn20">[20]</a> Var. <em>J’ai regret à Médée, et j’adore Créuse.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref21" name="_ftn21" title="" id="_ftn21">[21]</a> Var. <em>Mais la voici qui vient ; l’éclat d’un tel visage.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref22" name="_ftn22" title="" id="_ftn22">[22]</a> Var. <em>Que vos dévotions d’une longue souffrance </em></stage>
            <stage><em>Gênent un pauvre amant qui meurt en votre absence !</em> (1639.)</stage>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
            <stage><em>Je n’avais pourtant rien à demander aux dieux.</em> (1639-48)</stage>
                        <l n="1661"> [23] Var.</l>
            <stage><a href="#_ftnref24" name="_ftn24" title="" id="_ftn24">[24]</a> Var. <em>Employez-vous pour eux, faites envers un père.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref25" name="_ftn25" title="" id="_ftn25">[25]</a> Var. <em>J’avais déjà pitié de leur tendre innocence.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref26" name="_ftn26" title="" id="_ftn26">[26]</a> Var. <em>Et vous, troupe savante en mille barbaries.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref27" name="_ftn27" title="" id="_ftn27">[27]</a> Var. <em>Noires sœurs, si jamais notre commerce étroit.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref28" name="_ftn28" title="" id="_ftn28">[28]</a> Var. <em>Et m’apportez du fond des antres de Mégère.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref29" name="_ftn29" title="" id="_ftn29">[29]</a> Var. <em>Lui font-ils présumer que ma puissance usée.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref30" name="_ftn30" title="" id="_ftn30">[30]</a> Var. <em>Corinthe consommée* affranchira le reste. </em></stage>
            <stage><em>Mon erreur volontaire, ajustée à mes vœux, </em></stage>
            <stage><em>Arrêtera sur elle un déluge de feux. </em></stage>
            <stage><em>…</em></stage>
            <stage><em>Il faut l’ensevelir dessous sa propre cendre, </em></stage>
            <stage><em>Et brûler son pays, si bien qu’à l’avenir </em></stage>
            <stage><em>L’isthme n’empêche plus les deux mers de s’unir.</em> (1639-54)</stage>
            <stage>                * Var. <em>Corinthe consumée.</em> (1647-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref31" name="_ftn31" title="" id="_ftn31">[31]</a> Var. <em>Et n’a point où cacher de si grandes douleurs.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref32" name="_ftn32" title="" id="_ftn32">[32]</a> Var. <em>Et m’offrir pour servante à son nouvel amour ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref33" name="_ftn33" title="" id="_ftn33">[33]</a> Var. <em>Et songez qu’à grand’peine un esprit plus remis.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref34" name="_ftn34" title="" id="_ftn34">[34]</a> Var. <em>Madame.... Elle s’enfuit, au lieu de m’écouter.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref35" name="_ftn35" title="" id="_ftn35">[35]</a> Var. <em>Elle court à sa perte, et sa brutale envie.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref36" name="_ftn36" title="" id="_ftn36">[36]</a> Var. <em>Mon courroux lui fait grâce, et, tout léger qu’il est, </em></stage>
            <stage><em>Notre première ardeur soutient son intérêt.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref37" name="_ftn37" title="" id="_ftn37">[37]</a> Var. <em>Vous porte à me chasser avecque tant d’ardeur ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref38" name="_ftn38" title="" id="_ftn38">[38]</a> Var. <em>Repasse tes forfaits avecque tes erreurs.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref39" name="_ftn39" title="" id="_ftn39">[39]</a> Var. <em>Dont tes méchancetés te promettent l’entrée.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref40" name="_ftn40" title="" id="_ftn40">[40]</a> Var. <em>Paix, dont le déshonneur nous demeure éternel !</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref41" name="_ftn41" title="" id="_ftn41">[41]</a> Var. <em>Bien qu’il eût mille fois mérité son supplice.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref42" name="_ftn42" title="" id="_ftn42">[42]</a> Var. <em>Contre le laboureur qui les avait semés.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref43" name="_ftn43" title="" id="_ftn43">[43]</a> Var. <em>Vomissant mille traits de sa gueule enflammée.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref44" name="_ftn44" title="" id="_ftn44">[44]</a> Var. <em>Si lors à mes devoirs mon désir limité </em></stage>
            <stage><em>Eût conservé ma honte et ma fidélité.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref45" name="_ftn45" title="" id="_ftn45">[45]</a> Var. <em>De me faire coupable et jouir de mon crime ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref46" name="_ftn46" title="" id="_ftn46">[46]</a> Var. <em>Jamais il n’a prêté sa lance à tes desseins.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref47" name="_ftn47" title="" id="_ftn47">[47]</a> Var. <em>Rends-lui son innocence en t’éloignant d’ici, </em></stage>
            <stage><em>Emporte avecque toi son crime et mon souci.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref48" name="_ftn48" title="" id="_ftn48">[48]</a> Var. <em>Tout ce qui me fait craindre, et rend Jason coupable.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref49" name="_ftn49" title="" id="_ftn49">[49]</a> Var. <em>C’est à son intérêt que ma savante audace.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref50" name="_ftn50" title="" id="_ftn50">[50]</a> Var. <em>Ma main saignait encor du meurtre de Pélie, </em></stage>
            <stage><em>Quand dessous votre foi vous m’avez recueillie, </em></stage>
            <stage><em>Et votre cœur sensible à la compassion.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref51" name="_ftn51" title="" id="_ftn51">[51]</a> Var. <em>Si je les punissais des crimes de leur mère.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref52" name="_ftn52" title="" id="_ftn52">[52]</a> Var. <em>Si Créuse et Jason ainsi l’ont ordonné.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref53" name="_ftn53" title="" id="_ftn53">[53]</a> Var. <em>Sa contestation se rendrait éternelle.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref54" name="_ftn54" title="" id="_ftn54">[54]</a> Var. <em>Te voilà sans rivale, et mon pays sans guerre ;</em></stage>
            <stage><em>Ma fille, c’est demain qu’elle sort de ma terre.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref55" name="_ftn55" title="" id="_ftn55">[55]</a> Var. <em>Je ne crois pas, monsieur, que ce vieux roi d’Athènes.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref56" name="_ftn56" title="" id="_ftn56">[56]</a> Var. <em>Que ses premiers bouillons s’apaisent aisément.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref57" name="_ftn57" title="" id="_ftn57">[57]</a> Var. <em>Et si dans sa colère il demeurait entier, </em></stage>
            <stage><em>Ma princesse, en tous cas, nous sommes du métier.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref58" name="_ftn58" title="" id="_ftn58">[58]</a> Var. <em>Ne sont que trop bastants à venger sa folie.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref59" name="_ftn59" title="" id="_ftn59">[59]</a> Var. <em>Mais on ne traite point les rois avec mépris ; </em></stage>
            <stage><em>On leur doit du respect, quoi qu’ils aient entrepris. </em></stage>
            <stage><em>Remets, si tu le veux, sur moi toute l’affaire : </em></stage>
            <stage><em>Quelques raisons d’état le pourront satisfaire ; </em></stage>
            <stage><em>Et pour m’y préparer plus de facilité, </em></stage>
            <stage><em>Surtout ne le reçois qu’avec civilité.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref60" name="_ftn60" title="" id="_ftn60">[60]</a> Var. <em>Qu’on la prenne en ses mains, afin de vous l’offrir.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref61" name="_ftn61" title="" id="_ftn61">[61]</a> Var. <em>Pour elle, vous savez que je fuis ses approches ; </em></stage>
            <stage><em>Je ne m’expose point à ses vaines reproches.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref62" name="_ftn62" title="" id="_ftn62">[62]</a> Var. <em>Or, jugez à quel point iraient mes déplaisirs.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref63" name="_ftn63" title="" id="_ftn63">[63]</a> Var. <em>Par ce honteux hymen, de l’arrêt de ma mort.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref64" name="_ftn64" title="" id="_ftn64">[64]</a> Var. <em>Quand on connaît sa faute, on pèche doublement.</em> (1639-54)</stage>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
            <stage><em>Puis donc que vous trouvez ma faute inexcusable*,</em> (1639)</stage>
            <stage><em>Je ne veux plus, monsieur, me confesser coupable.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref65" name="_ftn65" title="" id="_ftn65">[65]</a> Var. <em>Et sans le posséder, suis-je pas déjà reine ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage>                * Var. <em>Puisque vous trouvez donc ma faute inexcusable.</em> (1648)</stage>
                        <l n="1662"> [66] Vers supprimés :</l>
                </sp>
        <sp who="#ægée">
            <speaker> ÆGÉE. </speaker>
            <stage><em>Puisque mou mauvais sort à ce point me réduit, </em></stage>
            <stage><em>Qu’au lieu de me servir ma couronne me nuit, </em></stage>
            <stage><em>Pour divertir l’effet de ce funeste oracle, </em></stage>
            <stage><em>Je dépose à vos pieds ce précieux obstacle. </em></stage>
            <stage><em>Madame, à mes sujets donnez un autre roi ; </em></stage>
            <stage><em>De tout ce que je suis ne retenez que moi. </em></stage>
            <stage><em>Allez, sceptre, grandeurs, majesté, diadème ; </em></stage>
            <stage><em>Votre odieux éclat déplaît à ce que j’aime : </em></stage>
            <stage><em>Je hais ce nom de roi qui s’oppose à mes voeux, </em></stage>
            <stage><em>Et le titre d’esclave est le seul que je veux. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
            <stage><em>Sans plus vous emporter à cette complaisance, </em></stage>
            <stage><em>Perdez mon souvenir avecque ma puissance. </em>(1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref67" name="_ftn67" title="" id="_ftn67">[67]</a> Var. <em>Et puisque mes raisons ont si peu de pouvoir </em></stage>
            <stage><em>Que votre émotion se redouble à me voir. </em>(1639-48)</stage>
                        <l n="1663"> [68] Les quatre vers suivants ont été supprimés par Corneille :</l>
            <stage><em>Celle qui de son Ris soûla le roi de Thrace,</em></stage>
            <stage><em>Eut bien moins que Médée et de rage et d’audace ; </em></stage>
            <stage><em>Seule égale à soi-même en sa vaste fureur, </em></stage>
            <stage><em>Ses projets les plus doux me font trembler d’horreur.</em> (1639-54. )</stage>
            <stage><a href="#_ftnref69" name="_ftn69" title="" id="_ftn69">[69]</a> Var. <em>Ma peur me fait fidèle, et tâche d’avancer </em></stage>
            <stage><em>Les desseins que je veux et n’ose traverser.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref70" name="_ftn70" title="" id="_ftn70">[70]</a> Var. <em>Nérine, eh bien, que fait notre pauvre exilée ? </em></stage>
            <stage><em>Tes sages entretiens l’ont-ils point consolée ? </em></stage>
            <stage><em>Ne peut-elle céder à la nécessité ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#nérine">
            <speaker> NÉRINE. </speaker>
            <stage><em>Elle a bien refroidi son animosité.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref71" name="_ftn71" title="" id="_ftn71">[71]</a> Var. <em>Pouvait laisser agir sa libéralité.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref72" name="_ftn72" title="" id="_ftn72">[72]</a> Var. <em>Qu’elle voulût partir avec ses bonnes grâces.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref73" name="_ftn73" title="" id="_ftn73">[73]</a> Var. <em>Mais puis-je m’assurer dessus ta confidence ? </em></stage>
            <stage><em>Oui ; de trop longue main je connais ta prudence. </em></stage>
            <stage><em>On a banni Médée ; et Créon, tout d’un temps, </em></stage>
            <stage><em>Joignait à son exil celui de ses enfants.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref74" name="_ftn74" title="" id="_ftn74">[74]</a> Var. <em>Qu’ils n’auront point de part aux malheurs de leur mère.</em> (1639-48)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref75" name="_ftn75" title="" id="_ftn75">[75]</a> Var. <em>Elle peut aisément, d’une chose inutile, </em></stage>
            <stage><em>Semer pour sa retraite une terre fertile.</em> (1637-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref76" name="_ftn76" title="" id="_ftn76">[76]</a> Var. <em>Puisqu’il mon seul aspect je la vois qui s’irrite.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref77" name="_ftn77" title="" id="_ftn77">[77]</a> Var. <em>Bourrelle de mon sang, honte de ma famille.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref78" name="_ftn78" title="" id="_ftn78">[78]</a> Var. <em>Sous un même tombeau se vit ensevelie.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref79" name="_ftn79" title="" id="_ftn79">[79]</a> Var. <em>Où le soin que j’ai d’eux me range a toute force.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref80" name="_ftn80" title="" id="_ftn80">[80]</a> Var. <em>Ainsi l’avare soif du brigand assouvie.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref81" name="_ftn81" title="" id="_ftn81">[81]</a> Var. <em>Si tu la hais si fort, pourquoi la gardes-tu ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref82" name="_ftn82" title="" id="_ftn82">[82]</a> Var. <em>Les neveux de Sisyphe avec ceux du Soleil.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref83" name="_ftn83" title="" id="_ftn83">[83]</a> Var. <em>Un sceptre pour ton change a seul de vrais appas. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
            <stage><em>Vois l’état où je suis ; j’ai deux rois sur les bras : </em></stage>
            <stage><em>Acaste à la campagne, et Créon dans la ville. </em></stage>
            <stage><em>Que leur puis-je opposer qu’un courage inutile ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#médée">
            <speaker> MÉDÉE. </speaker>
            <stage><em>Fuis-les tous deux pour moi, suis Médée à son tour, </em></stage>
            <stage><em>Sauve ton innocence avecque ton amour. </em></stage>
            <stage><em>Fuis-les ; je n’arme pas ta dextre sanguinaire </em></stage>
            <stage><em>Ni contre ton parent ni contre ton beau-père. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jason">
            <speaker> JASON. </speaker>
            <stage><em>Qui leur résistera, s’ils viennent à s’unir ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref84" name="_ftn84" title="" id="_ftn84">[84]</a> Var. <em>Et je ne puis chasser le feu qui me consomme, </em></stage>
            <stage><em>Ni toucher tant soit peu les volontés d’un homme !</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref85" name="_ftn85" title="" id="_ftn85">[85]</a> Var. <em>Seule eût de notre hymen rompu les chastes nœuds.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref86" name="_ftn86" title="" id="_ftn86">[86]</a> Var. <em>Si je vous ai rien dit contre la vérité.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref87" name="_ftn87" title="" id="_ftn87">[87]</a> Var. <em>Sur ce présent fatal ont déchargé leurs pestes.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref88" name="_ftn88" title="" id="_ftn88">[88]</a> Var. <em>Les traîtres apprendront à se jouer de moi. </em></stage>
            <stage><em>Mais d’où provient ce bruit dans le palais du roi ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref89" name="_ftn89" title="" id="_ftn89">[89]</a> Var. <em>Ce généreux vieillard, indigné que ses feux </em></stage>
            <stage><em>Près de votre rivale aient perdu tant de vœux.</em> (1639 54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref90" name="_ftn90" title="" id="_ftn90">[90]</a> Var. <em>Le suit dans ce dessein : Créuse en est saisie.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref91" name="_ftn91" title="" id="_ftn91">[91]</a> Var. <em>J’en devine la fin ; mon traître l’a sauvée.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref92" name="_ftn92" title="" id="_ftn92">[92]</a> Var. <em>Vois-tu pas qu’en l’ouvrant je m’ouvre une retraite, </em></stage>
            <stage><em>Et que, brisant ses fers, cette obligation </em></stage>
            <stage><em>Engage sa couronne à ma protection ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref93" name="_ftn93" title="" id="_ftn93">[93]</a> Var. <em>C’est vous dont le courage, et la force, et l’adresse.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref94" name="_ftn94" title="" id="_ftn94">[94]</a> Var. <em>Et, vous voyant faucher ces têtes criminelles, </em></stage>
            <stage><em>J’ai suivi, mais de loin, des actions si belles. </em></stage>
            <stage><em>Qui pourrait reculer en combattant sous vous ? </em></stage>
            <stage><em>Et qui n’aurait du cœur à seconder vos coups ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref95" name="_ftn95" title="" id="_ftn95">[95]</a> Var. <em>Que font nos amoureux, Cléone ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref96" name="_ftn96" title="" id="_ftn96">[96]</a> Var. <em>Sire, renvoyez-lui ce poison précieux.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref97" name="_ftn97" title="" id="_ftn97">[97]</a> Var. <em>Dont auparavant mon amour </em></stage>
            <stage><em>Les sceptres étaient incapables.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref98" name="_ftn98" title="" id="_ftn98">[98]</a> Var. <em>C’est mourir, à mon gré, beaucoup plus d’une fois.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><em>Pauvre prince, l’on te méprise.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref99" name="_ftn99" title="" id="_ftn99">[99]</a> Var. <em>Vu qu’à bien comparer mes fers avec ma flamme.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref100" name="_ftn100" title="" id="_ftn100">[100]</a> Var. <em>Ces portes ne sont pas pour tenir contre moi.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref101" name="_ftn101" title="" id="_ftn101">[101]</a> Var. <em>Votre divin secours me tire de danger ; </em></stage>
            <stage><em>Mais je n’en veux sortir qu’afin de vous venger. </em></stage>
            <stage><em>Madame, si jamais, avec votre assistance, </em></stage>
            <stage><em>Je puis toucher les lieux de mon obéissance, </em></stage>
            <stage><em>Vous me verrez, suivi de mille bataillons, </em></stage>
            <stage><em>Jusque dessus ces murs planter mes pavillons.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref102" name="_ftn102" title="" id="_ftn102">[102]</a> Var. <em>Étouffe les devoirs de ma reconnaissance ?</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref103" name="_ftn103" title="" id="_ftn103">[103]</a> Var. <em>Nérine devant vous portera ce flambeau.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref104" name="_ftn104" title="" id="_ftn104">[104]</a> Var. <em>Et me donner bientôt l’honneur de vous revoir.</em> (1639-54.)</stage>
                        <l n="1664"> Vers supprimés :</l>
            <stage><em>Auparavant que vous je serai dans Athènes ; </em></stage>
            <stage><em>Cependant, pour loyer de ces légères peines*, </em></stage>
            <stage><em>Ayez soin de Nérine, et songez seulement </em></stage>
            <stage><em>Qu’en elle vous pouvez m’obliger puissamment.</em> (1639-54)</stage>
            <stage>                * Var. <em>Cependant, pour le prix de ces légères peines.</em> (1654)</stage>
                        <l n="1665"> [105] Vers supprimés :</l>
            <stage><em>Ma verge, qui déjà t’empêche de courir, </em></stage>
            <stage><em>N’a que trop de vertu pour te faire mourir. </em></stage>
            <stage><em>Garde-toi seulement d’irriter ma colère, </em></stage>
            <stage><em>Et pense que ta mort dépend de me déplaire.</em> (1639-47)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref106" name="_ftn106" title="" id="_ftn106">[106]</a> Var. <em>Apprenez un effet le plus prodigieux.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref107" name="_ftn107" title="" id="_ftn107">[107]</a> Var. <em>Cette pauvre princesse à peine l’a vêtue.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref108" name="_ftn108" title="" id="_ftn108">[108]</a> Var. <em>Et l’aide qu’on leur donne est un nouveau martyre.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref109" name="_ftn109" title="" id="_ftn109">[109]</a> Var. <em>Oui court à grande hâte aux noces de sa sœur.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref110" name="_ftn110" title="" id="_ftn110">[110]</a> Var. <em>De l’amour aussitôt je tombe a la colère.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref111" name="_ftn111" title="" id="_ftn111">[111]</a> Var. <em>Mais ma pitié retourne, et revient me braver.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref112" name="_ftn112" title="" id="_ftn112">[112]</a> Var. <em>Allons à son trépas ajouter ce carnage.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref113" name="_ftn113" title="" id="_ftn113">[113]</a> Var. <em>Loin de me secourir, vous croissez mes tourments.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref114" name="_ftn114" title="" id="_ftn114">[114]</a> Var. <em>Et ma peau, qu’avec eux votre pitié m’arrache.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref115" name="_ftn115" title="" id="_ftn115">[115]</a> Var. <em>Voyez comme mon sang en coule en mille lieux : </em></stage>
            <stage><em>Ne me déchirez plus, bourreaux officieux ; </em></stage>
            <stage><em>Fuyez, ou ma fureur, une fois débordée, </em></stage>
            <stage><em>Dans ces pieux devoirs vous prendra pour Médée.</em> (1639-48)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref116" name="_ftn116" title="" id="_ftn116">[116]</a> Var. <em>Punit-il point assez mes souhaits imprudents ?</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref117" name="_ftn117" title="" id="_ftn117">[117]</a> Var. <em>Et je crois qu’Ixion, au choix des sentiments.</em> (1639-48)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref118" name="_ftn118" title="" id="_ftn118">[118]</a> Var. <em>Me porte bien des coups plus vifs et plus pressants.</em> ( 1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref119" name="_ftn119" title="" id="_ftn119">[119]</a> Var. <em>L’impiteuse Clothon en porte le flambeau.</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref120" name="_ftn120" title="" id="_ftn120">[120]</a> Var. <em>Cléone, soutenez, les forces me défaillent, </em></stage>
            <stage><em>Et ma vigueur succombe aux douleurs qui m’assaillent ;</em></stage>
            <stage><em>Le cœur me va manquer : je n’en puis plus, hélas ! </em></stage>
            <stage><em>Ne me refusez point ce funeste soulas, </em></stage>
            <stage><em>Monsieur ; et si pour moi quelque amour vous demeure.</em> (1639-54)</stage>
                        <l n="1666"> [121] Après ce vers, on lit dans l’édition de 1639 :</l>
                </sp>
        <sp who="#créon">
            <speaker> CRÉON. </speaker>
            <stage><em>Ah, ma fille ! </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#creuse">
            <speaker> CRÉUSE. </speaker>
            <stage><em>Ah, mon père ! </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
            <stage><em>À ces embrassements, </em></stage>
            <stage><em>Qui retiendrait ses pleurs et ses gémissements ? </em></stage>
            <stage><em>Dans ces ardents baisers leurs âmes se confondent, </em></stage>
            <stage><em>Et leurs tristes sanglots seulement se répondent.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref122" name="_ftn122" title="" id="_ftn122">[122]</a> Var. <em>Eh quoi ! vous me quittez* ? </em>(1639)</stage>
            <stage>                * Var. <em>Quoi ! vous nie refusez ? </em>(1648-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref123" name="_ftn123" title="" id="_ftn123">[123]</a> Var. ...<em>Il ne vit plus ; sa belle âme est partie.</em> (1639)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref124" name="_ftn124" title="" id="_ftn124">[124]</a> Var. <em>Que vois-je ici, bons dieux ! quel spectacle d’horreur ! </em></stage>
            <stage><em>Quelque part que mes yeux portent ma vue errante.</em> (1639-54)</stage>
                        <l n="1667"> [125] Vers supprimés :</l>
            <stage><em>Trop heureux si sa force, agissant en mes mains, </em></stage>
            <stage><em>Eût de notre ennemie éventé les desseins, </em></stage>
            <stage><em>Et, détournant sur moi ses trames déloyales, </em></stage>
            <stage><em>Mon âme eût satisfait pour deux âmes royales !</em> (1639-54)</stage>
            <stage><a href="#_ftnref126" name="_ftn126" title="" id="_ftn126">[126]</a> Var. <em>Mais ce poison m’épargne, et ces feux impuissants.</em> (1639-54)</stage>
                        <l n="1668"> [127] Vers supprimés :</l>
            <stage><em>Ô honte ! mes regrets permettent que je vive, </em></stage>
            <stage><em>Et ne secourent pas ma main qu’elle captive ; </em></stage>
            <stage><em>Leur atteinte est trop faible, et, dans un tel malheur, </em></stage>
            <stage><em>Je suis trop peu touché pour mourir de douleur.</em> (1639-54)</stage>
                        <l n="1669"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>