<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La suite du Menteur</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Pierre</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/1183 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1644">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1644.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="dorante" sex="SEX">
                            <persName>DORANTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cliton" sex="SEX">
                            <persName>CLITON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléandre" sex="SEX">
                            <persName>CLÉANDRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mélisse" sex="SEX">
                            <persName>MÉLISSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="philiste" sex="SEX">
                            <persName>PHILISTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lyse" sex="SEX">
                            <persName>LYSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-prévôt" sex="SEX">
                            <persName>UN PRÉVÔT.</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LA SUITE DU MENTEUR</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1644.</ab><!--@date="1644"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ÉPÎTRE </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, CLITON </speaker>
            <stage><em>Dorante paraît écrivant dans une prison et le geôlier ouvrant la porte à Cliton et le lui montrant.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1"> Ah ! monsieur, c’est donc vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="2"> Cliton, je te revois !</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="3"> Je vous trouve, monsieur, dans la maison du roi !</l>
                        <l n="4"> Quel charme, quel désordre, ou quelle raillerie,</l>
                        <l n="5"> Des prisons de Lyon fait votre hôtellerie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="6"> Tu le sauras tantôt. Mais qui t’amène ici ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="7"> Les soins de vous chercher.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="8"> Tu prends trop de souci ;</l>
                        <l n="9"> Et bien qu’après deux ans ton devoir s’en avise[1],</l>
                        <l n="10"> Ta rencontre me plaît, j’en aime la surprise ;</l>
                        <l n="11"> Ce devoir, quoique tard, enfin s’est éveillé.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="12"> Et qui savait, monsieur, où vous étiez allé ?</l>
                        <l n="13"> Vous ne nous témoigniez qu’ardeur et qu’allégresse,</l>
                        <l n="14"> Qu’impatients désirs de posséder Lucrèce ;</l>
                        <l n="15"> L’argent était touché, les accords publiés,</l>
                        <l n="16"> Le festin commandé, les parents conviés,</l>
                        <l n="17"> Les violons choisis, ainsi que la journée[2].</l>
                        <l n="18"> Rien ne semblait plus sûr qu’un si proche hyménée ;</l>
                        <l n="19"> Et parmi ces apprêts, la nuit d’auparavant</l>
                        <l n="20"> Vous sûtes faire gille, et fendîtes le vent.</l>
                        <l n="21"> Comme il ne fut jamais d’éclipse plus obscure,</l>
                        <l n="22"> Chacun sur ce départ forma sa conjecture ;</l>
                        <l n="23"> Tous s’entre-regardaient, étonnés, ébahis :</l>
                        <l n="24"> L’un disait, « Il est jeune, il veut voir le pays ; »</l>
                        <l n="25"> L’autre, « Il s’est allé battre, il a quelque querelle ; »</l>
                        <l n="26"> L’autre d’une autre idée embrouillait sa cervelle ;</l>
                        <l n="27"> Et tel vous soupçonnait de quelque guérison</l>
                        <l n="28"> D’un mal privilégié dont je tairai le nom.</l>
                        <l n="29"> Pour moi, j’écoutais tout, et mis dans mon caprice</l>
                        <l n="30"> Qu’on ne devinait rien que par votre artifice.</l>
                        <l n="31"> Ainsi ce qui chez eux prenait plus de crédit</l>
                        <l n="32"> M’était aussi suspect que si vous l’eussiez dit ;</l>
                        <l n="33"> Et, tout simple et doucet, sans chercher de finesse,</l>
                        <l n="34"> Attendant le boiteux, je consolais Lucrèce.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="35"> Je l’aimais, je te jure ; et, pour la posséder,</l>
                        <l n="36"> Mon amour mille fois voulut tout hasarder :</l>
                        <l n="37"> Mais quand j’eus bien pensé que j’allais à mon âge[3]</l>
                        <l n="38"> Au sortir de Poitiers entrer au mariage,</l>
                        <l n="39"> Que j’eus considéré ses chaînes de plus près,</l>
                        <l n="40"> Son visage à ce prix n’eut plus pour moi d’attraits :</l>
                        <l n="41"> L’horreur d’un tel lien m’en fit de la maîtresse ;</l>
                        <l n="42"> Je crus qu’il fallait mieux employer ma jeunesse,</l>
                        <l n="43"> Et que, quelques appas qui pussent me ravir,</l>
                        <l n="44"> C’était mal en user que sitôt m’asservir.</l>
                        <l n="45"> Je combats toutefois : mais le temps qui s’avance</l>
                        <l n="46"> Me fait précipiter en cette extravagance ;</l>
                        <l n="47"> Et la tentation de tant d’argent touché</l>
                        <l n="48"> M’achève de pousser où j’étais trop penché.</l>
                        <l n="49"> Que l’argent est commode à faire une folie !</l>
                        <l n="50"> L’argent me fait résoudre à courir l’Italie.</l>
                        <l n="51"> Je pars de nuit en poste, et d’un soin diligent</l>
                        <l n="52"> Je quitte la maîtresse, et j’emporte l’argent.</l>
                        <l n="53"> Mais, dis-moi, que fit-elle ? et que dit lors son père ?</l>
                        <l n="54"> Le mien, ou je me trompe, était fort en colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="55"> D’abord de part et d’autre on vous attend sans bruit ;</l>
                        <l n="56"> Un jour se passe, deux, trois, quatre, cinq, six, huit ;</l>
                        <l n="57"> Enfin, n’espérant plus, on éclate, on foudroie :</l>
                        <l n="58"> Lucrèce par dépit témoigne de la joie,</l>
                        <l n="59"> Chante, danse, discourt, rit ; mais, sur mon honneur,</l>
                        <l n="60"> Elle enrageait, monsieur, dans l’âme, et de bon cœur.</l>
                        <l n="61"> Ce grand bruit s’accommode, et, pour plâtrer l’affaire,</l>
                        <l n="62"> La pauvre délaissée épouse votre père,</l>
                        <l n="63"> Et rongeant dans son cœur son déplaisir secret,</l>
                        <l n="64"> D’un visage content prend le change à regret.</l>
                        <l n="65"> L’éclat d’un tel affront l’ayant trop décriée,</l>
                        <l n="66"> Il n’est à son avis que d’être mariée ;</l>
                        <l n="67"> Et comme en un naufrage on se prend où l’on peut,</l>
                        <l n="68"> En fille obéissante elle veut ce qu’on veut.</l>
                        <l n="69"> Voilà donc le bonhomme enfin à sa seconde,</l>
                        <l n="70"> C’est-à-dire qu’il prend la poste à l’autre monde ;</l>
                        <l n="71"> Un peu moins de deux mois le met dans le cercueil.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="72"> J’ai su sa mort à Rome, où j’en ai pris le deuil.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="73"> Elle a laissé chez vous un diable de ménage :</l>
                        <l n="74"> Ville prise d’assaut n’est pas mieux au pillage ;</l>
                        <l n="75"> La veuve et les cousins, chacun y fait pour soi,</l>
                        <l n="76"> Comme fait un traitant pour les deniers du roi[4],</l>
                        <l n="77"> Où qu’ils jettent la main ils font rafles entières ;</l>
                        <l n="78"> Ils ne pardonnent pas même au plomb des gouttières ;</l>
                        <l n="79"> Et ce sera beaucoup si vous trouvez chez vous,</l>
                        <l n="80"> Quand vous y rentrerez, deux gonds et quatre clous.</l>
                        <l n="81"> J’apprends qu’on vous a vu cependant à Florence.</l>
                        <l n="82"> Pour vous donner avis je pars en diligence ;</l>
                        <l n="83"> Et je suis étonné qu’en entrant dans Lyon</l>
                        <l n="84"> Je vois courir du peuple avec émotion ;</l>
                        <l n="85"> Je veux voir ce que c’est ; et je vois, ce me semble,</l>
                        <l n="86"> Pousser dans la prison quelqu’un qui vous ressemble ;</l>
                        <l n="87"> On m’y permet l’entrée ; et, vous trouvant ici[5],</l>
                        <l n="88"> Je trouve en même temps mon voyage accourci.</l>
                        <l n="89"> Voilà mon aventure ; apprenez-moi la vôtre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="90"> La mienne est bien étrange, on me prend pour un autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="91"> J’eusse osé le gager. Est-ce meurtre ou larcin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="92"> Suis-je fait en voleur, ou bien en assassin ?</l>
                        <l n="93"> Traître, en ai-je l’habit, ou la mine, ou la taille ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="94"> Connaît-on à l’habit aujourd’hui la canaille ?</l>
                        <l n="95"> Et n’est-il point, monsieur, à Paris de filous</l>
                        <l n="96"> Et de taille et de mine aussi bonnes que vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="97"> Tu dis vrai, mais écoute. Après une querelle</l>
                        <l n="98"> Qu’à Florence un jaloux me fit pour quelque belle,</l>
                        <l n="99"> J’eus avis que ma vie y courait du danger :</l>
                        <l n="100"> Ainsi donc sans trompette il fallut déloger.</l>
                        <l n="101"> Je pars seul et de nuit, et prends ma route en France,</l>
                        <l n="102"> Où, sitôt que je suis en pays d’assurance,</l>
                        <l n="103"> Comme d’avoir couru je me sens un peu las,</l>
                        <l n="104"> J’abandonne la poste, et viens au petit pas.</l>
                        <l n="105"> Approchant de Lyon, je vois dans la campagne...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, bas. </speaker>
                        <l n="106"> N’aurons-nous point ici de guerres d’Allemagne[6] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="107"> Que dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="108"> Rien, monsieur, je gronde entre mes dents</l>
                        <l n="109"> Du malheur qui suivra ces rares incidents ;</l>
                        <l n="110"> J’en ai l’âme déjà toute préoccupée.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="111"> Donc à deux cavaliers je vois tirer l’épée ;</l>
                        <l n="112"> Et pour en empêcher l’événement fatal,</l>
                        <l n="113"> J’y cours la mienne au poing, et descends de cheval.</l>
                        <l n="114"> L’un et l’autre, voyant à quoi je me prépare,</l>
                        <l n="115"> Se hâte d’achever avant qu’on les sépare,</l>
                        <l n="116"> Presse sans perdre temps, si bien qu’à mon abord</l>
                        <l n="117"> D’un coup que l’un allonge, il blesse l’autre à mort.</l>
                        <l n="118"> Je me jette au blessé, je l’embrasse, et j’essaie</l>
                        <l n="119"> Pour arrêter son sang de lui bander sa plaie ;</l>
                        <l n="120"> L’autre, sans perdre temps en cet événement[7],</l>
                        <l n="121"> Saute sur mon cheval, le presse vivement,</l>
                        <l n="122"> Disparaît, et mettant à couvert le coupable,</l>
                        <l n="123"> Me laisse auprès du mort faire le charitable.</l>
                        <l n="124"> Ce fut en cet état, les doigts de sang souillés,</l>
                        <l n="125"> Qu’au bruit de ce duel trois sergents éveillés,</l>
                        <l n="126"> Tous gonflés de l’espoir d’une bonne lippée,</l>
                        <l n="127"> Me découvrirent seul, et la main à l’épée.</l>
                        <l n="128"> Lors, suivant du métier le serment solennel,</l>
                        <l n="129"> Mon argent fut pour eux le premier criminel ;</l>
                        <l n="130"> Et, s’en étant saisis aux premières approches,</l>
                        <l n="131"> Ces messieurs pour prison lui donnèrent leurs poches ;</l>
                        <l n="132"> Et moi, non sans couleur, encore qu’injustement,</l>
                        <l n="133"> Je fus conduit par eux en cet appartement.</l>
                        <l n="134"> Qui te fait ainsi rire ? et qu’est-ce que tu penses ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="135"> Je trouve ici, monsieur, beaucoup de circonstances :</l>
                        <l n="136"> Vous en avez sans doute un trésor infini ;</l>
                        <l n="137"> Votre hymen de Poitiers n’en fut pas mieux fourni ;</l>
                        <l n="138"> Et le cheval surtout vaut, en cette rencontre[8]</l>
                        <l n="139"> Le pistolet ensemble, et l’épée, et la montre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="140"> Je me suis bien défait de ces traits d’écolier,</l>
                        <l n="141"> Dont l’usage autrefois m’était si familier ;</l>
                        <l n="142"> Et maintenant, Cliton, je vis en honnête homme.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="143"> Vous êtes amendé du voyage de Rome ;</l>
                        <l n="144"> Et votre âme en ce lieu, réduite au repentir,</l>
                        <l n="145"> Fait mentir le proverbe en cessant de mentir.</l>
                        <l n="146"> Ah ! j’aurais plutôt cru...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="147"> Le temps m’a fait connaître</l>
                        <l n="148"> Quelle indignité c’est, et quel mal en peut naître.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="149"> Quoi ! ce duel, ces coups si justement portés,</l>
                        <l n="150"> Ce cheval, ces sergents...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="151"> Autant de vérités.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="152"> J’en suis fâché pour vous, monsieur, et surtout d’une,</l>
                        <l n="153"> Que je ne compte pas à petite infortune :</l>
                        <l n="154"> Vous êtes prisonnier, et n’avez point d’argent ;</l>
                        <l n="155"> Vous serez criminel.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="156"> Je suis trop innocent.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="157"> Ah ! monsieur, sans argent est-il de l’innocence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="158"> Fort peu ; mais dans ces murs Philiste a pris naissance,</l>
                        <l n="159"> Et comme il est parent des premiers magistrats,</l>
                        <l n="160"> Soit d’argent, soit d’amis, nous n’en manquerons pas.</l>
                        <l n="161"> J’ai su qu’il est en ville, et lui venais d’écrire</l>
                        <l n="162"> Lorsqu’ici le concierge est venu t’introduire.</l>
                        <l n="163"> Va lui porter ma lettre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="164"> Avec un tel secours</l>
                        <l n="165"> Vous serez innocent avant qu’il soit deux jours[9].</l>
                        <l n="166"> Mais je ne comprends rien à ces nouveaux mystères :</l>
                        <l n="167"> Les filles doivent être ici fort volontaires ;</l>
                        <l n="168"> Jusque dans la prison elles cherchent les gens.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Lyse. </speaker>
                        <l n="169"> Il ne fait que sortir des mains de trois sergents ;</l>
                        <l n="170"> Je t’en veux avertir : un fol espoir te trouble ;</l>
                        <l n="171"> Il cajole des mieux, mais il n’a pas le double.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="172"> J’en apporte pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="173"> Pour lui ! Tu m’as dupé ;</l>
                        <l n="174"> Et je doute sans toi si nous aurions soupé.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE, montrant une bourse. </speaker>
                        <l n="175"> Avec ce passeport suis-je la bienvenue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="176"> Tu nous vas à tous deux donner dedans la vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="177"> Ai-je bien pris mon temps ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="178"> Le mieux qu’il se pouvait.</l>
                        <l n="179"> C’est une honnête fille, et Dieu nous la devait.</l>
                        <l n="180"> Monsieur, écoutez-la.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="181"> Que veut-elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="182"> Une dame</l>
                        <l n="183"> Vous offre en cette lettre un cœur tout plein de flamme.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="184"> Une dame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="185"> Lisez sans faire de façons :</l>
                        <l n="186"> Dieu nous aime, monsieur, comme nous sommes bons ;</l>
                        <l n="187"> Et ce n’est pas là tout, l’amour ouvre son coffre,</l>
                        <l n="188"> Et l’argent qu’elle tient vaut bien le cœur qu’elle offre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, lit. </speaker>
                        <l n="189"> « Au bruit du monde qui vous conduisait prisonnier, j’ai mis les yeux à la fenêtre, et vous ai trouvé de si bonne mine, que mon cœur est allé dans la même prison que vous, et n’en veut point sortir tant que vous y serez. Je ferai mon possible pour vous en tirer au plus tôt. Cependant obligez-moi de vous servir de ces cent pistoles que je vous envoie : vous en pouvez avoir besoin en l’état où vous êtes, et il m’en demeure assez d’autres à votre service. »</l>
            <stage><em>                Dorante continue.</em></stage>
                        <l n="190"> Cette lettre est sans nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="191"> Les mots en sont françois.</l>
            <stage><em>À Lyse.</em></stage>
                        <l n="192"> Dis-moi, sont-ce louis, ou pistoles de poids ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="193"> Tais-toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE, à Dorante. </speaker>
                        <l n="194"> Pour ma maîtresse il est de conséquence</l>
                        <l n="195"> De vous taire deux jours son nom et sa naissance ;</l>
                        <l n="196"> Ce secret trop tôt su peut la perdre d’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="197"> Je serai cependant aveugle en mon bonheur ?</l>
                        <l n="198"> Et d’un si grand bienfait j’ignorerai la source ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Dorante. </speaker>
                        <l n="199"> Curiosité bas, prenons toujours la bourse.</l>
                        <l n="200"> Souvent c’est perdre tout que vouloir tout savoir[10].</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE, à Dorante. </speaker>
                        <l n="201"> Puis-je la lui donner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Lyse. </speaker>
                        <l n="202"> Donne, j’ai tout pouvoir,</l>
                        <l n="203"> Quand même ce serait le trésor de Venise.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="204"> Tout beau, tout beau, Cliton, il nous faut...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="205"> Lâcher prise ?</l>
                        <l n="206"> Quoi ? C’est ainsi, monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="207"> Parleras-tu toujours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="208"> Et voulez-vous du ciel renvoyer le secours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="209"> Accepter de l’argent porte en soi quelque honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="210"> Je m’en charge pour vous, et la prends pour mon conte.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Lyse. </speaker>
                        <l n="211"> Écoute un mot.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="212"> Je tremble, il va la refuser[11].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="213"> Ta maîtresse m’oblige.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="214"> Il en veut mieux user.</l>
                        <l n="215"> Oyons.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="216"> Sa courtoisie est extrême et m’étonne ;</l>
                        <l n="217"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="218"> Le diable de mais !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="219"> Mais qu’elle me pardonne[12]...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à part. </speaker>
                        <l n="220"> Je me meurs, je suis mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="221"> Si j’en change l’effet,</l>
                        <l n="222"> Et reçois comme un prêt le don qu’elle me fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="223"> Je suis ressuscité ; prêt, ou don, ne m’importe.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Cliton, et puis Lyse. </speaker>
                        <l n="224"> Prends. Je le lui rendrai même avant que je sorte.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Lyse. </speaker>
                        <l n="225"> Écoute un mot : tu peux t’en aller à l’instant,</l>
                        <l n="226"> Et revenir demain avec encore autant.</l>
                        <l n="227"> Et vous, monsieur, songez à changer de demeure.</l>
                        <l n="228"> Vous serez innocent avant qu’il soit une heure.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Clinton, et puis à Lyse. </speaker>
                        <l n="229"> Ne me romps plus la tête ; et toi, tarde un moment ;</l>
                        <l n="230"> J’écris à ta maîtresse un mot de compliment.</l>
            <stage><em>Dorante va écrire sur la table.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="231"> Dirons-nous cependant deux mots de guerre ensemble ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="232"> Disons.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="233"> Contemple-moi[13].</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="234"> Toi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="235"> Oui, moi. Que t’en semble ?</l>
                        <l n="236"> Dis.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="237"> Que tout vert et rouge, ainsi qu’un perroquet,</l>
                        <l n="238"> Tu n’es que bien en cage, et n’as que du caquet.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="239"> Tu ris. Cette action, qu’est-elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="240"> Ridicule.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="241"> Et cette main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="242"> De taille à bien ferrer la mule.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="243"> Cette jambe, ce pied ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="244"> Si tu sors des prisons,</l>
                        <l n="245"> Dignes de t’installer aux Petites-Maisons.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="246"> Ce front ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="247"> Est un peu creux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="248"> Cette tête ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="249"> Un peu folle.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="250"> Ce ton de voix enfin avec cette parole ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="251"> Ah ! c’est là que mes sens demeurent étonnés ;</l>
                        <l n="252"> Le ton de voix est rare, aussi bien que le nez.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="253"> Je meure, ton humeur me semble si jolie,</l>
                        <l n="254"> Que tu me vas résoudre à faire une folie.</l>
                        <l n="255"> Touche ; je veux t’aimer, tu seras mon souci :</l>
                        <l n="256"> Nos maîtres font l’amour, nous le ferons aussi.</l>
                        <l n="257"> J’aurai mille beaux mots tous les jours à te dire ;</l>
                        <l n="258"> Je coucherai de feux, de sanglots, de martyre ;</l>
                        <l n="259"> Je te dirai, « Je meurs, je suis dans les abois,</l>
                        <l n="260"> « Je brûle... »</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="261"> Et tout cela de ce beau ton de voix ?</l>
                        <l n="262"> Ah ! si tu m’entreprends deux jours de cette sorte,</l>
                        <l n="263"> Mon cœur est déconfit, et je me tiens pour morte ;</l>
                        <l n="264"> Si tu me veux en vie, affaiblis ces attraits,</l>
                        <l n="265"> Et retiens pour le moins la moitié de leurs traits.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="266"> Tu sais même charmer alors que tu te moques.</l>
                        <l n="267"> Gouverne doucement l’âme que tu m’escroques.</l>
                        <l n="268"> On a traité mon maître avec moins de rigueur ;</l>
                        <l n="269"> On n’a pris que sa bourse, et tu prends jusqu’au cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="270"> Il est riche, ton maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="271"> Assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="272"> Et gentilhomme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="273"> Il le dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="274"> Il demeure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="275"> À Paris.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="276"> Et se nomme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, fouillant dans la bourse. </speaker>
                        <l n="277"> Porte-lui cette lettre, et reçois...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, lui retenant le bras. </speaker>
                        <l n="278"> Sans compter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="279"> Cette part de l’argent que tu viens d’apporter.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="280"> Elle n’en prendra pas, monsieur, je vous proteste.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="281"> Celle qui vous l’envoie en a pour moi de reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="282"> Je vous le disais bien, elle a le cœur trop bon.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="283"> Lui pourrai-je, monsieur, apprendre votre nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="284"> Il est dans mon billet. Mais prends, je t’en conjure.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="285"> Vous faut-il dire encore que c’est lui faire injure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="286"> Vous perdez temps, monsieur, je sais trop mon devoir.</l>
                        <l n="287"> Adieu : dans peu de temps je viendrai vous revoir[14] ;</l>
                        <l n="288"> Et porte tant de joie à celle qui vous aime,</l>
                        <l n="289"> Qu’elle rapportera la réponse elle-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="290"> Adieu, belle railleuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="291"> Adieu, cher babillard.[15]</l>
                        <l n="292">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="293"> Cette fille est jolie, elle a l’esprit gaillard.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="294"> J’en estime l’humeur, j’en aime le visage ;</l>
                        <l n="295"> Mais plus que tous les deux j’adore son message.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="296"> C’est celle dont il vient qu’il en faut estimer ;</l>
                        <l n="297"> C’est elle qui me charme et que je veux aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="298"> Quoi ! vous voulez, monsieur, aimer cette inconnue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="299"> Oui, je la veux aimer, Cliton.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="300"> Sans l’avoir vue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="301"> Un si rare bienfait en un besoin pressant</l>
                        <l n="302"> S’empare puissamment d’un cœur reconnaissant ;</l>
                        <l n="303"> Et comme de soi-même il marque un grand mérite,</l>
                        <l n="304"> Dessous cette couleur il parle, il sollicite,</l>
                        <l n="305"> Peint l’objet aussi beau qu’on le voit généreux ;</l>
                        <l n="306"> Et, si l’on n’est ingrat, il faut être amoureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="307"> Votre amour va toujours d’un étrange caprice :</l>
                        <l n="308"> Dès l’abord autrefois vous aimâtes Clarice ;</l>
                        <l n="309"> Celle-ci, sans la voir : mais, monsieur, votre nom,</l>
                        <l n="310"> Lui deviez-vous l’apprendre, et sitôt ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="311"> Pourquoi non ?</l>
                        <l n="312"> J’ai cru le devoir faire, et l’ai fait avec joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="313"> Il est plus décrié que la fausse monnaie.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="314"> Mon nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="315"> Oui, dans Paris, en langage commun,</l>
                        <l n="316"> Dorante et le menteur à présent ce n’est qu’un ;</l>
                        <l n="317"> Et vous y possédez ce haut degré de gloire</l>
                        <l n="318"> Qu’en une comédie on a mis votre histoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="319"> En une comédie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="320"> Et si naïvement,</l>
                        <l n="321"> Que j’ai cru, la voyant, voir un enchantement.</l>
                        <l n="322"> On y voit un Dorante avec votre visage ;</l>
                        <l n="323"> On le prendrait pour vous ; il a votre air, votre âge,</l>
                        <l n="324"> Vos yeux, votre action, votre maigre embonpoint,</l>
                        <l n="325"> Et paraît, comme vous, adroit au dernier point.</l>
                        <l n="326"> Comme à l’événement j’ai part à la peinture ;</l>
                        <l n="327"> Après votre portrait on produit ma figure.</l>
                        <l n="328"> Le héros de la farce, un certain Jodelet,</l>
                        <l n="329"> Fait marcher après vous votre digne valet ;</l>
                        <l n="330"> Il a jusqu’à mon nez, et jusqu’à ma parole,</l>
                        <l n="331"> Et nous avons tous deux appris en même école :</l>
                        <l n="332"> C’est l’original même, il vaut ce que je vaux ;</l>
                        <l n="333"> Si quelque autre s’en mêle, on peut s’inscrire en faux ;</l>
                        <l n="334"> Et tout autre que lui dans cette comédie,</l>
                        <l n="335"> N’en fera jamais voir qu’une fausse copie.</l>
                        <l n="336"> Pour Clarice et Lucrèce, elles en ont quelque air :</l>
                        <l n="337"> Philiste avec Alcippe y vient vous accorder.</l>
                        <l n="338"> Votre feu père même est joué sous le masque.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="339"> Cette pièce doit être et plaisante et fantasque.</l>
                        <l n="340"> Mais son nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="341"> Votre nom de guerre, le Menteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="342"> Les vers en sont-ils bons ? fait-on cas de l’auteur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="343"> La pièce a réussi, quoique faible de style ;</l>
                        <l n="344"> Et d’un nouveau proverbe elle enrichit la ville ;</l>
                        <l n="345"> De sorte qu’aujourd’hui presque en tous les quartiers</l>
                        <l n="346"> On dit, quand quelqu’un ment, qu’il revient de Poitiers.</l>
                        <l n="347"> Et pour moi, c’est bien pis, je n’ose plus paraître.</l>
                        <l n="348"> Ce maraud de farceur m’a fait si bien connaître,</l>
                        <l n="349"> Que les petits enfants, sitôt qu’on m’aperçoit,</l>
                        <l n="350"> Me courent dans la rue et me montrent au doigt ;</l>
                        <l n="351"> Et chacun rit de voir les courtauds de boutique,</l>
                        <l n="352"> Grossissant à l’envi leur chienne de musique,</l>
                        <l n="353"> Se rompre le gosier, dans cette belle humeur,</l>
                        <l n="354"> À crier après moi, le valet du Menteur !</l>
                        <l n="355"> Vous en riez vous-même[16] !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="356"> Il faut bien que j’en rie.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="357"> Je n’y trouve que rire, et cela vous décrie,</l>
                        <l n="358"> Mais si bien, qu’à présent, voulant vous marier,</l>
                        <l n="359"> Vous ne trouveriez pas la fille d’un huissier,</l>
                        <l n="360"> Pas celle d’un recors, pas d’un cabaret même.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="361"> Il faut donc avancer près de celle qui m’aime.</l>
                        <l n="362"> Comme Paris est loin, si je ne suis déçu,</l>
                        <l n="363"> Nous pourrons réussir avant qu’elle ait rien su.</l>
                        <l n="364"> Mais quelqu’un vient à nous, et j’entends du murmure.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, au prévôt. </speaker>
                        <l n="365"> Ah ! je suis innocent ; vous me faites injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-prévôt">
            <speaker> LE PRÉVÔT, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="366"> Si vous l’êtes, monsieur, ne craignez aucun mal ;</l>
                        <l n="367"> Mais comme enfin le mort était votre rival,</l>
                        <l n="368"> Et que le prisonnier proteste d’innocence,</l>
                        <l n="369"> Je dois sur ce soupçon vous mettre en sa présence.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, au prévôt. </speaker>
                        <l n="370"> Et si pour s’affranchir il ose me charger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#un-prévôt">
            <speaker> LE PRÉVÔT, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="371"> La justice entre vous en saura bien juger.</l>
                        <l n="372"> Souffrez paisiblement que l’ordre s’exécute.</l>
            <stage><em>À Dorante.</em></stage>
                        <l n="373"> Vous avez vu, monsieur, le coup qu’on vous impute[17] ;</l>
                        <l n="374"> Voyez ce cavalier, en serait-il l’auteur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, bas. </speaker>
                        <l n="375"> Il va me reconnaître. Ah, Dieu ! je meurs de peur.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, au prévôt. </speaker>
                        <l n="376"> Souffrez que j’examine à loisir son visage.</l>
            <stage><em>Bas.</em></stage>
                        <l n="377"> C’est lui, mais il n’a fait qu’en homme de courage ;</l>
                        <l n="378"> Ce serait lâcheté, quoi qu’il puisse arriver,</l>
                        <l n="379"> De perdre un si grand cœur quand je puis le sauver[18] :</l>
                        <l n="380"> Ne le découvrons point.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, bas. </speaker>
                        <l n="381"> Il me connaît, je tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, au prévôt. </speaker>
                        <l n="382"> Ce cavalier, monsieur, n’a rien qui lui ressemble ;</l>
                        <l n="383"> L’autre est de moindre taille, il a le poil plus blond,</l>
                        <l n="384"> Le teint plus coloré, le visage plus rond,</l>
                        <l n="385"> Et je le connais moins, tant plus je le contemple.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, bas. </speaker>
                        <l n="386"> Ô générosité qui n’eut jamais d’exemple !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="387"> L’habit même est tout autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-prévôt">
            <speaker> LE PRÉVÔT. </speaker>
                        <l n="388"> Enfin ce n’est pas lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="389"> Non, il n’a point de part au duel d’aujourd’hui.</l>
                </sp>
        <sp who="#un-prévôt">
            <speaker> LE PRÉVÔT, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="390"> Je suis ravi, monsieur, de voir votre innocence</l>
                        <l n="391"> Assurée à présent par sa reconnaissance ;</l>
                        <l n="392"> Sortez quand vous voudrez, vous avez tout pouvoir :</l>
                        <l n="393"> Excusez la rigueur qu’a voulu mon devoir.</l>
                        <l n="394"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE, au prévôt. </speaker>
                        <l n="395"> Vous avez fait le dû de votre office.</l>
                        <l n="396">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="397"> Mon cavalier, pour vous je me fais injustice ;</l>
                        <l n="398"> Je vous tiens pour brave homme, et vous reconnais bien[19] ;</l>
                        <l n="399"> Faites votre devoir comme j’ai fait le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="400"> Monsieur...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="401"> Point de réplique, on pourrait nous entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="402"> Sachez donc seulement qu’on m’appelle Cléandre,</l>
                        <l n="403"> Que je sais mon devoir, que j’en prendrai souci,</l>
                        <l n="404"> Et que je périrai pour vous tirer d’ici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="405"> N’est-il pas vrai, Cliton, que c’eût été dommage</l>
                        <l n="406"> De livrer au malheur ce généreux courage ?</l>
                        <l n="407"> J’avais entre mes mains et sa vie et sa mort,</l>
                        <l n="408"> Et je me viens de voir arbitre de son sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="409"> Quoi ! C’est là donc, monsieur... ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="410"> Oui, c’est là le coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="411"> L’homme à votre cheval ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="412"> Rien n’est si véritable.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="413"> Je ne sais où j’en suis, et deviens tout confus.</l>
                        <l n="414"> Ne m’aviez-vous pas dit que vous ne mentiez plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="415"> J’ai vu sur son visage un noble caractère,</l>
                        <l n="416"> Qui, me parlant pour lui, m’a forcé de me taire,</l>
                        <l n="417"> Et d’une voix connue entre les gens de cœur</l>
                        <l n="418"> M’a dit qu’en le perdant je me perdrais d’honneur.</l>
                        <l n="419"> J’ai cru devoir mentir pour sauver un brave homme.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="420"> Et c’est ainsi, monsieur, que l’on s’amende à Rome ?</l>
                        <l n="421"> Je me tiens au proverbe ; oui, courez, voyagez :</l>
                        <l n="422"> Je veux être guenon si jamais vous changez :</l>
                        <l n="423"> Vous mentirez toujours, monsieur, sur ma parole.</l>
                        <l n="424"> Croyez-moi que Poitiers est une bonne école ;</l>
                        <l n="425"> Pour le bien du public je veux le publier ;</l>
                        <l n="426"> Les leçons qu’on y prend ne peuvent s’oublier.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="427"> Je ne mens plus, Cliton, je t’en donne assurance ;</l>
                        <l n="428"> Mais en un tel sujet l’occasion dispense.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="429"> Vous en prendrez autant comme vous en verrez.</l>
                        <l n="430"> Menteur vous voulez vivre, et menteur vous mourrez ;</l>
                        <l n="431"> Et l’on dira de vous pour oraison funèbre :</l>
                        <l n="432"> « C’était en menterie un auteur très célèbre,</l>
                        <l n="433"> « Qui sut y raffiner de si digne façon[20],</l>
                        <l n="434"> « Qu’aux maîtres du métier il en eût fait leçon ;</l>
                        <l n="435"> « Et qui tant qu’il vécut, sans craindre aucune risque,</l>
                        <l n="436"> « Aux plus forts d’après lui put donner quinze et bisque. »</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="437"> Je n’ai plus qu’à mourir, mon épitaphe est fait,</l>
                        <l n="438"> Et tu m’érigeras en cavalier parfait :</l>
                        <l n="439"> Tu ferais violence à l’humeur la plus triste.</l>
                        <l n="440"> Mais, sans plus badiner, va-t’en chercher Philiste ;</l>
                        <l n="441"> Donne-lui cette lettre ; et moi, sans plus mentir,</l>
                        <l n="442"> Avec les prisonniers j’irai me divertir.</l>
                        <l n="443">  </l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE, tenant une lettre ouverte en sa main. </speaker>
                        <l n="444"> Certes, il écrit bien, sa lettre est excellente.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="445"> Madame, sa personne est encor plus galante :</l>
                        <l n="446"> Tout est charmant en lui, sa grâce, son maintien...</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="447"> Il semble que déjà tu lui veuilles du bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="448"> J’en trouve, à dire vrai, la rencontre si belle,</l>
                        <l n="449"> Que je voudrais l’aimer, si j’étais demoiselle.</l>
                        <l n="450"> Il est riche, et de plus il demeure à Paris,</l>
                        <l n="451"> Où des dames, dit-on, est le vrai paradis ;</l>
                        <l n="452"> Et, ce qui vaut bien mieux que toutes ces richesses[21],</l>
                        <l n="453"> Les maris y sont bons, et les femmes maîtresses.</l>
                        <l n="454"> Je vous le dis encore, je m’y passerais bien[22] ;</l>
                        <l n="455"> Et si j’étais son fait, il serait fort le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="456"> Tu n’es pas dégoûtée. Enfin, Lyse, sans rire,</l>
                        <l n="457"> C’est un homme bien fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="458"> Plus que je ne puis dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="459"> À sa lettre il paraît qu’il a beaucoup d’esprit ;</l>
                        <l n="460"> Mais, dis-moi, parle-t-il aussi bien qu’il écrit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="461"> Pour lui faire en discours montrer son éloquence,</l>
                        <l n="462"> Il lui faudrait des gens de plus de conséquence ;</l>
                        <l n="463"> C’est à vous d’éprouver ce que vous demandez.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="464"> Et que croit-il de moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="465"> Ce que vous lui mandez ;</l>
                        <l n="466"> Que vous l’avez tantôt vu par votre fenêtre ;</l>
                        <l n="467"> Que vous l’aimez déjà.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="468"> Cela pourrait bien être.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="469"> Sans l’avoir jamais vu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="470"> J’écris bien sans le voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="471"> Mais vous suivez d’un frère un absolu pouvoir,</l>
                        <l n="472"> Qui, vous ayant conté par quel bonheur étrange</l>
                        <l n="473"> Il s’est mis à couvert de la mort de Florange,</l>
                        <l n="474"> Se sert de cette feinte, en cachant votre nom,</l>
                        <l n="475"> Pour lui donner secours dedans cette prison.</l>
                        <l n="476"> L’y voyant en sa place, il fait ce qu’il doit faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="477"> Je n’écrivais tantôt qu’à dessein de lui plaire.</l>
                        <l n="478"> Mais, Lyse, maintenant j’ai pitié de l’ennui</l>
                        <l n="479"> D’un homme si bien fait qui souffre pour autrui ;</l>
                        <l n="480"> Et, par quelques motifs que je vienne d’écrire,</l>
                        <l n="481"> Il est de mon honneur de ne m’en pas dédire.</l>
                        <l n="482"> La lettre est de ma main, elle parle d’amour :</l>
                        <l n="483"> S’il ne sait qui je suis, il peut l’apprendre un jour.</l>
                        <l n="484"> Un tel gage m’oblige à lui tenir parole :</l>
                        <l n="485"> Ce qu’on met par écrit passe une amour frivole.</l>
                        <l n="486"> Puisqu’il a du mérite, on ne m’en peut blâmer ;</l>
                        <l n="487"> Et je lui dois mon cœur, s’il daigne l’estimer[23].</l>
                        <l n="488"> Je m’en forme en idée une image si rare,</l>
                        <l n="489"> Qu’elle pourrait gagner l’âme la plus barbare ;</l>
                        <l n="490"> L’amour en est le peintre, et ton rapport flatteur</l>
                        <l n="491"> En fournit les couleurs à ce doux enchanteur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="492"> Tout comme vous l’aimez vous verrez qu’il vous aime :</l>
                        <l n="493"> Si vous vous engagez, il s’engage de même,</l>
                        <l n="494"> Et se forme de vous un tableau si parfait,</l>
                        <l n="495"> Que c’est lettre pour lettre, et portrait pour portrait.</l>
                        <l n="496"> Il faut que votre amour plaisamment s’entretienne ;</l>
                        <l n="497"> Il sera votre idée, et vous serez la sienne.</l>
                        <l n="498"> L’alliance est mignarde ; et cette nouveauté,</l>
                        <l n="499"> Surtout dans une lettre, aura grande beauté,</l>
                        <l n="500"> Quand vous y souscrirez pour Dorante ou Mélisse,</l>
                        <l n="501"> « Votre très humble idée à vous rendre service. »</l>
                        <l n="502"> Vous vous moquez, madame ; et loin d’y consentir,</l>
                        <l n="503"> Vous n’en parlez ainsi que pour vous divertir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="504"> Je ne me moque point.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="505"> Et que fera, madame,</l>
                        <l n="506"> Cet autre cavalier dont vous possédez l’âme,</l>
                        <l n="507"> Votre amant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="508"> Qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="509"> Philiste.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="510"> Ah ! ne présume pas</l>
                        <l n="511"> Que son cœur soit sensible au peu que j’ai d’appas ;</l>
                        <l n="512"> Il fait mine d’aimer, mais sa galanterie</l>
                        <l n="513"> N’est qu’un amusement et qu’une raillerie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="514"> Il est riche, et parent des premiers de Lyon.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="515"> Et c’est ce qui le porte à plus d’ambition.</l>
                        <l n="516"> S’il me voit quelquefois, c’est comme par surprise ;</l>
                        <l n="517"> Dans ses civilités on dirait qu’il méprise,</l>
                        <l n="518"> Qu’un seul mot de sa bouche est un rare bonheur,</l>
                        <l n="519"> Et qu’un de ses regards est un excès d’honneur.</l>
                        <l n="520"> L’amour même d’un roi me serait importune,</l>
                        <l n="521"> S’il fallait la tenir à si haute fortune.</l>
                        <l n="522"> La sienne est un trésor qu’il fait bien d’épargner ;</l>
                        <l n="523"> L’avantage est trop grand, j’y pourrais trop gagner.</l>
                        <l n="524"> Il n’entre point chez nous ; et, quand il me rencontre,</l>
                        <l n="525"> Il semble qu’avec peine à mes yeux il se montre,</l>
                        <l n="526"> Et prend l’occasion avec une froideur</l>
                        <l n="527"> Qui craint en me parlant d’abaisser sa grandeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="528"> Peut-être il est timide et n’ose davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="529"> S’il craint, c’est que l’amour trop avant ne l’engage.</l>
                        <l n="530"> Il voit souvent mon frère, et ne parle de rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="531"> Mais vous le recevez, ce me semble, assez bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="532"> Comme je ne suis pas en amour des plus fines,</l>
                        <l n="533"> Faute d’autre j’en souffre, et je lui rends ses mines ;</l>
                        <l n="534"> Mais je commence à voir que de tels cajoleurs</l>
                        <l n="535"> Ne font qu’effaroucher les partis les meilleurs,</l>
                        <l n="536"> Et ne dois plus souffrir qu’avec cette grimace[24]</l>
                        <l n="537"> D’un véritable amant il occupe la place.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="538"> Je l’ai vu pour vous voir faire beaucoup de tours.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="539"> Qui l’empêche d’entrer, et me voir tous les jours ?</l>
                        <l n="540"> Cette façon d’agir est-elle plus polie[25] ?</l>
                        <l n="541"> Croit-il... ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="542"> Les amoureux ont chacun leur folie :</l>
                        <l n="543"> La sienne est de vous voir avec tant de respect,</l>
                        <l n="544"> Qu’il passe pour superbe, et vous devient suspect ;</l>
                        <l n="545"> Et la vôtre, un dégoût de cette retenue,</l>
                        <l n="546"> Qui vous fait mépriser la personne connue,</l>
                        <l n="547"> Pour donner votre estime, et chercher avec soin</l>
                        <l n="548"> L’amour d’un inconnu, parce qu’il est de loin.</l>
                        <l n="549">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="550"> Envers ce prisonnier as-tu fait cette feinte,</l>
                        <l n="551"> Ma sœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="552"> Sans me connaître, il me croit l’âme atteinte,</l>
                        <l n="553"> Que je l’ai vu conduire en ce triste séjour,</l>
                        <l n="554"> Que ma lettre et l’argent sont des effets d’amour ;</l>
                        <l n="555"> Et Lyse, qui l’a vu, m’en dit tant de merveilles,</l>
                        <l n="556"> Qu’elle fait presque entrer l’amour par les oreilles.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="557"> Ah ! si tu savais tout !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="558"> Elle ne laisse rien ;</l>
                        <l n="559"> Elle en vante l’esprit, la taille, le maintien,</l>
                        <l n="560"> Le visage attrayant et la façon modeste.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="561"> Ah, que c’est peu de chose au prix de ce qui reste !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="562"> Que reste-t-il à dire ? Un courage invaincu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="563"> C’est le plus généreux qui jamais ait vécu ;</l>
                        <l n="564"> C’est le cœur le plus noble, et l’âme la plus haute.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="565"> Quoi ! vous voulez, mon frère, ajouter à sa faute,</l>
                        <l n="566"> Percer avec ces traits un cœur qu’il a blessé[26],</l>
                        <l n="567"> Et vous-même achever ce qu’elle a commencé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="568"> Ma sœur, à peine sais-je encore comme il se nomme,</l>
                        <l n="569"> Et je sais qu’on n’a vu jamais plus honnête homme,</l>
                        <l n="570"> Et que ton frère enfin périrait aujourd’hui,</l>
                        <l n="571"> Si nous avions affaire à tout autre qu’à lui.</l>
                        <l n="572"> Quoique notre partie aie été si secrète</l>
                        <l n="573"> Que j’en dusse espérer une sûre retraite,</l>
                        <l n="574"> Et que Florange et moi, comme je t’ai conté,</l>
                        <l n="575"> Afin que ce duel ne pût être éventé[27],</l>
                        <l n="576"> Sans prendre de seconds, l’eussions faite de sorte</l>
                        <l n="577"> Que chacun pour sortir choisît diverse porte,</l>
                        <l n="578"> Que nous n’eussions ensemble été vus de huit jours,</l>
                        <l n="579"> Que presque tout le monde ignorât nos amours,</l>
                        <l n="580"> Et que l’occasion me fût si favorable</l>
                        <l n="581"> Que je vis l’innocent saisi pour le coupable ;</l>
                        <l n="582"> Je crois te l’avoir dit, qu’il nous vint séparer,</l>
                        <l n="583"> Et que sur son cheval je sus me retirer.</l>
                        <l n="584"> Comme je me montrais, afin que ma présence</l>
                        <l n="585"> Donnât lieu d’en juger une entière innocence,</l>
                        <l n="586"> Sur un bruit épandu que le défunt et moi</l>
                        <l n="587"> D’une même beauté nous adorions la loi,</l>
                        <l n="588"> Un prévôt soupçonneux me saisit dans la rue,</l>
                        <l n="589"> Me mène au prisonnier, et m’expose à sa vue.</l>
                        <l n="590"> Juge quel trouble j’eus de me voir en ces lieux !</l>
                        <l n="591"> Ce cavalier me voit, m’examine des yeux,</l>
                        <l n="592"> Me reconnaît, je tremble encore à te le dire ;</l>
                        <l n="593"> Mais apprends sa vertu, chère sœur, et l’admire.</l>
                        <l n="594"> Ce grand cœur, se voyant mon destin en la main,</l>
                        <l n="595"> Devient pour me sauver à soi-même inhumain ;</l>
                        <l n="596"> Lui qui souffre pour moi sait mon crime et le nie,</l>
                        <l n="597"> Dit que ce qu’on m’impute est une calomnie,</l>
                        <l n="598"> Dépeint le criminel de toute autre façon,</l>
                        <l n="599"> Oblige le prévôt à sortir sans soupçon,</l>
                        <l n="600"> Me promet amitié, m’assure de se taire.</l>
                        <l n="601"> Voilà ce qu’il a fait ; vois ce que je dois faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="602"> L’aimer, le secourir, et tous deux avouer</l>
                        <l n="603"> Qu’une telle vertu ne se peut trop louer.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="604"> Si je l’ai plaint tantôt de souffrir pour mon crime,</l>
                        <l n="605"> Cette pitié, ma sœur, était bien légitime :</l>
                        <l n="606"> Mais ce n’est plus pitié, c’est obligation,</l>
                        <l n="607"> Et le devoir succède à la compassion.</l>
                        <l n="608"> Nos plus puissants secours ne sont qu’ingratitude ;</l>
                        <l n="609"> Mets à les redoubler ton soin et ton étude[28] ;</l>
                        <l n="610"> Sous ce même prétexte et ces déguisements,</l>
                        <l n="611"> Ajoute à ton argent perles et diamants ;</l>
                        <l n="612"> Qu’il ne manque de rien ; et pour sa délivrance</l>
                        <l n="613"> Je vais de mes amis faire agir la puissance.</l>
                        <l n="614"> Que si tous leurs efforts ne peuvent le tirer,</l>
                        <l n="615"> Pour m’acquitter vers lui j’irai me déclarer.</l>
                        <l n="616"> Adieu. De ton côté prends souci de me plaire,</l>
                        <l n="617"> Et vois ce que tu dois à qui te sauve un frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="618"> Je vous obéirai très-ponctuellement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="619"> Vous pouviez dire encore très volontairement ;</l>
                        <l n="620"> Et la faveur du ciel vous a bien conservée,</l>
                        <l n="621"> Si ces derniers discours ne vous ont achevée.</l>
                        <l n="622"> Le parti de Philiste a de quoi s’appuyer ;</l>
                        <l n="623"> Je n’en suis plus, madame ; il n’est bon qu’à noyer ;</l>
                        <l n="624"> Il ne valut jamais un cheveu de Dorante.</l>
                        <l n="625"> Je puis vers la prison apprendre une courante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="626"> Oui, tu peux te résoudre encore à te crotter.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="627"> Quels de vos diamants me faut-il lui porter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="628"> Mon frère va trop vite ; et sa chaleur l’emporte</l>
                        <l n="629"> Jusqu’à connaître mal des gens de cette sorte.</l>
                        <l n="630"> Aussi, comme son but est différent du mien,</l>
                        <l n="631"> Je dois prendre un chemin fort éloigné du sien.</l>
                        <l n="632"> Il est reconnaissant, et je suis amoureuse ;</l>
                        <l n="633"> Il a peur d’être ingrat, et je veux être heureuse.</l>
                        <l n="634"> À force de présents il se croit acquitter ;</l>
                        <l n="635"> Mais le redoublement ne fait que rebuter.</l>
                        <l n="636"> Si le premier oblige un homme de mérite,</l>
                        <l n="637"> Le second l’importune, et le reste l’irrite ;</l>
                        <l n="638"> Et, passé le besoin, quoi qu’on lui puisse offrir,</l>
                        <l n="639"> C’est un accablement qu’il ne saurait souffrir.</l>
                        <l n="640"> L’amour est libéral, mais c’est avec adresse :</l>
                        <l n="641"> Le prix de ses présents est en leur gentillesse ;</l>
                        <l n="642"> Et celui qu’à Dorante exprès tu vas porter,</l>
                        <l n="643"> Je veux qu’il le dérobe au lieu de l’accepter.</l>
                        <l n="644"> Écoute une pratique assez ingénieuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="645"> Elle doit être belle, et fort mystérieuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="646"> Au lieu des diamants dont tu viens de parler,</l>
                        <l n="647"> Avec quelques douceurs il faut le régaler,</l>
                        <l n="648"> Entrer sous ce prétexte, et trouver quelque voie</l>
                        <l n="649"> Par où, sans que j’y sois, tu fasses qu’il me voie :</l>
                        <l n="650"> Porte-lui mon portrait, et, comme sans dessein,</l>
                        <l n="651"> Fais qu’il puisse aisément le surprendre en ton sein ;</l>
                        <l n="652"> Feins lors pour le ravoir un déplaisir extrême :</l>
                        <l n="653"> S’il le rend, c’en est fait ; s’il le retient, il m’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="654"> À vous dire le vrai, vous en savez beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="655"> L’amour est un grand maître : il instruit tout d’un coup.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="656"> Il vient de vous donner de belles tablatures.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="657"> Viens querir mon portrait avec des confitures :</l>
                        <l n="658"> Comme pourra Dorante en user bien ou mal,</l>
                        <l n="659"> Nous résoudrons après touchant l’original.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="660"> Voilà, mon cher ami, la véritable histoire</l>
                        <l n="661"> D’une aventure étrange et difficile à croire ;</l>
                        <l n="662"> Mais puisque je vous vois, mon sort est assez doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="663"> L’aventure est étrange, et bien digne de vous ;</l>
                        <l n="664"> Et si je n’en voyais la fin trop véritable,</l>
                        <l n="665"> J’aurais bien de la peine à la trouver croyable :</l>
                        <l n="666"> Vous me seriez suspect, si vous étiez ailleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="667"> Ayez pour lui, monsieur, des sentiments meilleurs :</l>
                        <l n="668"> Il s’est bien converti dans un si long voyage ;</l>
                        <l n="669"> C’est tout un autre esprit sous le même visage ;</l>
                        <l n="670"> Et tout ce qu’il débite est pure vérité,</l>
                        <l n="671"> S’il ne ment quelquefois par générosité.</l>
                        <l n="672"> C’est le même qui prit Clarice pour Lucrèce,</l>
                        <l n="673"> Qui fit jaloux Alcippe avec sa noble adresse ;</l>
                        <l n="674"> Et, malgré tout cela, le même toutefois,</l>
                        <l n="675"> Depuis qu’il est ici, n’a menti qu’une fois.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="676"> En voudrais-tu jurer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="677"> Oui, monsieur, et j’en jure</l>
                        <l n="678"> Par le dieu des menteurs, dont il est créature ;</l>
                        <l n="679"> Et, s’il vous faut encore un serment plus nouveau,</l>
                        <l n="680"> Par l’hymen de Poitiers et le festin sur l’eau.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="681"> Laissant là ce badin, ami, je vous confesse</l>
                        <l n="682"> Qu’il me souvient toujours de vos traits de jeunesse ;</l>
                        <l n="683"> Cent fois en cette ville aux meilleures maisons</l>
                        <l n="684"> J’en ai fait un bon conte en déguisant les noms ;</l>
                        <l n="685"> J’en ai ri de bon cœur, et j’en ai bien fait rire ;</l>
                        <l n="686"> Et, quoi que maintenant je vous entende dire,</l>
                        <l n="687"> Ma mémoire toujours me les vient présenter,</l>
                        <l n="688"> Et m’en fait un rapport qui m’invite à douter.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="689"> Formez en ma faveur de plus saines pensées ;</l>
                        <l n="690"> Ces petites humeurs sont aussitôt passées ;</l>
                        <l n="691"> Et l’air du monde change en bonnes qualités</l>
                        <l n="692"> Ces teintures qu’on prend aux universités.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="693"> Dès lors, à cela près, vous étiez en estime</l>
                        <l n="694"> D’avoir une âme noble, et grande, et magnanime.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="695"> Je le disais dès lors ; sans cette qualité,</l>
                        <l n="696"> Vous n’eussiez pu jamais le payer de bonté.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="697"> Ne te tairas-tu point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="698"> Dis-je rien qu’il ne sache ?</l>
                        <l n="699"> Et fais-je à votre nom quelque nouvelle tache ?</l>
                        <l n="700"> N’était-il pas, monsieur, avec Alcippe et vous,</l>
                        <l n="701"> Quand ce festin en l’air le rendit si jaloux ?</l>
                        <l n="702"> Lui qui fut le témoin du conte que vous fîtes[29],</l>
                        <l n="703"> Lui qui vous sépara lorsque vous vous battîtes,</l>
                        <l n="704"> Ne sait-il pas encore les plus rusés détours</l>
                        <l n="705"> Dont votre esprit adroit bricola vos amours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="706"> Ami, ce flux de langue est trop grand pour se taire ;</l>
                        <l n="707"> Mais, sans plus l’écouter, parlons de votre affaire.</l>
                        <l n="708"> Elle me semble aisée, et j’ose me vanter</l>
                        <l n="709"> Qu’assez facilement je pourrai l’emporter :</l>
                        <l n="710"> Ceux dont elle dépend sont de ma connaissance,</l>
                        <l n="711"> Et même à la plupart je touche de naissance.</l>
                        <l n="712"> Le mort était d’ailleurs fort peu considéré,</l>
                        <l n="713"> Et chez les gens d’honneur on ne l’a point pleuré.</l>
                        <l n="714"> Sans perdre plus de temps, souffrez que j’aille apprendre</l>
                        <l n="715"> Pour en venir à bout quel chemin il faut prendre.</l>
                        <l n="716"> Ne vous attristez point cependant en prison,</l>
                        <l n="717"> On aura soin de vous comme en votre maison ;</l>
                        <l n="718"> Le concierge en a l’ordre, il tient de moi sa place,</l>
                        <l n="719"> Et sitôt que je parle il n’est rien qu’il ne fasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="720"> Ma joie est de vous voir, vous me l’allez ravir.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="721"> Je prends congé de vous pour vous aller servir.</l>
                        <l n="722"> Cliton divertira votre mélancolie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="723"> Comment va maintenant l’amour ou la folie ?</l>
                        <l n="724"> Cette dame obligeante au visage inconnu,</l>
                        <l n="725"> Qui s’empare des cœurs avec son revenu,</l>
                        <l n="726"> Est-elle encore aimable ? a-t-elle encore des charmes ?</l>
                        <l n="727"> Par générosité lui rendons-nous les armes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="728"> Cliton, je la tiens belle, et m’ose figurer</l>
                        <l n="729"> Qu’elle n’a rien en soi qu’on ne puisse adorer.</l>
                        <l n="730"> Qu’en imagines-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="731"> J’en fais des conjectures</l>
                        <l n="732"> Qui s’accordent fort mal avec vos figures.</l>
                        <l n="733"> Vous payer par avance, et vous cacher son nom,</l>
                        <l n="734"> Quoi que vous présumiez, ne marque rien de bon.</l>
                        <l n="735"> À voir ce qu’elle a fait, et comme elle procède,</l>
                        <l n="736"> Je jurerais, monsieur, qu’elle est ou vieille ou laide,</l>
                        <l n="737"> Peut-être l’une et l’autre, et vous a regardé</l>
                        <l n="738"> Comme un galant commode, et fort incommodé[30].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="739"> Tu parles en brutal.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="740"> Vous, en visionnaire.</l>
                        <l n="741"> Mais, si je disais vrai, que prétendez-vous faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="742"> Envoyer et la dame et les amours au vent.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="743"> Mais vous avez reçu ; quiconque prend se vend.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="744"> Quitte pour lui jeter son argent à la tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="745"> Le compliment est doux, et la défaite honnête.</l>
                        <l n="746"> Tout de bon à ce coup vous êtes converti ;</l>
                        <l n="747"> Je le soutiens, monsieur, le proverbe a menti.</l>
                        <l n="748"> Sans scrupule autrefois, témoin votre Lucrèce,</l>
                        <l n="749"> Vous emportiez l’argent, et quittiez la maîtresse ;</l>
                        <l n="750"> Mais Rome vous a fait si grand homme de bien,</l>
                        <l n="751"> Qu’à présent vous voulez rendre à chacun le sien.</l>
                        <l n="752"> Vous vous êtes instruit des cas de conscience.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="753"> Tu m’embrouilles l’esprit faute de patience.</l>
                        <l n="754"> Deux ou trois jours peut-être, un peu plus, un peu moins,</l>
                        <l n="755"> Éclairciront ce trouble, et purgeront ces soins.</l>
                        <l n="756"> Tu sais qu’on m’a promis que la beauté qui m’aime</l>
                        <l n="757"> Viendra me rapporter sa réponse elle-même :</l>
                        <l n="758"> Vois déjà sa servante, elle revient.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="759"> Tant pis.</l>
                        <l n="760"> Dussiez-vous enrager, c’est ce que je vous dis.</l>
                        <l n="761"> Si fréquente ambassade, et maîtresse invisible,</l>
                        <l n="762"> Sont de ma conjecture une preuve infaillible.</l>
                        <l n="763"> Voyons ce qu’elle veut, et si son passeport</l>
                        <l n="764"> Est aussi bien fourni comme au premier abord.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="765"> Veux-tu qu’à tous moments il pleuve des pistoles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="766"> Qu’avons-nous sans cela besoin de ses paroles ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Lyse. </speaker>
                        <l n="767"> Je ne t’espérais pas si soudain de retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="768"> Vous jugerez par là d’un cœur qui meurt d’amour.</l>
                        <l n="769"> De vos civilités ma maîtresse est ravie :</l>
                        <l n="770"> Elle serait venue, elle en brûle d’envie ;</l>
                        <l n="771"> Mais une compagnie au logis la retient :</l>
                        <l n="772"> Elle viendra bientôt, et peut-être elle vient ;</l>
                        <l n="773"> Et je me connais mal à l’ardeur qui l’emporte,</l>
                        <l n="774"> Si vous ne la voyez même avant que je sorte.</l>
                        <l n="775"> Acceptez cependant quelque peu de douceurs</l>
                        <l n="776"> Fort propres en ces lieux à conforter les cœurs ;</l>
                        <l n="777"> Les sèches sont dessous, celles-ci sont liquides.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="778"> Les amours de tantôt me semblaient plus solides.</l>
                        <l n="779"> Si tu n’as autre chose, épargne mieux tes pas ;</l>
                        <l n="780"> Cette inégalité ne me satisfait pas.</l>
                        <l n="781"> Nous avons le cœur bon, et, dans nos aventures,</l>
                        <l n="782"> Nous ne fûmes jamais hommes à confitures.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="783"> Badin, qui te demande ici ton sentiment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="784"> Ah ! tu me fais l’amour un peu bien rudement.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="785"> Est-ce à toi de parler ? que n’attends-tu ton heure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="786"> Saurons-nous cette fois son nom, ou sa demeure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="787"> Non pas encore sitôt.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="788"> Mais te vaut-elle bien ?</l>
                        <l n="789"> Parle-moi franchement, et ne déguise rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="790"> À ce compte, monsieur, vous me trouvez passable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="791"> Je te trouve de taille et d’esprit agréable,</l>
                        <l n="792"> Tant de grâce en l’humeur, et tant d’attrait aux yeux,</l>
                        <l n="793"> Qu’à te dire le vrai, je ne voudrais pas mieux ;</l>
                        <l n="794"> Elle me charmera, pourvu qu’elle te vaille.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="795"> Ma maîtresse n’est pas tout à fait de ma taille,</l>
                        <l n="796"> Mais elle me surpasse en esprit, en beauté,</l>
                        <l n="797"> Autant et plus encore, monsieur, qu’en qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="798"> Tu sais adroitement couler ta flatterie.</l>
                        <l n="799"> Que ce bout de ruban a de galanterie !</l>
                        <l n="800"> Je le veux dérober. Mais qu’est-ce qui le suit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="801"> Rendez-le-moi, monsieur ; j’ai hâte, il s’en va nuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="802"> Je verrai ce que c’est.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="803"> C’est une mignature.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="804"> Oh, le charmant portrait ! l’adorable peinture !</l>
                        <l n="805"> Elle est faite à plaisir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="806"> Après le naturel.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="807"> Je ne crois pas jamais avoir rien vu de tel.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="808"> Ces quatre diamants dont elle est enrichie</l>
                        <l n="809"> Ont sous eux quelque feuille, ou mal nette, ou blanchie ;</l>
                        <l n="810"> Et je cours de ce pas y faire regarder.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="811"> Et quel est ce portrait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="812"> Le faut-il demander ?</l>
                        <l n="813"> Et doutez-vous si c’est ma maîtresse elle-même[31] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="814"> Quoi ! celle qui m’écrit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="815"> Oui, celle qui vous aime ;</l>
                        <l n="816"> À l’aimer tant soit peu vous l’auriez deviné.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="817"> Un si rare bonheur ne m’est pas destiné ;</l>
                        <l n="818"> Et tu me veux flatter par cette fausse joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="819"> Quand je dis vrai, monsieur, je prétends qu’on me croie[32].</l>
                        <l n="820"> Mais je m’amuse trop, l’orfèvre est loin d’ici ;</l>
                        <l n="821"> Donnez-moi, je perds temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="822"> Laisse-moi ce souci ;</l>
                        <l n="823"> Nous avons un orfèvre arrêté pour ses dettes,</l>
                        <l n="824"> Qui saura tout remettre au point que tu souhaites.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="825"> Vous m’en donnez, monsieur.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="826"> Je te le ferai voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="827"> A-t-il la main fort bonne ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="828"> Autant qu’on peut l’avoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="829"> Sans mentir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="830"> Sans mentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="831"> Il est trop jeune, il n’ose.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="832"> Je voudrais bien pour vous faire ici quelque chose ;</l>
                        <l n="833"> Mais vous le montrerez[33].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="834"> Non, à qui que ce soit.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="835"> Vous me ferez chasser si quelque autre le voit.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="836"> Va, dors en sûreté.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="837"> Mais enfin à quand rendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="838"> Dès demain.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="839"> Demain donc je viendrai le reprendre[34] ;</l>
                        <l n="840"> Je ne puis me résoudre à vous désobliger.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Dorante, puis à Lyse. </speaker>
                        <l n="841"> Elle se met pour vous en un très grand danger.</l>
                        <l n="842"> Dirons-nous rien nous deux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="843"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="844"> Comme tu méprises !</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="845"> Je n’ai pas le loisir d’entendre tes sottises.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="846"> Avec cette rigueur tu me feras mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="847"> Peut-être à mon retour je saurai te guérir[35] ;</l>
                        <l n="848"> Je ne puis mieux pour l’heure : adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="849"> Tout me succède.</l>
                        <l n="850">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="851"> Viens, Cliton, et regarde. Est-elle vieille, ou laide ?</l>
                        <l n="852"> Voit-on des yeux plus vifs ? voit-on des traits plus doux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="853"> Je suis un peu moins dupe, et plus futé que vous.</l>
                        <l n="854"> C’est un leurre, monsieur, la chose est toute claire ;</l>
                        <l n="855"> Elle a fait tout du long les mines qu’il faut faire.</l>
                        <l n="856"> On amorce le monde avec de tels portraits.</l>
                        <l n="857"> Pour les faire surprendre on les apporte exprès ;</l>
                        <l n="858"> On s’en fâche, on fait bruit, on vous les redemande,</l>
                        <l n="859"> Mais on tremble toujours de crainte qu’on les rende[36] ;</l>
                        <l n="860"> Et, pour dernière adresse, une telle beauté</l>
                        <l n="861"> Ne se voit que de nuit et dans l’obscurité,</l>
                        <l n="862"> De peur qu’en un moment l’amour ne s’estropie[37]</l>
                        <l n="863"> À voir l’original si loin de sa copie.</l>
                        <l n="864"> Mais laissons ce discours, qui peut vous ennuyer[38].</l>
                        <l n="865"> Vous ferai-je venir l’orfèvre prisonnier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="866"> Simple ! n’as-tu point vu que c’était une feinte,</l>
                        <l n="867"> Un effet de l’amour dont mon âme est atteinte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="868"> Bon, en voici déjà de deux en même jour,</l>
                        <l n="869"> Par devoir d’honnête homme, et par effet d’amour.</l>
                        <l n="870"> Avec un peu de temps nous en verrons bien d’autres.</l>
                        <l n="871"> Chacun a ses talents, et ce sont là les vôtres.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="872"> Tais-toi, tu m’étourdis de tes sottes raisons[39].</l>
                        <l n="873"> Allons prendre un peu l’air dans la cour des prisons.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> ClÉandre, Dorante, Cliton </speaker>
            <stage><em>L’acte se passe dans la prison.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="874"> Je vous en prie encor, discourons d’autre chose,</l>
                        <l n="875"> Et sur un tel sujet ayons la bouche close :</l>
                        <l n="876"> On peut nous écouter, et vous surprendre ici ;</l>
                        <l n="877"> Et si vous vous perdez, vous me perdez aussi.</l>
                        <l n="878"> La parfaite amitié que pour vous j’ai conçue,</l>
                        <l n="879"> Quoiqu’elle soit l’effet d’une première vue,</l>
                        <l n="880"> Joint mon péril au vôtre, et les unit si bien</l>
                        <l n="881"> Qu’au cours de votre sort elle attache le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="882"> N’ayez aucune peur, et sortez d’un tel doute.</l>
                        <l n="883"> J’ai des gens là dehors qui gardent qu’on écoute ;</l>
                        <l n="884"> Et je puis vous parler en toute sûreté[40]</l>
                        <l n="885"> De ce que mon malheur doit à votre bonté.</l>
                        <l n="886"> Si d’un bienfait si grand qu’on reçoit sans mérite</l>
                        <l n="887"> Qui s’avoue insolvable aucunement s’acquitte,</l>
                        <l n="888"> Pour m’acquitter vers vous autant que je le puis,</l>
                        <l n="889"> J’avoue, et hautement, monsieur, que je le suis :</l>
                        <l n="890"> Mais si cette amitié par l’amitié se paie,</l>
                        <l n="891"> Ce cœur qui vous doit tout vous en rend une vraie.</l>
                        <l n="892"> La vôtre la devance à peine d’un moment,</l>
                        <l n="893"> Elle attache mon sort au vôtre également ;</l>
                        <l n="894"> Et l’on n’y trouvera que cette différence,</l>
                        <l n="895"> Qu’en vous elle est faveur, en moi reconnaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="896"> N’appelez point faveur ce qui fut un devoir :</l>
                        <l n="897"> Entre les gens de cœur il suffit de se voir.</l>
                        <l n="898"> Par un effort secret de quelque sympathie,</l>
                        <l n="899"> L’un à l’autre aussitôt un certain nœud les lie :</l>
                        <l n="900"> Chacun d’eux sur son front porte écrit ce qu’il est ;</l>
                        <l n="901"> Et quand on lui ressemble, on prend son intérêt.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="902"> Par exemple, voyez, aux traits de ce visage</l>
                        <l n="903"> Mille dames m’ont pris pour homme de courage ;</l>
                        <l n="904"> Et sitôt que je parle, on devine à demi</l>
                        <l n="905"> Que le sexe jamais ne fut mon ennemi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="906"> Cet homme a de l’humeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="907"> C’est un vieux domestique,</l>
                        <l n="908"> Qui, comme vous voyez, n’est pas mélancolique.</l>
                        <l n="909"> À cause de son âge il se croit tout permis ;</l>
                        <l n="910"> Il se rend familier avec tous mes amis,</l>
                        <l n="911"> Mêle partout son mot, et jamais, quoi qu’on die,</l>
                        <l n="912"> Pour donner son avis il n’attend qu’on l’en prie[41].</l>
                        <l n="913"> Souvent il importune, et quelquefois il plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="914"> J’en voudrais connaître un de l’humeur dont il est[42].</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="915"> Croyez qu’à le trouver vous auriez de la peine ;</l>
                        <l n="916"> Le monde n’en voit pas quatorze à la douzaine ;</l>
                        <l n="917"> Et je jurerais bien, monsieur, en bonne foi,</l>
                        <l n="918"> Qu’en France il n’en est point que Jodelet et moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="919"> Voilà de ses bons mots les galantes surprises ;</l>
                        <l n="920"> Mais qui parle beaucoup dit beaucoup de sottises ;</l>
                        <l n="921"> Et quand il a dessein de se mettre en crédit,</l>
                        <l n="922"> Plus il y fait d’effort, moins il sait ce qu’il dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="923"> On appelle cela des vers à ma louange.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="924"> Presque insensiblement nous avons pris le change.</l>
                        <l n="925"> Mais revenons, monsieur, à ce que je vous dois.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="926"> Nous en pourrons parler encore quelque autre fois :</l>
                        <l n="927"> Il suffit pour ce coup.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="928"> Je ne saurais vous taire</l>
                        <l n="929"> En quel heureux état se trouve votre affaire.</l>
                        <l n="930"> Vous sortirez bientôt, et peut-être demain ;</l>
                        <l n="931"> Mais un si prompt secours ne vient pas de ma main.</l>
                        <l n="932"> Les amis de Philiste en ont trouvé la voie :</l>
                        <l n="933"> J’en dois rougir de honte au milieu de ma joie ;</l>
                        <l n="934"> Et je ne saurais voir sans être un peu jaloux</l>
                        <l n="935"> Qu’il m’ôte les moyens de m’employer pour vous[43].</l>
                        <l n="936"> Je cède avec regret à cet ami fidèle ;</l>
                        <l n="937"> S’il a plus de pouvoir, il n’a pas plus de zèle ;</l>
                        <l n="938"> Et vous m’obligerez, au sortir de prison,</l>
                        <l n="939"> De me faire l’honneur de prendre ma maison.</l>
                        <l n="940"> Je n’attends point le temps de votre délivrance,</l>
                        <l n="941"> De peur qu’encore un coup Philiste me devance ;</l>
                        <l n="942"> Comme il m’ôte aujourd’hui l’espoir de vous servir,</l>
                        <l n="943"> Vous loger est un bien que je lui veux ravir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="944"> C’est un excès d’honneur que vous me voulez rendre ;</l>
                        <l n="945"> Et je croirais faillir de m’en vouloir défendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="946"> Je vous en reprierai quand vous pourrez sortir ;</l>
                        <l n="947"> Et lors nous tâcherons à vous bien divertir,</l>
                        <l n="948"> Et vous faire oublier l’ennui que je vous cause.</l>
                        <l n="949"> Auriez-vous cependant besoin de quelque chose ?</l>
                        <l n="950"> Vous êtes voyageur, et pris par des sergents ;</l>
                        <l n="951"> Et quoique ces messieurs soient fort honnêtes gens,</l>
                        <l n="952"> Il en est quelques-uns...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="953"> Les siens en sont du nombre ;</l>
                        <l n="954"> Ils ont en le prenant pillé jusqu’à son ombre ;</l>
                        <l n="955"> Et n’était que le ciel a su le soulager,</l>
                        <l n="956"> Vous le verriez encore fort net et fort léger :</l>
                        <l n="957"> Mais comme je pleurais ses tristes aventures,</l>
                        <l n="958"> Nous avons reçu lettre, argent, et confitures.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="959"> Et de qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="960"> Pour le dire, il faudrait deviner.</l>
                        <l n="961"> Jugez ce qu’en ma place on peut s’imaginer.</l>
                        <l n="962"> Une dame m’écrit, me flatte, me régale,</l>
                        <l n="963"> Me promet une amour qui n’eut jamais d’égale,</l>
                        <l n="964"> Me fait force présents...</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="965"> Et vous visite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="966"> Non.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="967"> Vous savez son logis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="968"> Non, pas même son nom.</l>
                        <l n="969"> Ne soupçonnez-vous point ce que ce pourrait être[44] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="970"> À moins que de la voir je ne la puis connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="971"> Pour un si bon ami je n’ai point de secret.</l>
                        <l n="972"> Voyez, connaissez-vous les traits de ce portrait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="973"> Elle semble éveillée, et passablement belle ;</l>
                        <l n="974"> Mais je ne vous en puis dire aucune nouvelle,</l>
                        <l n="975"> Et je ne connais rien à ces traits que je vois.</l>
                        <l n="976"> Je vais vous préparer une chambre chez moi.</l>
                        <l n="977"> Adieu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="978"> Ce brusque adieu marque un trouble dans l’âme.</l>
                        <l n="979"> Sans doute il la connaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="980"> C’est peut-être sa femme.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="981"> Sa femme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="982"> Oui, c’est sans doute elle qui vous écrit ;</l>
                        <l n="983"> Et vous venez de faire un coup de grand esprit.</l>
                        <l n="984"> Voilà de vos secrets et de vos confidences.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="985"> Nomme-les par leur nom, dis de mes imprudences.</l>
                        <l n="986"> Mais serait-ce en effet celle que tu me dis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="987"> Envoyez vos portraits à de tels étourdis,</l>
                        <l n="988"> Ils gardent un secret avec extrême adresse.</l>
                        <l n="989"> C’est sa femme, vous dis-je, ou du moins sa maîtresse.</l>
                        <l n="990"> Ne l’avez-vous pas vu tout changé de couleur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="991"> Je l’ai vu, comme atteint d’une vive douleur,</l>
                        <l n="992"> Faire de vains efforts pour cacher sa surprise.</l>
                        <l n="993"> Son désordre, Cliton, montre ce qu’il déguise.</l>
                        <l n="994"> Il a pris un prétexte à sortir promptement,</l>
                        <l n="995"> Sans se donner loisir d’un mot de compliment.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="996"> Qu’il fera dangereux rencontrer sa colère !</l>
                        <l n="997"> Il va tout renverser si l’on le laisse faire,</l>
                        <l n="998"> Et je vous tiens pour mort si sa fureur se croit :</l>
                        <l n="999"> Mais surtout ses valets peuvent bien marcher droit.</l>
                        <l n="1000"> Malheureux le premier qui fâchera son maître !</l>
                        <l n="1001"> Pour autres cent louis je ne voudrais pas l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1002"> La chose est sans remède ; en soit ce qui pourra :</l>
                        <l n="1003"> S’il fait tant le mauvais, peut-être on le verra.</l>
                        <l n="1004"> Ce n’est pas qu’après tout, Cliton, si c’est sa femme,</l>
                        <l n="1005"> Je ne sache étouffer cette naissante flamme ;</l>
                        <l n="1006"> Ce serait lui prêter un fort mauvais secours</l>
                        <l n="1007"> Que lui ravir l’honneur en conservant ses jours[45] ;</l>
                        <l n="1008"> D’une belle action j’en ferais une noire.</l>
                        <l n="1009"> J’en ai fait mon ami, je prends part à sa gloire[46] ;</l>
                        <l n="1010"> Et je ne voudrais pas qu’on pût me reprocher</l>
                        <l n="1011"> De servir un brave homme au prix d’un bien si cher.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1012"> Et s’il est son amant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1013"> Puisqu’elle me préfère,</l>
                        <l n="1014"> Ce que j’ai fait pour lui vaut bien qu’il me défère ;</l>
                        <l n="1015"> Sinon, il a du cœur, il en sait bien les lois,</l>
                        <l n="1016"> Et je suis résolu de défendre son choix :</l>
                        <l n="1017"> Tandis, pour un moment trêve de raillerie,</l>
                        <l n="1018"> Je veux entretenir un peu ma rêverie.</l>
            <stage><em>Il prend le portrait de Mélisse.</em></stage>
                        <l n="1019"> Merveille qui m’as enchanté,</l>
                        <l n="1020"> Portrait à qui je rends les armes,</l>
                        <l n="1021"> As-tu bien autant de bonté</l>
                        <l n="1022"> Comme tu me fais voir de charmes ?</l>
                        <l n="1023"> Hélas ! Au lieu de l’espérer,</l>
                        <l n="1024"> Je ne fais que me figurer</l>
                        <l n="1025"> Que tu te plains à cette belle,</l>
                        <l n="1026"> Que tu lui dis mon procédé,</l>
                        <l n="1027"> Et que je te fus infidèle</l>
                        <l n="1028"> Sitôt que je t’eus possédé.</l>
                        <l n="1029"> Garde mieux le secret que moi,</l>
                        <l n="1030"> Daigne en ma faveur te contraindre :</l>
                        <l n="1031"> Si j’ai pu te manquer de foi[47],</l>
                        <l n="1032"> C’est m’imiter que de t’en plaindre.</l>
                        <l n="1033"> Ta colère en me punissant</l>
                        <l n="1034"> Te fait criminel d’innocent,</l>
                        <l n="1035"> Sur toi retombent les vengeances[48]...</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, lui ôtant le portrait. </speaker>
                        <l n="1036"> Vous ne dites, monsieur, que des extravagances,</l>
                        <l n="1037"> Et parlez justement le langage des fous.</l>
                        <l n="1038"> Donnez, j’entretiendrai ce portrait mieux que vous ;</l>
                        <l n="1039"> Je veux vous en montrer de meilleures méthodes,</l>
                        <l n="1040"> Et lui faire des vœux plus courts et plus commodes.</l>
                        <l n="1041"> Adorable et riche beauté,</l>
                        <l n="1042"> Qui joins les effets aux paroles,</l>
                        <l n="1043"> Merveille qui m’as enchanté</l>
                        <l n="1044"> Par tes douceurs et tes pistoles,</l>
                        <l n="1045"> Sache un peu mieux les partager ;</l>
                        <l n="1046"> Et si tu nous veux obliger</l>
                        <l n="1047"> À dépeindre aux races futures</l>
                        <l n="1048"> L’éclat de tes faits inouïs,</l>
                        <l n="1049"> Garde pour toi les confitures,</l>
                        <l n="1050"> Et nous accable de louis.</l>
                        <l n="1051"> Voilà parler en homme.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1052"> Arrête tes saillies,</l>
                        <l n="1053"> Ou va du moins ailleurs débiter tes folies.</l>
                        <l n="1054"> Je ne suis pas toujours d’humeur à t’écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1055"> Et je ne suis jamais d’humeur à vous flatter ;</l>
                        <l n="1056"> Je ne vous puis souffrir de dire une sottise :</l>
                        <l n="1057"> Par un double intérêt je prends cette franchise ;</l>
                        <l n="1058"> L’un, vous êtes mon maître, et j’en rougis pour vous ;</l>
                        <l n="1059"> L’autre, c’est mon talent, et j’en deviens jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1060"> Si c’est là ton talent, ma faute est sans exemple.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1061"> Ne me l’enviez point, le vôtre est assez ample ;</l>
                        <l n="1062"> Et puisque enfin le ciel m’a voulu départir</l>
                        <l n="1063"> Le don d’extravaguer, comme à vous de mentir,</l>
                        <l n="1064"> Comme je ne mens point devant votre excellence,</l>
                        <l n="1065"> Ne dites à mes yeux aucune extravagance ;</l>
                        <l n="1066"> N’entreprenez sur moi, non plus que moi sur vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1067"> Tais-toi ; le ciel m’envoie un entretien plus doux :</l>
                        <l n="1068"> L’ambassade revient.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1069"> Que nous apporte-t-elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1070"> Maraud, veux-tu toujours quelque douceur nouvelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1071"> Non pas, mais le passé m’a rendu curieux ;</l>
                        <l n="1072"> Je lui regarde aux mains un peu plutôt qu’aux yeux[49].</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, à Lyse. </speaker>
                        <l n="1073"> Montre ton passeport. Quoi ! tu viens les mains vides !</l>
            <stage><em>À Dorante.</em></stage>
                        <l n="1074"> Ainsi détruit le temps les biens les plus solides[50] ;</l>
                        <l n="1075"> Et moins d’un jour réduit tout votre heur et le mien,</l>
                        <l n="1076"> Des louis aux douceurs, et des douceurs à rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1077"> Si j’apportai tantôt, à présent je demande.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1078"> Que veux-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1079"> Ce portrait, que je veux qu’on me rende[51].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1080"> As-tu pris du secours pour faire plus de bruit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1081"> J’amène ici ma sœur, parce qu’il s’en va nuit[52] :</l>
                        <l n="1082"> Mais vous pensez en vain chercher une défaite ;</l>
                        <l n="1083"> Demandez-lui, monsieur, quelle vie on m’a faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1084"> Quoi ! ta maîtresse sait que tu me l’as laissé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1085"> Elle s’en est doutée, et je l’ai confessé.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1086"> Elle s’en est donc mise en colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1087"> Et si forte,</l>
                        <l n="1088"> Que je n’ose rentrer si je ne le rapporte :</l>
                        <l n="1089"> Si vous vous obstinez à me le retenir,</l>
                        <l n="1090"> Je ne sais dès ce soir, monsieur, que devenir ;</l>
                        <l n="1091"> Ma fortune est perdue, et dix ans de service.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1092"> Écoute, il n’est pour toi chose que je ne fisse :</l>
                        <l n="1093"> Si je te nuis ici, c’est avec grand regret[53] ;</l>
                        <l n="1094"> Mais on aura mon cœur avant que ce portrait.</l>
                        <l n="1095"> Va dire de ma part à celle qui t’envoie</l>
                        <l n="1096"> Qu’il fait tout mon bonheur, qu’il fait toute ma joie ;</l>
                        <l n="1097"> Que rien n’approcherait de mon ravissement,</l>
                        <l n="1098"> Si je le possédais de son consentement ;</l>
                        <l n="1099"> Qu’il est l’unique bien où mon espoir se fonde,</l>
                        <l n="1100"> Qu’il est le seul trésor qui me soit cher au monde :</l>
                        <l n="1101"> Et, quant à ta fortune, il est en mon pouvoir</l>
                        <l n="1102"> De la faire monter par delà ton espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1103"> Je ne veux point de vous, ni de vos récompenses.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1104"> Tu me dédaignes trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1105"> Je le dois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1106"> Tu l’offenses.</l>
                        <l n="1107"> Mais voulez-vous, monsieur, me croire et vous venger ?</l>
                        <l n="1108"> Rendez-lui son portrait pour la faire enrager.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1109"> Ô le grand habile homme ! il y connaît finesse.</l>
                        <l n="1110"> C’est donc ainsi, monsieur, que vous tenez promesse ?</l>
                        <l n="1111"> Mais puisque auprès de vous j’ai si peu de crédit,</l>
                        <l n="1112"> Demandez à ma sœur ce qu’elle m’en a dit,</l>
                        <l n="1113"> Et si c’est sans raison que j’ai tant l’épouvante.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1114"> Tu verras que ta sœur sera plus obligeante ;</l>
                        <l n="1115"> Mais si ce grand courroux lui donne autant d’effroi,</l>
                        <l n="1116"> Je ferai tout autant pour elle que pour toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1117"> N’importe, parlez-lui ; du moins vous saurez d’elle</l>
                        <l n="1118"> Avec quelle chaleur j’ai pris votre querelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Mélisse. </speaker>
                        <l n="1119"> Son ordre est-il si rude ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1120"> Il est assez exprès ;</l>
                        <l n="1121"> Mais sans mentir, ma sœur vous presse un peu de près ;</l>
                        <l n="1122"> Quoi qu’elle ait commandé, la chose a deux visages.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1123"> Comme toutes les deux jouent leurs personnages !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1124"> Souvent tout cet effort à ravoir un portrait</l>
                        <l n="1125"> N’est que pour voir l’amour par l’état qu’on en fait.</l>
                        <l n="1126"> C’est peut-être après tout le dessein de madame[54].</l>
                        <l n="1127"> Ma sœur, non plus que moi, ne lit pas dans son âme.</l>
                        <l n="1128"> En ces occasions il fait bon hasarder[55],</l>
                        <l n="1129"> Et de force ou de gré je saurais le garder.</l>
                        <l n="1130"> Si vous l’aimez, monsieur, croyez qu’en son courage</l>
                        <l n="1131"> Elle vous aime assez pour vous laisser ce gage :</l>
                        <l n="1132"> Ce serait vous traiter avec trop de rigueur,</l>
                        <l n="1133"> Puisque avant ce portrait on aura votre cœur ;</l>
                        <l n="1134"> Et je la trouverais d’une humeur bien étrange,</l>
                        <l n="1135"> Si je ne lui faisais accepter cette échange.</l>
                        <l n="1136"> Je l’entreprends pour vous, et vous répondrai bien</l>
                        <l n="1137"> Qu’elle aimera ce gage autant comme le sien.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1138"> Ô ciel ! et de quel nom faut-il que je te nomme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1139"> Ainsi font deux soldats qui sont chez le bonhomme :</l>
                        <l n="1140"> Quand l’un veut tout tuer, l’autre rabat les coups ;</l>
                        <l n="1141"> L’un jure comme un diable, et l’autre file doux.</l>
                        <l n="1142"> Les belles, n’en déplaise à tout votre grimoire,</l>
                        <l n="1143"> Vous vous entr’entendez comme larrons en foire.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1144"> Que dit cet insolent ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1145"> C’est un fou qui me sert.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1146"> Vous dites que...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, à Cliton. </speaker>
                        <l n="1147"> Tais-toi, ta sottise me perd.</l>
            <stage><em>À Mélisse.</em></stage>
                        <l n="1148"> Je suivrai ton conseil, il m’a rendu la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1149"> Avec sa complaisance à flatter votre envie,</l>
                        <l n="1150"> Dans le cœur de madame elle croit pénétrer ;</l>
                        <l n="1151"> Mais son front en rougit, et n’ose se montrer.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE, se découvrant. </speaker>
                        <l n="1152"> Mon front n’en rougit point ; et je veux bien qu’il voie</l>
                        <l n="1153"> D’où lui vient ce conseil qui lui rend tant de joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1154"> Mes yeux, que vois-je ? où suis-je ? êtes-vous des flatteurs ?</l>
                        <l n="1155"> Si le portrait dit vrai, les habits sont menteurs.</l>
                        <l n="1156"> Madame, c’est ainsi que vous savez surprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1157"> C’est ainsi que je tâche à ne me point méprendre,</l>
                        <l n="1158"> À voir si vous m’aimez, et savez mériter</l>
                        <l n="1159"> Cette parfaite amour que je vous veux porter.</l>
                        <l n="1160"> Ce portrait est à vous, vous l’avez su défendre,</l>
                        <l n="1161"> Et de plus sur mon cœur vous pouvez tout prétendre[56] ;</l>
                        <l n="1162"> Mais, par quelque motif que vous l’eussiez rendu,</l>
                        <l n="1163"> L’un et l’autre à jamais était pour vous perdu ;</l>
                        <l n="1164"> Je retirais le cœur en retirant ce gage,</l>
                        <l n="1165"> Et vous n’eussiez de moi jamais vu que l’image.</l>
                        <l n="1166"> Voilà le vrai sujet de mon déguisement.</l>
                        <l n="1167"> Pour ne rien hasarder, j’ai pris ce vêtement,</l>
                        <l n="1168"> Pour entrer sans soupçon, pour en sortir de même,</l>
                        <l n="1169"> Et ne me point montrer qu’ayant vu si l’on m’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1170"> Je demeure immobile ; et, pour vous répliquer,</l>
                        <l n="1171"> Je perds la liberté même de m’expliquer.</l>
                        <l n="1172"> Surpris, charmé, confus d’une telle merveille,</l>
                        <l n="1173"> Je ne sais si je dors, je ne sais si je veille,</l>
                        <l n="1174"> Je ne sais si je vis ; et je sais toutefois</l>
                        <l n="1175"> Que ma vie est trop peu pour ce que je vous dois ;</l>
                        <l n="1176"> Que tous mes jours usés à vous rendre service[57],</l>
                        <l n="1177"> Que tout mon sang pour vous offert en sacrifice,</l>
                        <l n="1178"> Que tout mon cœur brûlé d’amour pour vos appas,</l>
                        <l n="1179"> Envers votre beauté ne m’acquitteraient pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1180"> Sachez, pour arrêter ce discours qui me flatte,</l>
                        <l n="1181"> Que je n’ai pu moins faire, à moins que d’être ingrate.</l>
                        <l n="1182"> Vous avez fait pour moi plus que vous ne savez ;</l>
                        <l n="1183"> Et je vous dois bien plus que vous ne me devez.</l>
                        <l n="1184"> Vous m’entendrez un jour ; à présent je vous quitte ;</l>
                        <l n="1185"> Et, malgré mon amour, je romps cette visite :</l>
                        <l n="1186"> Le soin de mon honneur veut que j’en use ainsi ;</l>
                        <l n="1187"> Je crains à tous moments qu’on me surprenne ici ;</l>
                        <l n="1188"> Encore que déguisée, on pourrait me connaître.</l>
                        <l n="1189"> Je vous puis cette nuit parler par ma fenêtre,</l>
                        <l n="1190"> Du moins si le concierge est homme à consentir,</l>
                        <l n="1191"> À force de présents, que vous puissiez sortir :</l>
                        <l n="1192"> Un peu d’argent fait tout chez les gens de sa sorte.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1193"> Mais après que les dons m’auront ouvert la porte[58],</l>
                        <l n="1194"> Où dois-je vous chercher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1195"> Ayant su la maison,</l>
                        <l n="1196"> Vous pourriez aisément vous informer du nom ;</l>
                        <l n="1197"> Encore un jour ou deux il me faut vous le taire :</l>
                        <l n="1198"> Mais vous n’êtes pas homme à me vouloir déplaire.</l>
                        <l n="1199"> Je loge en Bellecour, environ au milieu,</l>
                        <l n="1200"> Dans un grand pavillon. N’y manquez pas. Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1201"> Donnez quelque signal pour plus certaine adresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1202"> Un linge servira de marque plus expresse ;</l>
                        <l n="1203"> J’en prendrai soin.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1204"> On ouvre et quelqu’un vous vient voir.</l>
                        <l n="1205"> Si vous m’aimez, monsieur...</l>
            <stage><em>Elles baissent toutes deux leurs coiffes.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1206"> Je sais bien mon devoir ;</l>
                        <l n="1207"> Sur ma discrétion prenez toute assurance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1208"> Ami, notre bonheur passe notre espérance.</l>
                        <l n="1209"> Vous avez compagnie ? Ah ! voyons, s’il vous plaît.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1210"> Laissez-les s’échapper, je vous dirai qui c’est[60].</l>
                        <l n="1211"> Ce n’est qu’une lingère : allant en Italie,</l>
                        <l n="1212"> Je la vis en passant, et la trouvai jolie ;</l>
                        <l n="1213"> Nous fîmes connaissance ; et me sachant ici,</l>
                        <l n="1214"> Comme vous le voyez, elle en a pris souci.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1215"> Vous trouvez en tous lieux d’assez bonnes fortunes.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1216"> Celle-ci pour le moins n’est pas des plus communes.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1217"> Elle vous semble belle, à ce compte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1218"> À ravir.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1219"> Je n’en suis point jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1220"> M’y voulez-vous servir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1221"> Je suis trop maladroit pour un si noble rôle.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1222"> Vous n’avez seulement qu’à dire une parole.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1223"> Qu’une ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1224"> Non. Cette nuit j’ai promis de la voir,</l>
                        <l n="1225"> Sûr que vous obtiendrez mon congé pour ce soir.</l>
                        <l n="1226"> Le concierge est à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1227"> C’est une affaire faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1228"> Quoi ! vous me refusez un mot que je souhaite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1229"> L’ordre, tout au contraire, en est déjà donné,</l>
                        <l n="1230"> Et votre esprit trop prompt n’a pas bien deviné.</l>
                        <l n="1231"> Comme je vous quittais avec peine à vous croire,</l>
                        <l n="1232"> Quatre de mes amis m’ont conté votre histoire :</l>
                        <l n="1233"> Ils marchaient après vous deux ou trois mille pas ;</l>
                        <l n="1234"> Ils vous ont vu courir, tomber le mort à bas,</l>
                        <l n="1235"> L’autre vous démonter, et fuir en diligence :</l>
                        <l n="1236"> Ils ont vu tout cela de sur une éminence,</l>
                        <l n="1237"> Et n’ont connu personne, étant trop éloignés.</l>
                        <l n="1238"> Voilà, quoi qu’il en soit, tous nos procès gagnés.</l>
                        <l n="1239"> Et plus tôt de beaucoup que je n’osais prétendre.</l>
                        <l n="1240"> Je n’ai point perdu temps, et les ai fait entendre ;</l>
                        <l n="1241"> Si bien que, sans chercher d’autre éclaircissement,</l>
                        <l n="1242"> Vos juges m’ont promis votre élargissement.</l>
                        <l n="1243"> Mais quoiqu’il soit constant qu’on vous prend pour un autre,</l>
                        <l n="1244"> Il faudra caution, et je serai la vôtre :</l>
                        <l n="1245"> Ce sont formalités que pour vous dégager[61]</l>
                        <l n="1246"> Les juges, disent-ils, sont tenus d’exiger ;</l>
                        <l n="1247"> Mais sans doute ils en font ainsi que bon leur semble.</l>
                        <l n="1248"> Tandis, ce soir chez moi nous souperons ensemble :</l>
                        <l n="1249"> Dans un moment ou deux vous y pourrez venir ;</l>
                        <l n="1250"> Nous aurons tout loisir de nous entretenir,</l>
                        <l n="1251"> Et vous prendrez le temps de voir votre lingère.</l>
                        <l n="1252"> Ils m’ont dit toutefois qu’il serait nécessaire</l>
                        <l n="1253"> De coucher pour la forme un moment en prison,</l>
                        <l n="1254"> Et m’en ont sur-le-champ rendu quelque raison ;</l>
                        <l n="1255"> Mais c’est si peu mon jeu que de telles matières,</l>
                        <l n="1256"> Que j’en perds aussitôt les plus belles lumières.</l>
                        <l n="1257"> Vous sortirez demain, il n’est rien de plus vrai ;</l>
                        <l n="1258"> C’est tout ce que j’en aime, et tout ce que j’en sai.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1259"> Que ne vous dois-je point pour de si bons offices ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1260"> Ami, ce ne sont là que de petits services ;</l>
                        <l n="1261"> Je voudrais pouvoir mieux, tout me serait fort doux.</l>
                        <l n="1262"> Je vais chercher du monde à souper avec vous.</l>
                        <l n="1263"> Adieu : je vous attends au plus tard dans une heure.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1264"> Tu ne dis mot, Cliton.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1265"> Elle est belle, ou je meure.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1266"> Elle te semble belle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1267"> Et si parfaitement,</l>
                        <l n="1268"> Que j’en suis même encore dans le ravissement.</l>
                        <l n="1269"> Encore dans mon esprit je la vois, et l’admire,</l>
                        <l n="1270"> Et je n’ai su depuis trouver le mot à dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1271"> Je suis ravi de voir que mon élection[62]</l>
                        <l n="1272"> Ait enfin mérité ton approbation.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1273"> Ah ! plût à Dieu, monsieur, que ce fût la servante !</l>
                        <l n="1274"> Vous verriez comme quoi je la trouve charmante,</l>
                        <l n="1275"> Et comme pour l’aimer je ferais le mutin.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1276"> Admire en cet amour la force du destin.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1277"> J’admire bien plutôt votre adresse ordinaire</l>
                        <l n="1278"> Qui change en un moment cette dame en lingère.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1279"> C’était nécessité dans cette occasion,</l>
                        <l n="1280"> De crainte que Philiste eût quelque vision,</l>
                        <l n="1281"> S’en formât quelque idée, et la pût reconnaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1282"> Cette métamorphose est de vos coups de maître ;</l>
                        <l n="1283"> Je n’en parlerai plus, monsieur, que cette fois :</l>
                        <l n="1284"> Mais en un demi-jour comptez déjà pour trois.</l>
                        <l n="1285"> Un coupable honnête homme, un portrait, une dame,</l>
                        <l n="1286"> À son premier métier rendent soudain votre âme ;</l>
                        <l n="1287"> Et vous savez mentir par générosité,</l>
                        <l n="1288"> Par adresse d’amour, et par nécessité.</l>
                        <l n="1289"> Quelle conversion !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1290"> Tu fais bien le sévère.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1291"> Non, non, à l’avenir je fais vœu de m’en taire ;</l>
                        <l n="1292"> J’aurais trop à compter.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1293"> Conserver un secret,</l>
                        <l n="1294"> Ce n’est pas tant mentir qu’être amoureux discret ;</l>
                        <l n="1295"> L’honneur d’une maîtresse aisément y dispose.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1296"> Ce n’est qu’autre prétexte et non pas autre chose.</l>
                        <l n="1297"> Croyez-moi, vous mourrez, monsieur, dans votre peau,</l>
                        <l n="1298"> Et vous mériterez cet illustre tombeau,</l>
                        <l n="1299"> Cette digne oraison que naguère j’ai faite[63] :</l>
                        <l n="1300"> Vous vous en souvenez, sans que je la répète.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1301"> Pour de pareils secrets peut-on s’en garantir ?</l>
                        <l n="1302"> Et toi-même, à ton tour, ne crois-tu point mentir[64] ?</l>
                        <l n="1303"> L’occasion convie, aide, engage, dispense ;</l>
                        <l n="1304"> Et pour servir un autre on ment sans qu’on y pense.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1305"> Si vous m’y surprenez, étrillez-y-moi bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1306"> Allons trouver Philiste, et ne jurons de rien.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1307"> J’en tremble encor de peur, et n’en suis pas remise.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1308"> Aussi bien comme vous je pensais être prise.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1309"> Non, Philiste n’est fait que pour m’incommoder.</l>
                        <l n="1310"> Voyez ce qu’en ces lieux il venait demander,</l>
                        <l n="1311"> S’il est heure si tard de faire une visite.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1312"> Un ami véritable à toute heure s’acquitte ;</l>
                        <l n="1313"> Mais un amant fâcheux, soit de jour, soit de nuit,</l>
                        <l n="1314"> Toujours à contretemps à nos yeux se produit[65],</l>
                        <l n="1315"> Et depuis qu’une fois il commence à déplaire,</l>
                        <l n="1316"> Il ne manque jamais d’occasion contraire :</l>
                        <l n="1317"> Tant son mauvais destin semble prendre de soins</l>
                        <l n="1318"> À mêler sa présence où l’on la veut le moins !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1319"> Quel désordre eût-ce été, Lyse, s’il m’eût connue !</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1320"> Il vous aurait donné fort avant dans la vue[66].</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1321"> Quel bruit et quel éclat n’eût point fait son courroux !</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1322"> Il eût été peut-être aussi honteux que vous.</l>
                        <l n="1323"> Un homme un peu content et qui s’en fait accroire,</l>
                        <l n="1324"> Se voyant méprisé, rabat bien de sa gloire,</l>
                        <l n="1325"> Et, surpris qu’il en est en telle occasion,</l>
                        <l n="1326"> Toute sa vanité tourne en confusion.</l>
                        <l n="1327"> Quand il a de l’esprit, il sait rendre le change ;</l>
                        <l n="1328"> Loin de s’en émouvoir, en raillant il se venge,</l>
                        <l n="1329"> Affecte des mépris, comme pour reprocher</l>
                        <l n="1330"> Que la perte qu’il fait ne vaut pas s’en fâcher ;</l>
                        <l n="1331"> Tant qu’il peut, il témoigne une âme indifférente.</l>
                        <l n="1332"> Quoi qu’il en soit enfin, vous avez vu Dorante,</l>
                        <l n="1333"> Et fort adroitement je vous ai mise en jeu.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1334"> Et fort adroitement tu m’as fait voir son feu.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1335"> Eh bien ! mais que vous semble encore du personnage ?</l>
                        <l n="1336"> Vous en ai-je trop dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1337"> J’en ai vu davantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1338"> Avez-vous du regret d’avoir trop hasardé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1339"> Je n’ai qu’un déplaisir, d’avoir si peu tardé.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1340"> Vous l’aimez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1341"> Je l’adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1342"> Et croyez qu’il vous aime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1343"> Qu’il m’aime, et d’une amour, comme la mienne, extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1344"> Une première vue, un moment d’entretien,</l>
                        <l n="1345"> Vous fait ainsi tout croire et ne douter de rien !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1346"> Quand les ordres du ciel nous ont faits l’un pour l’autre,</l>
                        <l n="1347"> Lyse, c’est un accord bientôt fait que le nôtre :</l>
                        <l n="1348"> Sa main entre les cœurs, par un secret pouvoir,</l>
                        <l n="1349"> Sème l’intelligence avant que de se voir ;</l>
                        <l n="1350"> Il prépare si bien l’amant et la maîtresse,</l>
                        <l n="1351"> Que leur âme au seul nom s’émeut et s’intéresse.</l>
                        <l n="1352"> On s’estime, on se cherche, on s’aime en un moment ;</l>
                        <l n="1353"> Tout ce qu’on s’entre-dit persuade aisément ;</l>
                        <l n="1354"> Et, sans s’inquiéter d’aucunes peurs frivoles[67],</l>
                        <l n="1355"> La foi semble courir au-devant des paroles ;</l>
                        <l n="1356"> La langue en peu de mots en explique beaucoup ;</l>
                        <l n="1357"> Les yeux, plus éloquents, font tout voir tout d’un coup ;</l>
                        <l n="1358"> Et, de quoi qu’à l’envi tous les deux nous instruisent,</l>
                        <l n="1359"> Le cœur en entend plus que tous les deux n’en disent.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1360"> Si, comme dit Sylvandre, une âme en se formant,</l>
                        <l n="1361"> Ou descendant du ciel, prend d’une autre l’aimant,</l>
                        <l n="1362"> La sienne a pris le vôtre, et vous a rencontrée.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1363"> Quoi ? tu lis les romans ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1364"> Je puis bien lire Astrée ;</l>
                        <l n="1365"> Je suis de son village, et j’ai de bons garants</l>
                        <l n="1366"> Qu’elle et son Céladon étaient de nos parents.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1367"> Quelle preuve en as-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1368"> Ce vieux saule, madame,</l>
                        <l n="1369"> Où chacun d’eux cachait ses lettres et sa flamme,</l>
                        <l n="1370"> Quand le jaloux Sémire en fit un faux témoin ;</l>
                        <l n="1371"> Du pré de mon grand-père il fait encore le coin ;</l>
                        <l n="1372"> Et l’on m’a dit que c’est un infaillible signe</l>
                        <l n="1373"> Que d’un si rare hymen je viens en droite ligne.</l>
                        <l n="1374"> Vous ne m’en croyez pas ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1375"> De vrai, c’est un grand point.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1376"> Aurais-je tant d’esprit, si cela n’était point ?</l>
                        <l n="1377"> D’où viendrait cette adresse à faire vos messages,</l>
                        <l n="1378"> À jouer avec vous de si bons personnages,</l>
                        <l n="1379"> Ce trésor de lumière et de vivacité,</l>
                        <l n="1380"> Que d’un sang amoureux que j’ai d’eux hérité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1381"> Tu le disais tantôt, chacun a sa folie ;</l>
                        <l n="1382"> Les uns l’ont importune, et la tienne est jolie.</l>
                        <l n="1383">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1384"> Je viens d’avoir querelle avec ce prisonnier,</l>
                        <l n="1385"> Ma sœur[68].</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1386"> Avec Dorante ? avec ce cavalier</l>
                        <l n="1387"> Dont vous tenez l’honneur, dont vous tenez la vie ?</l>
                        <l n="1388"> Qu’avez-vous fait !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1389"> Un coup dont tu seras ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1390"> Qu’à cette lâcheté je puisse consentir !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1391"> Bien plus, tu m’aideras à le faire mentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1392"> Ne le présumez pas, quelque espoir qui vous flatte ;</l>
                        <l n="1393"> Si vous êtes ingrat, je ne puis être ingrate.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1394"> Tu sembles t’en fâcher[69] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1395"> Je m’en fâche pour vous.</l>
                        <l n="1396"> D’un mot il peut vous perdre, et je crains son courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1397"> Il est trop généreux ; et d’ailleurs la querelle,</l>
                        <l n="1398"> Dans les termes qu’elle est, n’est pas si criminelle.</l>
                        <l n="1399"> Écoute. Nous parlions des dames de Lyon ;</l>
                        <l n="1400"> Elles sont assez mal en son opinion :</l>
                        <l n="1401"> Il confesse de vrai qu’il a peu vu la ville,</l>
                        <l n="1402"> Mais il se l’imagine en beautés fort stérile,</l>
                        <l n="1403"> Et ne peut se résoudre à croire qu’en ces lieux</l>
                        <l n="1404"> La plus belle ait de quoi captiver de bons yeux[70].</l>
                        <l n="1405"> Pour l’honneur du pays j’en nomme trois ou quatre ;</l>
                        <l n="1406"> Mais, à moins que de voir, il n’en veut rien rabattre ;</l>
                        <l n="1407"> Et comme il ne le peut étant dans la prison,</l>
                        <l n="1408"> J’ai cru par un portrait le mettre à la raison ;</l>
                        <l n="1409"> Et, sans chercher plus loin ces beautés qu’on admire,</l>
                        <l n="1410"> Je ne veux que le tien pour le faire dédire.</l>
                        <l n="1411"> Me le dénieras-tu, ma sœur, pour un moment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1412"> Vous me jouez, mon frère, assez accortement ;</l>
                        <l n="1413"> La querelle est adroite et bien imaginée.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1414"> Non, je m’en suis vanté, ma parole est donnée.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1415"> S’il faut ruser ici, j’en sais autant que vous,</l>
                        <l n="1416"> Et vous serez bien fin si je ne romps vos coups.</l>
                        <l n="1417"> Vous pensez me surprendre, et je n’en fais que rire ;</l>
                        <l n="1418"> Dites donc tout d’un coup ce que vous voulez dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1419"> Eh bien ! je viens de voir ton portrait en ses mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1420"> Et c’est ce qui vous fâche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1421"> Et c’est dont je me plains.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1422"> J’ai cru vous obliger, et l’ai fait pour vous plaire :</l>
                        <l n="1423"> Votre ordre était exprès.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1424"> Quoi ! je te l’ai fait faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1425"> Ne m’avez-vous pas dit : « Sous ces déguisements</l>
                        <l n="1426"> « Ajoute à ton argent perles et diamants ? »</l>
                        <l n="1427"> Ce sont vos propres mots, et vous en êtes cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1428"> Eh quoi ! de ce portrait disent-ils quelque chose ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1429"> Puisqu’il est enrichi de quatre diamants,</l>
                        <l n="1430"> N’est-ce pas obéir à vos commandements ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1431"> C’est fort bien expliquer le sens de mes prières.</l>
                        <l n="1432"> Mais, ma sœur, ces faveurs sont un peu singulières :</l>
                        <l n="1433"> Qui donne le portrait promet l’original.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1434"> C’est encore votre ordre, ou je m’y connais mal[71].</l>
                        <l n="1435"> Ne m’avez-vous pas dit : « Prends souci de me plaire,</l>
                        <l n="1436"> « Et vois ce que tu dois à qui te sauve un frère ? »</l>
                        <l n="1437"> Puisque vous lui devez et la vie et l’honneur,</l>
                        <l n="1438"> Pour vous en revancher dois-je moins que mon cœur ?</l>
                        <l n="1439"> Et doutez-vous encore à quel point je vous aime</l>
                        <l n="1440"> Quand pour vous acquitter je me donne moi-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1441"> Certes, pour m’obéir avec plus de chaleur,</l>
                        <l n="1442"> Vous donnez à mon ordre une étrange couleur,</l>
                        <l n="1443"> Et prenez un grand soin de bien payer mes dettes :</l>
                        <l n="1444"> Non que mes volontés en soient mal satisfaites ;</l>
                        <l n="1445"> Loin d’éteindre ce feu, je voudrais l’allumer,</l>
                        <l n="1446"> Qu’il eût de quoi vous plaire, et voulût vous aimer.</l>
                        <l n="1447"> Je tiendrais à bonheur de l’avoir pour beau-frère ;</l>
                        <l n="1448"> J’en cherche les moyens, j’y fais ce qu’on peut faire ;</l>
                        <l n="1449"> Et c’est à ce dessein qu’au sortir de prison</l>
                        <l n="1450"> Je viens de l’obliger à prendre la maison[72],</l>
                        <l n="1451"> Afin que l’entretien produise quelques flammes</l>
                        <l n="1452"> Qui forment doucement l’union de vos âmes.</l>
                        <l n="1453"> Mais vous savez trouver des chemins plus aisés ;</l>
                        <l n="1454"> Sans savoir s’il vous plaît, ni si vous lui plaisez,</l>
                        <l n="1455"> Vous pensez l’engager en lui donnant ces gages[73],</l>
                        <l n="1456"> Et lui donnez sur vous de trop grands avantages.</l>
                        <l n="1457"> Que sera-ce, ma sœur, si quand vous le verrez,</l>
                        <l n="1458"> Vous n’y rencontrez pas ce que vous espérez,</l>
                        <l n="1459"> Si quelque aversion vous prend pour son visage,</l>
                        <l n="1460"> Si le vôtre le choque, ou qu’un autre l’engage,</l>
                        <l n="1461"> Et que de ce portrait, donné légèrement,</l>
                        <l n="1462"> Il érige un trophée à quelque objet charmant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1463"> Sans jamais l’avoir vu, je connais son courage :</l>
                        <l n="1464"> Qu’importe après cela quel en soit le visage ?</l>
                        <l n="1465"> Tout le reste m’en plaît ; si le cœur en est haut,</l>
                        <l n="1466"> Et si l’âme est parfaite, il n’a point de défaut.</l>
                        <l n="1467"> Ajoutez que vous-même, après votre aventure,</l>
                        <l n="1468"> Ne m’en avez pas fait une laide peinture ;</l>
                        <l n="1469"> Et, comme vous devez vous y connaître mieux,</l>
                        <l n="1470"> Je m’en rapporte à vous, et choisis par vos yeux.</l>
                        <l n="1471"> N’en doutez nullement, je l’aimerai, mon frère ;</l>
                        <l n="1472"> Et si ces faibles traits n’ont point de quoi lui plaire[74],</l>
                        <l n="1473"> S’il aime en autre lieu, n’en appréhendez rien ;</l>
                        <l n="1474"> Puisqu’il est généreux, il en usera bien.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1475"> Quoi qu’il en soit, ma sœur, soyez plus retenue</l>
                        <l n="1476"> Alors qu’à tous moments vous serez à sa vue.</l>
                        <l n="1477"> Votre amour me ravit, je veux le couronner[75] ;</l>
                        <l n="1478"> Mais souffrez qu’il se donne avant que vous donner.</l>
                        <l n="1479"> Il sortira demain, n’en soyez point en peine.</l>
                        <l n="1480"> Adieu : je vais une heure entretenir Climène.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1481"> Vous en voilà défaite et quitte à bon marché.</l>
                        <l n="1482"> Encore est-il traitable alors qu’il est fâché.</l>
                        <l n="1483"> Sa colère a pour vous une douce méthode,</l>
                        <l n="1484"> Et sur la remontrance il n’est pas incommode.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1485"> Aussi qu’ai-je commis pour en donner sujet ?</l>
                        <l n="1486"> Me ranger à son choix sans savoir son projet,</l>
                        <l n="1487"> Deviner sa pensée, obéir par avance,</l>
                        <l n="1488"> Sont-ce, Lyse, envers lui des crimes d’importance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1489"> Obéir par avance est un jeu délicat</l>
                        <l n="1490"> Dont tout autre que lui ferait un mauvais plat.</l>
                        <l n="1491"> Mais ce nouvel amant dont vous faites votre âme</l>
                        <l n="1492"> Avec un grand secret ménage votre flamme :</l>
                        <l n="1493"> Devait-il exposer ce portrait à ses yeux ?</l>
                        <l n="1494"> Je le tiens indiscret.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1495"> Il n’est que curieux,</l>
                        <l n="1496"> Et ne montrerait pas si grande impatience</l>
                        <l n="1497"> S’il me considérait avec indifférence ;</l>
                        <l n="1498"> Outre qu’un tel secret peut souffrir un ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1499"> Mais un homme qu’à peine il connaît à demi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1500"> Mon frère lui doit tant, qu’il a lieu d’en attendre</l>
                        <l n="1501"> Tout ce que d’un ami tout autre peut prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1502"> L’amour excuse tout dans un cœur enflammé,</l>
                        <l n="1503"> Et tout crime est léger dont l’auteur est aimé.</l>
                        <l n="1504"> Je serais plus sévère, et tiens qu’à juste titre</l>
                        <l n="1505"> Vous lui pouvez tantôt en faire un bon chapitre.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1506"> Ne querellons personne ; et, puisque tout va bien,</l>
                        <l n="1507"> De crainte d’avoir pis, ne nous plaignons de rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1508"> Que vous avez de peur que le marché n’échappe !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1509"> Avec tant de façons que veux-tu que j’attrape[76] ?</l>
                        <l n="1510"> Je possède son cœur, je ne veux rien de plus,</l>
                        <l n="1511"> Et je perdrais le temps en débats superflus.</l>
                        <l n="1512"> Quelquefois en amour trop de finesse abuse.</l>
                        <l n="1513"> S’excusera-t-il mieux que mon feu ne l’excuse[77] ?</l>
                        <l n="1514"> Allons, allons l’attendre ; et, sans en murmurer,</l>
                        <l n="1515"> Ne pensons qu’aux moyens de nous en assurer.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1516"> Vous ferez-vous connaître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1517"> Oui, s’il sait de mon frère</l>
                        <l n="1518"> Ce que jusqu’à présent j’avais voulu lui taire ;</l>
                        <l n="1519"> Sinon, quand il viendra prendre son logement,</l>
                        <l n="1520"> Il se verra surpris plus agréablement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1521"> Me reconduire encor ! Cette cérémonie</l>
                        <l n="1522"> D’entre les vrais amis devrait être bannie.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1523"> Jusques en Bellecour je vous ai reconduit,</l>
                        <l n="1524"> Pour voir une maîtresse en faveur de la nuit.</l>
                        <l n="1525"> Le temps est assez doux, et je la vois paraître</l>
                        <l n="1526"> En de semblables nuits souvent à la fenêtre :</l>
                        <l n="1527"> J’attendrai le hasard un moment en ce lieu,</l>
                        <l n="1528"> Et vous laisse aller voir votre lingère. Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1529"> Que je vous laisse ici, de nuit, sans compagnie !</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1530"> C’est faire à votre tour trop de cérémonie.</l>
                        <l n="1531"> Peut-être qu’à Paris j’aurais besoin de vous ;</l>
                        <l n="1532"> Mais je ne crains ici ni rivaux, ni filous.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1533"> Ami, pour des rivaux, chaque jour en fait naître ;</l>
                        <l n="1534"> Vous en pouvez avoir, et ne les pas connaître :</l>
                        <l n="1535"> Ce n’est pas que je veuille entrer dans vos secrets,</l>
                        <l n="1536"> Mais nous nous tiendrons loin en confidents discrets.</l>
                        <l n="1537"> J’ai du loisir assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1538"> Si l’heure ne vous presse,</l>
                        <l n="1539"> Vous saurez mon secret touchant cette maîtresse ;</l>
                        <l n="1540"> Elle demeure, ami, dans ce grand pavillon.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, bas. </speaker>
                        <l n="1541"> Tout se prépare mal, à cet échantillon.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1542"> Est-ce où je pense voir un linge qui voltige ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1543"> Justement.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1544"> Elle est belle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1545"> Assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1546"> Et vous oblige ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1547"> Je ne saurais encore, s’il faut tout avouer,</l>
                        <l n="1548"> Ni m’en plaindre beaucoup, ni beaucoup m’en louer ;</l>
                        <l n="1549"> Son accueil n’est pour moi ni trop doux, ni trop rude ;</l>
                        <l n="1550"> Il est et sans faveur et sans ingratitude,</l>
                        <l n="1551"> Et je la vois toujours dedans un certain point</l>
                        <l n="1552"> Qui ne me chasse pas, et ne l’engage point.</l>
                        <l n="1553"> Mais je me trompe fort, ou sa fenêtre s’ouvre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1554"> Je me trompe moi-même, ou quelqu’un s’y découvre.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1555"> J’avance ; approchez-vous, mais sans suivre mes pas,</l>
                        <l n="1556"> Et prenez un détour qui ne vous montre pas :</l>
                        <l n="1557"> Vous jugerez quel fruit je puis espérer d’elle ;</l>
                        <l n="1558"> Pour Cliton, il peut faire ici la sentinelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, parlant à Cliton, avant que Philiste s’est éloigné. </speaker>
                        <l n="1559"> Que me vient-il de dire ? et qu’est-ce que je vois ?</l>
                        <l n="1560"> Cliton, sans doute il aime en même lieu que moi.</l>
                        <l n="1561"> Ô ciel ! que mon bonheur est de peu de durée !</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1562"> S’il prend l’occasion qui vous est préparée,</l>
                        <l n="1563"> Vous pouvez disputer avec votre valet</l>
                        <l n="1564"> À qui mieux de vous deux gardera le mulet.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1565"> Que de confusion et de trouble en mon âme !</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1566"> Allez prêter l’oreille aux discours de la dame ;</l>
                        <l n="1567"> Au bruit que je ferai prenez bien votre temps,</l>
                        <l n="1568"> Et nous lui donnerons de jolis passe-temps.</l>
            <stage><em>                Dorante va auprès de Philiste.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1569"> Est-ce vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1570"> Oui, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1571"> Ah, que j’en suis ravie !</l>
                        <l n="1572"> Que mon sort cette nuit devient digne d’envie !</l>
                        <l n="1573"> Certes, je n’osais plus espérer ce bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1574"> Manquerais-je à venir où j’ai laissé mon cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1575"> Qu’ainsi je sois aimée ! et que de vous j’obtienne</l>
                        <l n="1576"> Une amour si parfaite, et pareille à la mienne !</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1577"> Ah ! s’il en est besoin, j’en jure, et par vos yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1578"> Vous revoir en ce lieu m’en persuade mieux[78] ;</l>
                        <l n="1579"> Et, sans autre serment, cette seule visite</l>
                        <l n="1580"> M’assure d’un bonheur qui passe mon mérite.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1581"> À l’aide !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1582"> J’ois du bruit.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1583"> À la force ! au secours !</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1584"> C’est quelqu’un qu’on maltraite ; excusez si j’y cours.</l>
                        <l n="1585"> Madame, je reviens.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, s’éloignant toujours derrière le théâtre. </speaker>
                        <l n="1586"> On m’égorge, on me tue.</l>
                        <l n="1587"> Au meurtre !</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1588"> Il est déjà dans la prochaine rue.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1589"> C’est Cliton ; retournez, il suffira de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1590"> Je ne vous quitte point : allons.</l>
            <stage><em>Ils sortent tous deux.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1591"> Je meurs d’effroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, derrière le théâtre. </speaker>
                        <l n="1592"> Je suis mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1593"> Un rival lui fait cette surprise.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1594"> C’est plutôt quelque ivrogne, ou quelque autre sottise</l>
                        <l n="1595"> Qui ne méritait pas rompre votre entretien.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1596"> Tu flattes mes désirs.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1597"> Madame, ce n’est rien :</l>
                        <l n="1598"> Des marauds, dont le vin embrouillait la cervelle,</l>
                        <l n="1599"> Vidaient à coups de poing une vieille querelle ;</l>
                        <l n="1600"> Ils étaient trois contre un, et le pauvre battu</l>
                        <l n="1601"> À crier de la sorte exerçait sa vertu.</l>
            <stage><em>Bas.</em></stage>
                        <l n="1602"> Si Cliton m’entendait, il compterait pour quatre.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1603"> Vous n’avez donc point eu d’ennemis à combattre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1604"> Un coup de plat d’épée a tout fait écouler.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1605"> Je mourais de frayeur, vous y voyant aller.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1606"> Que Philiste est heureux ! qu’il doit aimer la vie !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1607"> Vous n’avez pas sujet de lui porter envie.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1608"> Vous lui parliez naguère en termes assez doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1609"> Je pense d’aujourd’hui n’avoir parlé qu’à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1610"> Vous ne lui parliez pas avant tout ce vacarme ?</l>
                        <l n="1611"> Vous ne lui disiez pas que son amour vous charme,</l>
                        <l n="1612"> Qu’aucuns feux à vos feux ne peuvent s’égaler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1613"> J’ai tenu ce discours, mais j’ai cru vous parler.</l>
                        <l n="1614"> N’êtes-vous pas Dorante ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1615"> Oui, je le suis, madame,</l>
                        <l n="1616"> Le malheureux témoin de votre peu de flamme.</l>
                        <l n="1617"> Ce qu’un moment fit naître, un autre l’a détruit ;</l>
                        <l n="1618"> Et l’ouvrage d’un jour se perd en une nuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1619"> L’erreur n’est pas un crime ; et votre aimable idée[79],</l>
                        <l n="1620"> Régnant sur mon esprit, m’a si bien possédée,</l>
                        <l n="1621"> Que dans ce cher objet le sien s’est confondu[80],</l>
                        <l n="1622"> Et lorsqu’il m’a parlé je vous ai répondu ;</l>
                        <l n="1623"> En sa place tout autre eût passé pour vous-même :</l>
                        <l n="1624"> Vous verrez par la suite à quel point je vous aime.</l>
                        <l n="1625"> Pardonnez cependant à mes esprits déçus ;</l>
                        <l n="1626"> Daignez prendre pour vous les vœux qu’il a reçus ;</l>
                        <l n="1627"> Ou si, manque d’amour, votre soupçon persiste...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1628"> N’en parlons plus, de grâce, et parlons de Philiste ;</l>
                        <l n="1629"> Il vous sert, et la nuit me l’a trop découvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1630"> Dites qu’il m’importune, et non pas qu’il me sert ;</l>
                        <l n="1631"> N’en craignez rien. Adieu, j’ai peur qu’il ne revienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1632"> Où voulez-vous demain que je vous entretienne ?</l>
                        <l n="1633"> Je dois être élargi.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1634"> Je vous ferai savoir</l>
                        <l n="1635"> Dès demain chez Cléandre où vous me pourrez voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1636"> Et qui vous peut sitôt apprendre ces nouvelles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1637"> Et ne savez-vous pas que l’amour a des ailes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1638"> Vous avez habitude avec ce cavalier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1639"> Non, je sais tout cela d’un esprit familier.</l>
                        <l n="1640"> Soyez moins curieux, plus secret, plus modeste,</l>
                        <l n="1641"> Sans ombrage, et demain nous parlerons du reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE, seul. </speaker>
                        <l n="1642"> Comme elle est ma maîtresse, elle m’a fait leçon,</l>
                        <l n="1643"> Et d’un soupçon je tombe en un autre soupçon.</l>
                        <l n="1644"> Lorsque je crains Cléandre, un ami me traverse :</l>
                        <l n="1645"> Mais nous avons bien fait de rompre le commerce.</l>
                        <l n="1646"> Je crois l’entendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1647"> Ami, vous m’avez tôt quitté !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1648"> Sachant fort peu la ville, et dans l’obscurité,</l>
                        <l n="1649"> En moins de quatre pas j’ai tout perdu de vue ;</l>
                        <l n="1650"> Et m’étant égaré dès la première rue,</l>
                        <l n="1651"> Comme je sais un peu ce que c’est que l’amour,</l>
                        <l n="1652"> J’ai cru qu’il vous fallait attendre en Bellecour ;</l>
                        <l n="1653"> Mais je n’ai plus trouvé personne à la fenêtre.</l>
                        <l n="1654"> Dites-moi, cependant qui massacrait ce traître ?</l>
                        <l n="1655"> Qui le faisait crier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1656"> À quelques mille pas,</l>
                        <l n="1657"> Je l’ai rencontré seul tombé sur des plâtras.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1658"> Maraud, ne criais-tu que pour nous mettre en peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1659"> Souffrez encore un peu que je reprenne haleine.</l>
                        <l n="1660"> Comme à Lyon le peuple aime fort les laquais,</l>
                        <l n="1661"> Et leur donne souvent de dangereux paquets,</l>
                        <l n="1662"> Deux coquins, me trouvant tantôt en sentinelle,</l>
                        <l n="1663"> Ont laissé choir sur moi leur haine naturelle ;</l>
                        <l n="1664"> Et sitôt qu’ils ont vu mon habit rouge et vert[81]...</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1665"> Quand il est nuit sans lune, et qu’il fait temps couvert,</l>
                        <l n="1666"> Connaît-on les couleurs ? Tu donnes une bourde.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1667"> Ils portaient sous le bras une lanterne sourde.</l>
                        <l n="1668"> C’était fait de ma vie, ils me traînaient à l’eau ;</l>
                        <l n="1669"> Mais sentant du secours, ils ont craint pour leur peau,</l>
                        <l n="1670"> Et, jouant des talons tous deux en gens habiles,</l>
                        <l n="1671"> Ils m’ont fait trébucher sur un monceau de tuiles[82],</l>
                        <l n="1672"> Chargé de tant de coups et de poing et de pied,</l>
                        <l n="1673"> Que je crois tout au moins en être estropié.</l>
                        <l n="1674"> Puissé-je voir bientôt la canaille noyée !</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1675"> Si j’eusse pu les joindre, ils me l’eussent payée</l>
                        <l n="1676"> L’heureuse occasion dont je n’ai pu jouir[83],</l>
                        <l n="1677"> Et que cette sottise a fait évanouir.</l>
                        <l n="1678"> Vous en êtes témoin, cette belle adorable</l>
                        <l n="1679"> Ne me pourrait jamais être plus favorable ;</l>
                        <l n="1680"> Jamais je n’en reçus d’accueil si gracieux :</l>
                        <l n="1681"> Mais j’ai bientôt perdu ces moments précieux.</l>
                        <l n="1682"> Adieu. Je prendrai soin demain de votre affaire.</l>
                        <l n="1683"> Il est saison pour vous de voir votre lingère.</l>
                        <l n="1684"> Puissiez-vous recevoir dans ce doux entretien[84]</l>
                        <l n="1685"> Un plaisir plus solide et plus long que le mien !</l>
                        <l n="1686">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1687"> Cliton, si tu le peux, regarde-moi sans rire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1688"> J’entends à demi-mot, et ne m’en puis dédire.</l>
                        <l n="1689"> J’ai gagné votre mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1690"> Eh bien ! L’occasion ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1691"> Elle fait le menteur, ainsi que le larron.</l>
                        <l n="1692"> Mais si j’en ai donné, c’est pour votre service.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1693"> Tu l’as bien fait courir avec cet artifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1694"> Si je ne fusse chu, je l’eusse mené loin :</l>
                        <l n="1695"> Mais surtout j’ai trouvé la lanterne au besoin ;</l>
                        <l n="1696"> Et, sans ce prompt secours, votre feinte importune</l>
                        <l n="1697"> M’eût bien embarrassé de votre nuit sans lune.</l>
                        <l n="1698"> Sachez une autre fois que ces difficultés</l>
                        <l n="1699"> Ne se proposent point qu’entre gens concertés.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1700"> Pour le mieux éblouir, je faisais le sévère.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1701"> C’était un jeu tout propre à gâter le mystère.</l>
                        <l n="1702"> Dites-moi cependant, êtes-vous satisfait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1703"> Autant comme on peut l’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1704"> En effet ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1705"> En effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1706"> Et Philiste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1707"> Il se tient comblé d’heur et de gloire :</l>
                        <l n="1708"> Mais on l’a pris pour moi dans une nuit si noire ;</l>
                        <l n="1709"> On s’excuse du moins avec cette couleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1710"> Ces fenêtres toujours vous ont porté malheur.</l>
                        <l n="1711"> Vous y prîtes jadis Clarice pour Lucrèce :</l>
                        <l n="1712"> Aujourd’hui, même erreur trompe cette maîtresse[85] ;</l>
                        <l n="1713"> Et vous n’avez point eu de pareils rendez-vous</l>
                        <l n="1714"> Sans faire une jalouse, ou devenir jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1715"> Je n’ai pas lieu de l’être, et n’en sors pas fort triste.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1716"> Vous pourrez maintenant savoir tout de Philiste[86].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1717"> Cliton, tout au contraire, il me faut l’éviter :</l>
                        <l n="1718"> Tout est perdu pour moi, s’il me va tout conter.</l>
                        <l n="1719"> De quel front oserais-je, après sa confidence,</l>
                        <l n="1720"> Souffrir que mon amour se mît en évidence ?</l>
                        <l n="1721"> Après les soins qu’il prend de rompre ma prison,</l>
                        <l n="1722"> Aimer en même lieu semble une trahison.</l>
                        <l n="1723"> Voyant cette chaleur qui pour moi l’intéresse,</l>
                        <l n="1724"> Je rougis en secret de servir sa maîtresse,</l>
                        <l n="1725"> Et crois devoir du moins ignorer son amour[87]</l>
                        <l n="1726"> Jusqu’à ce que le mien ait pu paraître au jour.</l>
                        <l n="1727"> Déclaré le premier, je l’oblige à se taire ;</l>
                        <l n="1728"> Ou, si de cette flamme il ne se peut défaire,</l>
                        <l n="1729"> Il ne peut refuser de s’en remettre au choix</l>
                        <l n="1730"> De celle dont tous deux nous adorons les lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1731"> Quand il vous préviendra, vous pouvez le défendre</l>
                        <l n="1732"> Aussi bien contre lui comme contre Cléandre.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1733"> Contre Cléandre et lui je n’ai pas même droit ;</l>
                        <l n="1734"> Je dois autant à l’un comme l’autre me doit ;</l>
                        <l n="1735"> Et tout homme d’honneur n’est qu’en inquiétude,</l>
                        <l n="1736"> Pouvant être suspect de quelque ingratitude.</l>
                        <l n="1737"> Allons nous reposer ; la nuit et le sommeil</l>
                        <l n="1738"> Nous pourront inspirer quelque meilleur conseil.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="6">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1739"> Nous voici bien logés, Lyse, et sans raillerie,</l>
                        <l n="1740"> Je ne souhaitais pas meilleure hôtellerie.</l>
                        <l n="1741"> Enfin nous voyons clair à ce que nous faisons,</l>
                        <l n="1742"> Et je puis à loisir te conter mes raisons.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1743"> Tes raisons ? c’est-à-dire autant d’extravagances.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1744"> Tu me connais déjà !</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1745"> Bien mieux que tu ne penses.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1746"> J’en débite beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1747"> Tu sais les prodiguer.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1748"> Mais sais-tu que l’amour me fait extravaguer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1749"> En tiens-tu donc pour moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1750"> J’en tiens, je le confesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1751"> Autant comme ton maître en tient pour ma maîtresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1752"> Non pas encore si fort, mais dès ce même instant</l>
                        <l n="1753"> Il ne tiendra qu’à toi que je n’en tienne autant ;</l>
                        <l n="1754"> Tu n’as qu’à l’imiter pour être autant aimée.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1755"> Si son âme est en feu, la mienne est enflammée ;</l>
                        <l n="1756"> Et je crois jusqu’ici ne l’imiter pas mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1757"> Tu manques, à vrai dire, encore au principal.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1758"> Ton secret est obscur.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1759"> Tu ne veux pas l’entendre ;</l>
                        <l n="1760"> Vois quelle est sa méthode, et tâche de la prendre.</l>
                        <l n="1761"> Ses attraits tout-puissants ont des avant-coureurs</l>
                        <l n="1762"> Encore plus souverains à lui gagner les cœurs.</l>
                        <l n="1763"> Mon maître se rendit à ton premier message :</l>
                        <l n="1764"> Ce n’est pas qu’en effet je n’aime ton visage ;</l>
                        <l n="1765"> Mais l’amour aujourd’hui dans les cœurs les plus vains</l>
                        <l n="1766"> Entre moins par les yeux qu’il ne fait par les mains,</l>
                        <l n="1767"> Et quand l’objet aimé voit les siennes garnies,</l>
                        <l n="1768"> Il voit en l’autre objet des grâces infinies.</l>
                        <l n="1769"> Pourrais-tu te résoudre à m’attaquer ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1770"> J’en voudrais être quitte à moins d’un grand merci.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1771"> Écoute ; je n’ai pas une âme intéressée,</l>
                        <l n="1772"> Et je te veux ouvrir le fond de ma pensée.</l>
                        <l n="1773"> Aimons-nous but à but, sans soupçon, sans rigueur ;</l>
                        <l n="1774"> Donnons âme pour âme, et rendons cœur pour cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1775"> J’en veux bien à ce prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1776"> Donc, sans plus de langage,</l>
                        <l n="1777"> Tu veux bien m’en donner quelques baisers pour gage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1778"> Pour l’âme et pour le cœur, tant que tu les voudras[88] ;</l>
                        <l n="1779"> Mais pour le bout du doigt, ne le demande pas :</l>
                        <l n="1780"> Un amour délicat hait ces faveurs grossières,</l>
                        <l n="1781"> Et je t’ai bien donné des preuves plus entières.</l>
                        <l n="1782"> Pourquoi me demander des gages superflus ?</l>
                        <l n="1783"> Ayant l’âme et le cœur, que te faut-il de plus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1784"> J’ai le goût fort grossier en matière de flamme ;</l>
                        <l n="1785"> Je sais que c’est beaucoup qu’avoir le cœur et l’âme,</l>
                        <l n="1786"> Mais je ne sais pas moins qu’on a fort peu de fruit</l>
                        <l n="1787"> Et de l’âme et du cœur, si le reste ne suit.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1788"> Eh quoi, pauvre ignorant ! ne sais-tu pas encore</l>
                        <l n="1789"> Qu’il faut suivre l’humeur de celle qu’on adore,</l>
                        <l n="1790"> Se rendre complaisant, vouloir ce qu’elle veut ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1791"> Si tu n’en veux changer, c’est ce qui ne se peut.</l>
                        <l n="1792"> De quoi me guériraient ces gages invisibles ?</l>
                        <l n="1793"> Comme j’ai l’esprit lourd, je les veux plus sensibles ;</l>
                        <l n="1794"> Autrement, marché nul.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1795"> Ne désespère point ;</l>
                        <l n="1796"> Chaque chose a son ordre, et tout vient à son point ;</l>
                        <l n="1797"> Peut-être avec le temps nous pourrons-nous connaître.</l>
                        <l n="1798"> Apprends-moi cependant qu’est devenu ton maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1799"> Il est avec Philiste allé remercier</l>
                        <l n="1800"> Ceux que pour son affaire il a voulu prier.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1801"> Je crois qu’il est ravi de voir que sa maîtresse</l>
                        <l n="1802"> Est la sœur de Cléandre, et devient son hôtesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1803"> Il a raison de l’être, et de tout espérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1804"> Avec toute assurance il peut se déclarer ;</l>
                        <l n="1805"> Autant comme la sœur le frère le souhaite[89] ;</l>
                        <l n="1806"> Et s’il l’aime en effet, je tiens la chose faite.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1807"> Ne doute point s’il l’aime après qu’il meurt d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1808"> Il semble toutefois fort triste à son retour.</l>
                        <l n="1809">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1810"> Tout est perdu, Cliton ; il faut ployer bagage.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1811"> Je fais ici, monsieur, l’amour de bon courage ;</l>
                        <l n="1812"> Au lieu de m’y troubler, allez en faire autant.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1813"> N’en parlons plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1814"> Entrez, vous dis-je, on vous attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1815"> Que m’importe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1816"> On vous aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1817"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1818"> On vous adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1819"> Je le sais.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1820"> D’où vient donc l’ennui qui vous dévore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1821"> Que je te trouve heureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1822"> Le destin m’est si doux,</l>
                        <l n="1823"> Que vous avez sujet d’en être fort jaloux :</l>
                        <l n="1824"> Alors qu’on vous caresse à grands coups de pistoles,</l>
                        <l n="1825"> J’obtiens tout doucement paroles pour paroles.</l>
                        <l n="1826"> L’avantage est fort rare et me rend fort heureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1827"> Il faut partir, te dis-je.</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
                        <l n="1828"> Oui, dans un an, ou deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1829"> Sans tarder un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1830"> L’amour trouve des charmes</l>
                        <l n="1831"> À donner quelquefois de pareilles alarmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1832"> Lyse, c’est tout de bon.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1833"> Vous n’en avez pas lieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1834"> Ta maîtresse survient ; il faut lui dire adieu :</l>
                        <l n="1835"> Puisse en ses belles mains ma douleur immortelle</l>
                        <l n="1836"> Laisser toute mon âme en prenant congé d’elle !</l>
                        <l n="1837">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1838"> Au bruit de vos soupirs, tremblante et sans couleur,</l>
                        <l n="1839"> Je viens savoir de vous mon crime ou mon malheur ;</l>
                        <l n="1840"> Si j’en suis le sujet, si j’en suis le remède ;</l>
                        <l n="1841"> Si je puis le guérir, ou s’il faut que j’y cède ;</l>
                        <l n="1842"> Si je dois ou vous plaindre, ou me justifier,</l>
                        <l n="1843"> Et de quels ennemis il faut me défier[90].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1844"> De mon mauvais destin, qui seul me persécute.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1845"> À ses injustes lois que faut-il que j’impute[91] ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1846"> Le coup le plus mortel dont il m’eût pu frapper.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1847"> Est-ce un mal que mes yeux ne puissent dissiper ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1848"> Votre amour le fait naître, et vos yeux le redoublent.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1849"> Si je ne puis calmer les soucis qui vous troublent,</l>
                        <l n="1850"> Mon amour avec vous saura les partager[92].</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1851"> Ah ! vous les aigrissez, les voulant soulager !</l>
                        <l n="1852"> Puis-je voir tant d’amour avec tant de mérite,</l>
                        <l n="1853"> Et dire sans mourir qu’il faut que je vous quitte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1854"> Vous me quittez ! ô ciel ! Mais, Lyse, soutenez ;</l>
                        <l n="1855"> Je sens manquer la force à mes sens étonnés.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1856"> Ne croissez point ma plaie, elle est assez ouverte[93] ;</l>
                        <l n="1857"> Vous me montrez en vain la grandeur de ma perte</l>
                        <l n="1858"> Ce grand excès d’amour que font voir vos douleurs</l>
                        <l n="1859"> Triomphe de mon cœur sans vaincre mes malheurs.</l>
                        <l n="1860"> On ne m’arrête pas pour redoubler mes chaînes,</l>
                        <l n="1861"> On redouble ma flamme, on redouble mes peines ;</l>
                        <l n="1862"> Mais tous ces nouveaux feux qui viennent m’embraser</l>
                        <l n="1863"> Me donnent seulement plus de fers à briser.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1864"> Donc à m’abandonner votre âme est résolue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1865"> Je cède à la rigueur d’une force absolue.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1866"> Votre manque d’amour vous y fait consentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1867"> Traitez-moi de volage, et me laissez partir ;</l>
                        <l n="1868"> Vous me serez plus douce en m’étant plus cruelle.</l>
                        <l n="1869"> Je ne pars toutefois que pour être fidèle ;</l>
                        <l n="1870"> À quelques lois par là qu’il me faille obéir[94],</l>
                        <l n="1871"> Je m’en révolterais, si je pouvais trahir.</l>
                        <l n="1872"> Sachez-en le sujet ; et peut-être, madame,</l>
                        <l n="1873"> Que vous-même avouerez, en lisant dans mon âme,</l>
                        <l n="1874"> Qu’il faut plaindre Dorante, au lieu de l’accuser,</l>
                        <l n="1875"> Que plus il quitte en vous, plus il est à priser,</l>
                        <l n="1876"> Et que tant de faveurs dessus lui répandues</l>
                        <l n="1877"> Sur un indigne objet ne sont pas descendues.</l>
                        <l n="1878"> Je ne vous redis point combien il m’était doux</l>
                        <l n="1879"> De vous connaître enfin et de loger chez vous,</l>
                        <l n="1880"> Ni comme avec transport je vous ai rencontrée :</l>
                        <l n="1881"> Par cette porte, hélas ! mes maux ont pris entrée,</l>
                        <l n="1882"> Par ce dernier bonheur mon bonheur s’est détruit ;</l>
                        <l n="1883"> Ce funeste départ en est l’unique fruit ;</l>
                        <l n="1884"> Et ma bonne fortune, à moi-même contraire,</l>
                        <l n="1885"> Me fait perdre la sœur par la faveur du frère.</l>
                        <l n="1886"> Le cœur enflé d’amour et de ravissement,</l>
                        <l n="1887"> J’allais rendre à Philiste un mot de compliment ;</l>
                        <l n="1888"> Mais lui tout aussitôt, sans le vouloir entendre,</l>
                        <l n="1889"> « Cher ami, m’a-t-il dit, vous logez chez Cléandre,</l>
                        <l n="1890"> « Vous aurez vu sa sœur : je l’aime, et vous pouvez</l>
                        <l n="1891"> « Me rendre beaucoup plus que vous ne me devez :</l>
                        <l n="1892"> « En faveur de mes feux parlez à cette belle ;</l>
                        <l n="1893"> « Et comme mon amour a peu d’accès chez elle,</l>
                        <l n="1894"> « Faites l’occasion quand je vous irai voir. »</l>
                        <l n="1895"> À ces mots j’ai frémi sous l’horreur du devoir.</l>
                        <l n="1896"> Par ce que je lui dois jugez de ma misère[95],</l>
                        <l n="1897"> Voyez ce que je puis, et ce que je dois faire.</l>
                        <l n="1898"> Ce cœur qui le trahit, s’il vous aime aujourd’hui,</l>
                        <l n="1899"> Ne vous trahit pas moins s’il vous parle pour lui.</l>
                        <l n="1900"> Ainsi, pour n’offenser son amour ni le vôtre,</l>
                        <l n="1901"> Ainsi, pour n’être ingrat ni vers l’un ni vers l’autre,</l>
                        <l n="1902"> J’ôte de votre vue un amant malheureux,</l>
                        <l n="1903"> Qui ne peut plus vous voir sans vous trahir tous deux[96] :</l>
                        <l n="1904"> Lui, puisqu’à son amour j’oppose ma présence ;</l>
                        <l n="1905"> Vous, puisqu’en sa faveur je m’impose silence.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1906"> C’est à Philiste donc que vous m’abandonnez ?</l>
                        <l n="1907"> Ou plutôt c’est Philiste à qui vous me donnez ?</l>
                        <l n="1908"> Votre amitié trop ferme, ou votre amour trop lâche,</l>
                        <l n="1909"> M’ôtant ce qui me plaît, me rend ce qui me fâche ?</l>
                        <l n="1910"> Que c’est à contretemps faire l’amant discret,</l>
                        <l n="1911"> Qu’en ces occasions conserver un secret !</l>
                        <l n="1912"> Il fallait découvrir... Mais, simple, je m’abuse ;</l>
                        <l n="1913"> Un amour si léger eût mal servi d’excuse ;</l>
                        <l n="1914"> Un bien acquis sans peine est un trésor en l’air ;</l>
                        <l n="1915"> Ce qui coûte si peu ne vaut pas en parler :</l>
                        <l n="1916"> La garde en importune, et la perte en console ;</l>
                        <l n="1917"> Et pour le retenir, c’est trop qu’une parole.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1918"> Quelle excuse, madame ! et quel remerciement !</l>
                        <l n="1919"> Et quel compte eût-il fait d’un amour d’un moment,</l>
                        <l n="1920"> Allumé d’un coup d’œil ? car lui dire autre chose,</l>
                        <l n="1921"> Lui conter de vos feux la véritable cause,</l>
                        <l n="1922"> Que je vous sauve un frère, et qu’il me doit le jour,</l>
                        <l n="1923"> Que la reconnaissance a produit votre amour,</l>
                        <l n="1924"> C’était mettre en sa main le destin de Cléandre,</l>
                        <l n="1925"> C’était trahir ce frère en voulant vous défendre,</l>
                        <l n="1926"> C’était me repentir de l’avoir conservé,</l>
                        <l n="1927"> C’était l’assassiner après l’avoir sauvé ;</l>
                        <l n="1928"> C’était désavouer ce généreux silence</l>
                        <l n="1929"> Qu’au péril de mon sang garda mon innocence,</l>
                        <l n="1930"> Et perdre, en vous forçant à ne plus m’estimer,</l>
                        <l n="1931"> Toutes les qualités qui vous firent m’aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1932"> Hélas ! tout ce discours ne sert qu’à me confondre.</l>
                        <l n="1933"> Je n’y puis consentir, et ne sais qu’y répondre[97].</l>
                        <l n="1934"> Mais je découvre enfin l’adresse de vos coups ;</l>
                        <l n="1935"> Vous parlez pour Philiste, et vous faites pour vous :</l>
                        <l n="1936"> Vos dames de Paris vous rappellent vers elles[98] ;</l>
                        <l n="1937"> Nos provinces pour vous n’en ont point d’assez belles.</l>
                        <l n="1938"> Si dans votre prison vous avez fait l’amant,</l>
                        <l n="1939"> Je ne vous y servais que d’un amusement.</l>
                        <l n="1940"> À peine en sortez-vous que vous changez de style ;</l>
                        <l n="1941"> Pour quitter la maîtresse il faut quitter la ville.</l>
                        <l n="1942"> Je ne vous retiens plus, allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1943"> Puisse à vos yeux</l>
                        <l n="1944"> M’écraser à l’instant la colère des cieux,</l>
                        <l n="1945"> Si j’adore autre objet que celui de Mélisse,</l>
                        <l n="1946"> Si je conçois des vœux que pour votre service,</l>
                        <l n="1947"> Et si pour d’autres yeux on m’entend soupirer,</l>
                        <l n="1948"> Tant que je pourrai voir quelque lieu d’espérer !</l>
                        <l n="1949"> Oui, madame, souffrez que cette amour persiste</l>
                        <l n="1950"> Tant que l’hymen engage ou Mélisse, ou Philiste ;</l>
                        <l n="1951"> Jusque-là les douceurs de votre souvenir</l>
                        <l n="1952"> Avec un peu d’espoir sauront m’entretenir :</l>
                        <l n="1953"> J’en jure par vous-même, et ne suis pas capable</l>
                        <l n="1954"> D’un serment ni plus saint ni plus inviolable.</l>
                        <l n="1955"> Mais j’offense Philiste avec un tel serment ;</l>
                        <l n="1956"> Pour guérir vos soupçons je nuis à votre amant.</l>
                        <l n="1957"> J’effacerai ce crime avec cette prière :</l>
                        <l n="1958"> Si vous devez le cœur à qui vous sauve un frère,</l>
                        <l n="1959"> Vous ne devez pas moins au généreux secours</l>
                        <l n="1960"> Dont tient le jour celui qui conserva ses jours.</l>
                        <l n="1961"> Aimez en ma faveur un ami qui vous aime,</l>
                        <l n="1962"> Et possédez Dorante en un autre lui-même.</l>
                        <l n="1963"> Adieu. Contre vos yeux c’est assez combattu,</l>
                        <l n="1964"> Je sens à leurs regards chanceler ma vertu ;</l>
                        <l n="1965"> Et, dans le triste état où mon âme est réduite,</l>
                        <l n="1966"> Pour sauver mon honneur, je n’ai plus que la fuite.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1967"> Ami, je vous rencontre assez heureusement.</l>
                        <l n="1968"> Vous sortiez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1969"> Oui, je sors, ami, pour un moment.</l>
                        <l n="1970"> Entrez, Mélisse est seule, et je pourrais vous nuire.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1971"> Ne m’échappez donc point avant que m’introduire ;</l>
                        <l n="1972"> Après, sur le discours vous prendrez votre temps ;</l>
                        <l n="1973"> Et nous serons ainsi l’un et l’autre contents[99].</l>
                        <l n="1974"> Vous me semblez troublé !</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1975"> J’ai bien raison de l’être.</l>
                        <l n="1976"> Adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="1977"> Vous soupirez, et voulez disparaître !</l>
                        <l n="1978"> De Mélisse ou de vous je saurai vos malheurs.</l>
                        <l n="1979"> Madame, puis-je... ? Ô ciel ! elle-même est en pleurs !</l>
                        <l n="1980"> Je ne vois des deux parts que des sujets d’alarmes.</l>
                        <l n="1981"> D’où viennent ses soupirs ? et d’où naissent vos larmes ?</l>
                        <l n="1982"> Quel accident vous fâche, et le fait retirer ?</l>
                        <l n="1983"> Qu’ai-je à craindre pour vous, ou qu’ai-je à déplorer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1984"> Philiste, il est tout vrai... Mais retenez Dorante,</l>
                        <l n="1985"> Sa présence au secret est la plus importante.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="1986"> Vous me perdez, madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1987"> Il faut tout hasarder</l>
                        <l n="1988"> Pour un bien qu’autrement je ne puis plus garder.</l>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
                        <l n="1989"> Cléandre entre.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="1990"> Le ciel à propos nous l’envoie.</l>
                        <l n="1991">  </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="1992"> Ma sœur, auriez-vous cru... ? Vous montrez peu de joie !</l>
                        <l n="1993"> En si bon entretien qui vous peut attrister ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE, à Cléandre. </speaker>
                        <l n="1994"> J’en contais le sujet, vous pouvez l’écouter.</l>
            <stage><em>À Philiste.</em></stage>
                        <l n="1995"> Vous m’aimez, je l’ai su de votre propre bouche[100],</l>
                        <l n="1996"> Je l’ai su de Dorante, et votre amour me touche,</l>
                        <l n="1997"> Si trop peu pour vous rendre un amour tout pareil,</l>
                        <l n="1998"> Assez pour vous donner un fidèle conseil.</l>
                        <l n="1999"> Ne vous obstinez plus à chérir une ingrate ;</l>
                        <l n="2000"> J’aime ailleurs, c’est en vain qu’un faux espoir vous flatte.</l>
                        <l n="2001"> J’aime, et je suis aimée, et mon frère y consent ;</l>
                        <l n="2002"> Mon choix est aussi beau que mon amour puissant.</l>
                        <l n="2003"> Vous l’auriez fait pour moi, si vous étiez mon frère.</l>
                        <l n="2004"> C’est Dorante, en un mot, qui seul a pu me plaire.</l>
                        <l n="2005"> Ne me demandez point ni quelle occasion,</l>
                        <l n="2006"> Ni quel temps entre nous a fait cette union ;</l>
                        <l n="2007"> S’il la faut appeler ou surprise, ou constance ;</l>
                        <l n="2008"> Je ne vous en puis dire aucune circonstance :</l>
                        <l n="2009"> Contentez-vous de voir que mon frère aujourd’hui</l>
                        <l n="2010"> L’estime et l’aime assez pour le loger chez lui,</l>
                        <l n="2011"> Et d’apprendre de moi que mon cœur se propose</l>
                        <l n="2012"> Le change et le tombeau pour une même chose.</l>
                        <l n="2013"> Lorsque notre destin nous semblait le plus doux,</l>
                        <l n="2014"> Vous l’avez obligé de me parler pour vous ;</l>
                        <l n="2015"> Il l’a fait, et s’en va pour vous quitter la place :</l>
                        <l n="2016"> Jugez par ce discours quel malheur nous menace[101].</l>
                        <l n="2017"> Voilà cet accident qui le fait retirer ;</l>
                        <l n="2018"> Voilà ce qui le trouble, et qui me fait pleurer ;</l>
                        <l n="2019"> Voilà ce que je crains ; et voilà les alarmes</l>
                        <l n="2020"> D’où viennent ses soupirs, et d’où naissent mes larmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="2021"> Ce n’est pas là, Dorante, agir en cavalier.</l>
                        <l n="2022"> Sur ma parole encore vos êtes prisonnier ;</l>
                        <l n="2023"> Votre liberté n’est qu’une prison plus large ;</l>
                        <l n="2024"> Et je réponds de vous s’il survient quelque charge.</l>
                        <l n="2025"> Vous partez cependant, et sans m’en avertir !</l>
                        <l n="2026"> Rentrez dans la prison dont vous vouliez sortir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="2027"> Allons, je suis tout prêt d’y laisser une vie</l>
                        <l n="2028"> Plus digne de pitié qu’elle n’était d’envie ;</l>
                        <l n="2029"> Mais, après le bonheur que je vous ai cédé,</l>
                        <l n="2030"> Je méritais peut-être un plus doux procédé.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="2031"> Un ami tel que vous n’en mérite point d’autre.</l>
                        <l n="2032"> Je vous dis mon secret, vous me cachez le vôtre,</l>
                        <l n="2033"> Et vous ne craignez point d’irriter mon courroux,</l>
                        <l n="2034"> Lorsque vous me jugez moins généreux que vous !</l>
                        <l n="2035"> Vous pouvez me céder un objet qui vous aime ;</l>
                        <l n="2036"> Et j’ai le cœur trop bas pour vous traiter de même,</l>
                        <l n="2037"> Pour vous en céder un à qui l’amour me rend</l>
                        <l n="2038"> Sinon trop mal voulu, du moins indifférent !</l>
                        <l n="2039"> Si vous avez pu naître et noble et magnanime,</l>
                        <l n="2040"> Vous ne me deviez pas tenir en moindre estime :</l>
                        <l n="2041"> Malgré notre amitié, je m’en dois ressentir.</l>
                        <l n="2042"> Rentrez dans la prison dont vous vouliez sortir.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="2043"> Vous prenez pour mépris son trop de déférence,</l>
                        <l n="2044"> Dont il ne faut tirer qu’une pleine assurance</l>
                        <l n="2045"> Qu’un ami si parfait, que vous osez blâmer,</l>
                        <l n="2046"> Vous aime plus que lui, sans vous moins estimer.</l>
                        <l n="2047"> Si pour lui votre foi sert aux juges d’otage,</l>
                        <l n="2048"> Permettez qu’auprès d’eux la mienne la dégage,</l>
                        <l n="2049"> Et, sortant du péril d’en être inquiété,</l>
                        <l n="2050"> Remettez-lui, monsieur, toute sa liberté ;</l>
                        <l n="2051"> Ou, si mon mauvais sort vous rend inexorable,</l>
                        <l n="2052"> Au lieu de l’innocent arrêtez le coupable :</l>
                        <l n="2053"> C’est moi qui me sus hier sauver sur son cheval,</l>
                        <l n="2054"> Après avoir donné la mort à mon rival ;</l>
                        <l n="2055"> Ce duel fut l’effet de l’amour de Climène,</l>
                        <l n="2056"> Et Dorante sans vous se fût tiré de peine,</l>
                        <l n="2057"> Si devant le prévôt son cœur trop généreux</l>
                        <l n="2058"> N’eût voulu méconnaître un homme malheureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="2059"> Je ne demande plus quel secret a pu faire</l>
                        <l n="2060"> Et l’amour de la sœur et l’amitié du frère ;</l>
                        <l n="2061"> Ce qu’il a fait pour vous est digne de vos soins.</l>
                        <l n="2062"> Vous lui devez beaucoup, vous ne rendez pas moins :</l>
                        <l n="2063"> D’un plus haut sentiment la vertu n’est capable ;</l>
                        <l n="2064"> Et puisque ce duel vous avait fait coupable,</l>
                        <l n="2065"> Vous ne pouviez jamais envers un innocent</l>
                        <l n="2066"> Être plus obligé ni plus reconnaissant.</l>
                        <l n="2067"> Je ne m’oppose point à votre gratitude ;</l>
                        <l n="2068"> Et si je vous ai mis en quelque inquiétude,</l>
                        <l n="2069"> Si d’un si prompt départ j’ai paru me piquer[102],</l>
                        <l n="2070"> Vous ne m’entendiez pas, et je vais m’expliquer.</l>
                        <l n="2071"> On nomme une prison le nœud de l’hyménée ;</l>
                        <l n="2072"> L’amour même a des fers dont l’âme est enchaînée ;</l>
                        <l n="2073"> Vous les rompiez pour moi, je n’y puis consentir[103].</l>
                        <l n="2074"> Rentrez dans la prison dont vous vouliez sortir.</l>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
                        <l n="2075"> Ami, c’est là le but qu’avait votre colère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
                        <l n="2076"> Ami, je fais bien moins que vous ne vouliez faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
                        <l n="2077"> Comme à lui je vous dois et la vie et l’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
                        <l n="2078"> Vous m’avez fait trembler pour croître mon bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE, à Mélisse. </speaker>
                        <l n="2079"> J’ai voulu voir vos pleurs pour mieux voir votre flamme,</l>
                        <l n="2080"> Et la crainte a trahi les secrets de votre âme.</l>
                        <l n="2081"> Mais quittons désormais des compliments si vains.</l>
            <stage><em>À Cléandre.</em></stage>
                        <l n="2082"> Votre secret, monsieur, est sûr entre mes mains ;</l>
                        <l n="2083"> Recevez-moi pour tiers d’une amitié si belle ;</l>
                        <l n="2084"> Et croyez qu’à l’envi je vous serai fidèle[104].</l>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, seul. </speaker>
                        <l n="2085"> Ceux qui sont las debout se peuvent aller seoir ;</l>
                        <l n="2086"> Je vous donne en passant cet avis, et bonsoir.</l>
            <stage><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">[1]</a> Var. <em>Et</em><em> quoique après deux ans ton souvenir s’avise, </em></stage>
            <stage><em>…</em></stage>
            <stage><em>Ton</em><em> devoir, quoique tard, enfin s’est éveillé.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="" id="_ftn2">[2]</a> Var. <em>Tout</em><em> cet attirail prêt qu’on fait pour l’hyménée, </em></stage>
            <stage><em>Les</em><em> violons choisis, ainsi que la journée : </em></stage>
            <stage><em>Qui</em><em> se fût défié que la nuit de devant </em></stage>
            <stage><em>Votre</em><em> propre grandeur dût fendre ainsi le vent ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">[3]</a> Var. <em>Mais</em><em> quand j’eus- bien pensé qu’il fallait à mon âge.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">[4]</a> Var. <em>Comme</em><em> fait un sergent pour les deniers du roi.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">[5]</a> Var. <em>Je</em><em> demande d’entrer, et, vous trouvant ici, </em></stage>
            <stage><em>Je</em><em> trouve avecque vous mon voyage accourci.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">[6]</a> Var. <em>N’aurons-nous</em><em> point ici des guerres d’Allemagne ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">[7]</a> Var. <em>L’autre,</em><em> qui voit pour lui le séjour dangereux,</em></stage>
            <stage><em>Saute</em><em> sur mon cheval, et lui donne des deux.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="" id="_ftn8">[8]</a> Var. <em>Et</em><em> surtout le cheval ; lui seul, en ce rencontre, </em></stage>
            <stage><em>Vaut</em><em> et le pistolet, et l’épée, et la montre.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="" id="_ftn9">[9]</a> Var. <em>Vous</em><em> serez innocent avant qu’il soit huit jours.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="" id="_ftn10">[10]</a> Var. <em>Bien</em><em> souvent on perd tout pour vouloir tout savoir.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref11" name="_ftn11" title="" id="_ftn11">[11]</a> Var. ...<em>Je</em><em> tremble, il la va refuser.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="" id="_ftn12">[12]</a> Var. ...<em>Mais</em><em> qu’elle me pardonne </em></stage>
            <stage><em>Si...</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>Je</em><em> meurs , je suis mort.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref13" name="_ftn13" title="" id="_ftn13">[13]</a> Var. <em>.</em><em>..Contemple-moi. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
            <stage><em>Je</em><em> le veux. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>Que</em><em> t’en semble ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref14" name="_ftn14" title="" id="_ftn14">[14]</a> Var. <em>Adieu</em><em> : je serai peu sans vous venir revoir.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="" id="_ftn15">[15]</a> Var. ...<em>Adieu,</em><em> beau nasillard.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref16" name="_ftn16" title="" id="_ftn16">[16]</a> Var. <em>Vous</em><em> en riez aussi ?</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Veux-tu</em><em> point que j’en rie ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref17" name="_ftn17" title="" id="_ftn17">[17]</a> Var. <em>Vous</em><em> dites avoir vu le coup qu’on vous impute.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref18" name="_ftn18" title="" id="_ftn18">[18]</a> Var. <em>De</em><em> perdre un si grand cœur quand je le puis sauver.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref19" name="_ftn19" title="" id="_ftn19">[19]</a> Var. <em>Je</em><em> vous tiens pour brave homme, et vous connais fort bien.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref20" name="_ftn20" title="" id="_ftn20">[20]</a> Var. <em>Qui</em><em> savait les tailler de si digne façon.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref21" name="_ftn21" title="" id="_ftn21">[21]</a> Var. <em>Et,</em><em> ce qui vaut bien mieux que toutes ses richesses.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref22" name="_ftn22" title="" id="_ftn22">[22]</a> Var. <em>Et</em><em> je pense, s’il faut ne vous déguiser rien, </em></stage>
            <stage><em>Que</em><em> si j’étais son fait, il serait bien le mien.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref23" name="_ftn23" title="" id="_ftn23">[23]</a> Var. <em>Et</em><em> je lui dois mon cœur, s’il le daigne estimer.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref24" name="_ftn24" title="" id="_ftn24">[24]</a> Var. <em>Et</em><em> je m’ennuie enfin qu’avec cette grimace.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref25" name="_ftn25" title="" id="_ftn25">[25]</a> Var. <em>Sommes-nous</em><em> en Espagne, ou bien en Italie ?</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
            <stage><em>Les</em><em> amoureux, madame, ont chacun leur folie.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref26" name="_ftn26" title="" id="_ftn26">[26]</a> Var. <em>Percer</em><em> avec ces traits un cœur qu’elle a blessé.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref27" name="_ftn27" title="" id="_ftn27">[27]</a> Var. <em>De</em><em> peur que ce duel ne pût être éventé, </em></stage>
            <stage><em>…</em></stage>
            <stage><em>Que</em><em> sans armes chacun sortît par une porte.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref28" name="_ftn28" title="" id="_ftn28">[28]</a> Var. <em>Donc</em><em> il les redoubler mets toute ton étude.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref29" name="_ftn29" title="" id="_ftn29">[29]</a> Var. <em>Fut-il</em><em> pas le témoin du conte que vous fîtes ? </em></stage>
            <stage><em>Vous</em><em> sépara-t-il pas lorsque vous vous battîtes ? </em></stage>
            <stage><em>Et</em><em> sait-il pas enfin les plus rusés détours.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref30" name="_ftn30" title="" id="_ftn30">[30]</a> Var. <em>Comme</em><em> un galant commode, assez incommodé.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref31" name="_ftn31" title="" id="_ftn31">[31]</a> Var. <em>Voyez-vous</em><em> pas que c’est ma maîtresse elle-même ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Qui ?</em><em> celle qui m’écrit ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> LYSE. </speaker>
            <stage><em>Oui,</em><em> celle qui vous aime ; </em></stage>
            <stage><em>À l’aimer tant soit peu vous l’eussiez deviné.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref32" name="_ftn32" title="" id="_ftn32">[32]</a> Var. <em>Quand</em><em> je dis vrai, monsieur, j’entends que l’on me croie.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref33" name="_ftn33" title="" id="_ftn33">[33]</a> Var. <em>Mais</em><em> vous le montreriez.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref34" name="_ftn34" title="" id="_ftn34">[34]</a> Var. ...<em>Demain</em><em> donc je le viendrai reprendre.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref35" name="_ftn35" title="" id="_ftn35">[35]</a> Var. <em>Peut-être</em><em> à mon retour je te saurai guérir.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref36" name="_ftn36" title="" id="_ftn36">[36]</a> Var. <em>Mais</em><em> on tremble toujours de peur qu’on ne les rende.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref37" name="_ftn37" title="" id="_ftn37">[37]</a> Var. <em>De</em><em> crainte qu’aussitôt l’amour ne s’estropie.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref38" name="_ftn38" title="" id="_ftn38">[38]</a> Var. <em>Mais</em><em> laissons ce discours, qui vous peut ennuyer.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref39" name="_ftn39" title="" id="_ftn39">[39]</a> Var. <em>Tais-toi,</em><em> tu m’étourdis avecque tes raisons.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref40" name="_ftn40" title="" id="_ftn40">[40]</a> Var. <em>Et</em><em> je vous puis parler en toute sûreté.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref41" name="_ftn41" title="" id="_ftn41">[41]</a> Var. <em>Pour</em><em> donner son avis il n’attend qu’on le prie.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref42" name="_ftn42" title="" id="_ftn42">[42]</a> Var. <em>J’en</em><em> voudrais savoir un de l’humeur dont il est. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>Croyez</em><em> qu’à le trouver vous auriez grande peine.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref43" name="_ftn43" title="" id="_ftn43">[43]</a> Var. <em>Qu’il</em><em> m’ôte les moyens de rien faire pour vous.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref44" name="_ftn44" title="" id="_ftn44">[44]</a> Var. <em>Vous fi</em><em>gurez-vous</em><em> point ce que ce pourrait être ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref45" name="_ftn45" title="" id="_ftn45">[45]</a> Var. <em>De</em><em> lui ravir l’honneur en conservant ses jours.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref46" name="_ftn46" title="" id="_ftn46">[46]</a> Var. <em>J’en</em><em> ai fait mon ami, j’ai part dedans sa gloire.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref47" name="_ftn47" title="" id="_ftn47">[47]</a> Var. <em>Si</em><em> je t’ai pu manquer de foi.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref48" name="_ftn48" title="" id="_ftn48">[48]</a> Var. <em>Sur</em><em> toi retombent tes vengeances.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref49" name="_ftn49" title="" id="_ftn49">[49]</a> Var. <em>Je</em><em> lui regarde aux mains aussitôt comme aux yeux.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref50" name="_ftn50" title="" id="_ftn50">[50]</a> Var. <em>Ainsi</em><em> détruit le temps les choses plus solides.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref51" name="_ftn51" title="" id="_ftn51">[51]</a> Var. <em>.</em><em>..Ce portrait, qu’il faut que l’on me rende.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref52" name="_ftn52" title="" id="_ftn52">[52]</a> Var. <em>C’est</em><em> ma sœur que j’amène, à cause qu’il fait nuit.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref53" name="_ftn53" title="" id="_ftn53">[53]</a> Var. <em>Si</em><em> je te nuis ici, c’est avecque regret.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref54" name="_ftn54" title="" id="_ftn54">[54]</a> Var. <em>Que</em><em> sait-on si c’est point le dessein de madame ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref55" name="_ftn55" title="" id="_ftn55">[55]</a> Var. <em>Si</em><em> j’étais que de vous, je voudrais hasarder.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref56" name="_ftn56" title="" id="_ftn56">[56]</a> Var. <em>Et</em><em> sur l’original vous pouvez tout prétendre.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref57" name="_ftn57" title="" id="_ftn57">[57]</a> Var. <em>Que</em><em> tous mes jours usés dessous votre service.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref58" name="_ftn58" title="" id="_ftn58">[58]</a> Var. <em>Je</em><em> le sais ; mais, madame, en cas que je l’emporte, </em></stage>
            <stage><em>Où</em><em> vous dois-je chercher ?</em></stage>
                        <l n="2087"> [59] Var.</l>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE, DORANTE, CLITON, MÉLISSE, LYSE, </speaker>
            <stage><a href="#_ftnref60" name="_ftn60" title="" id="_ftn60">[60]</a> Var. <em>Laissez-les</em><em> s’écouler, je vous dirai qui c’est.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref61" name="_ftn61" title="" id="_ftn61">[61]</a> Var. <em>Ce</em><em> sont formalités que la justice veut ; </em></stage>
            <stage><em>Autrement,</em><em> disent-ils, l’affaire ne se peut. </em></stage>
            <stage><em>Mais</em><em> je crois qu’ils en font ainsi que bon leur semble.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref62" name="_ftn62" title="" id="_ftn62">[62]</a> Var. <em>Vraiment</em><em> je suis ravi que mon élection.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref63" name="_ftn63" title="" id="_ftn63">[63]</a> Var. <em>Cette</em><em> digne oraison que j’avais tantôt faite.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref64" name="_ftn64" title="" id="_ftn64">[64]</a> Var. <em>Et</em><em> toi-même, à ton tour, penses-tu point mentir ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref65" name="_ftn65" title="" id="_ftn65">[65]</a> Var. <em>Toujours</em><em> à contretemps son malheur le produit.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref66" name="_ftn66" title="" id="_ftn66">[66]</a> Var. <em>Il</em><em> vous eût fort avant donné dedans la vue.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref67" name="_ftn67" title="" id="_ftn67">[67]</a> Var. <em>Et,</em><em> sans s’inquiéter de mille peurs frivoles.</em></stage>
                        <l n="2088"> [68] Var.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
            <stage><em>Avec</em><em> ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#/em>">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
            <stage><em>Avec</em><em> Dorante. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lyse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
            <stage><em>Avec</em><em> ce cavalier.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref69" name="_ftn69" title="" id="_ftn69">[69]</a> Var. <em>Tu</em><em> t’en fâches, ma sœur. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
            <stage><em>Je</em><em> m’en fâche pour vous ; </em></stage>
            <stage><em>D’un</em><em> mot il vous peut perdre, et je crains son courroux. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
            <stage><em>Il</em><em> est trop généreux ; et puis notre querelle.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref70" name="_ftn70" title="" id="_ftn70">[70]</a> Var. <em>La</em><em> plus belle ait de quoi suborner de bons yeux.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref71" name="_ftn71" title="" id="_ftn71">[71]</a> Var. <em>C’est</em><em> encore votre ordre, ou je le conçois mal.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref72" name="_ftn72" title="" id="_ftn72">[72]</a> Var. <em>Je</em><em> le viens d’obliger à prendre la maison.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref73" name="_ftn73" title="" id="_ftn73">[73]</a> Var. <em>Vous</em><em> pensez l’engager avecque de tels gages.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref74" name="_ftn74" title="" id="_ftn74">[74]</a> Var. <em>Et</em><em> si ces faibles traits n’ont pas de quoi lui plaire, </em></stage>
            <stage><em>S’il</em><em> aime en autre lieu, n’en appréhendons rien.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref75" name="_ftn75" title="" id="_ftn75">[75]</a> Var. <em>Votre</em><em> amour me ravit, je la veux couronner.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref76" name="_ftn76" title="" id="_ftn76">[76]</a> Var. <em>Avecque</em><em> tes façons que veux-tu que j’attrape ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref77" name="_ftn77" title="" id="_ftn77">[77]</a> Var. <em>S’excusera-t-il</em><em> mieux que le mien ne l’excuse ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref78" name="_ftn78" title="" id="_ftn78">[78]</a> Var. <em>Vous</em><em> revoir en ce lieu me persuade mieux.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref79" name="_ftn79" title="" id="_ftn79">[79]</a> Var. <em>L’erreur</em><em> n’est pas un crime, et votre chère idée.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref80" name="_ftn80" title="" id="_ftn80">[80]</a> Var. <em>Que</em><em> dedans votre objet le sien s’est confondu.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref81" name="_ftn81" title="" id="_ftn81">[81]</a> Var. <em>Et</em><em> me prenant pour l’être à l’habit rouge et vert.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref82" name="_ftn82" title="" id="_ftn82">[82]</a> Var. <em>M’ont</em><em> jeté de roideur sur un monceau de tuiles.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref83" name="_ftn83" title="" id="_ftn83">[83]</a> Var. <em>La belle occasion dont je n’ai pu jouir.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref84" name="_ftn84" title="" id="_ftn84">[84]</a> Var. <em>Puissiez-vous recevoir dedans son entretien.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref85" name="_ftn85" title="" id="_ftn85">[85]</a> Var. <em>Aujourd’hui, même erreur trompe votre maîtresse.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref86" name="_ftn86" title="" id="_ftn86">[86]</a> Var. <em>Vous pourrez maintenant savoir tout de Philiste. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Cliton, tout au contraire, il le faut éviter.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref87" name="_ftn87" title="" id="_ftn87">[87]</a> Var. <em>Et crois devoir au moins ignorer son amour.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref88" name="_ftn88" title="" id="_ftn88">[88]</a> Var. <em>Pour l’âme et pour le cœur, autant que tu voudras.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref89" name="_ftn89" title="" id="_ftn89">[89]</a> Var. <em>Avec toute assurance il se peut déclarer.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref90" name="_ftn90" title="" id="_ftn90">[90]</a> Var. <em>Et de quel ennemi je me dois défier.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref91" name="_ftn91" title="" id="_ftn91">[91]</a> Var. <em>À son injuste loi que faut-il que j’impute ?</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref92" name="_ftn92" title="" id="_ftn92">[92]</a> Var. <em>Du moins avecque vous je puis les partager.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref93" name="_ftn93" title="" id="_ftn93">[93]</a> Var. <em>N’aigrissez point ma plaie, elle est assez ouverte.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref94" name="_ftn94" title="" id="_ftn94">[94]</a> Var. <em>Et je me résoudrais à lui désobéir,</em></stage>
            <stage><em>Si je pouvais me résoudre à trahir.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref95" name="_ftn95" title="" id="_ftn95">[95]</a> Var. <em>Par ce que je lui dois, jugez, dans ma misère, </em></stage>
            <stage><em>Ce que j’ai dû promettre, et ce que je dois faire.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref96" name="_ftn96" title="" id="_ftn96">[96]</a> Var. <em>Puisque même à vous voir je vous trahis tous deux : </em></stage>
            <stage><em>Lui, soutenant vos feux avecque ma présence ; </em></stage>
            <stage><em>Vous, parlant pour Philiste avecque mon silence.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref97" name="_ftn97" title="" id="_ftn97">[97]</a> Var. <em>Je n’y puis consentir, et n’y sais que répondre.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref98" name="_ftn98" title="" id="_ftn98">[98]</a> Var. <em>Vos dames de Paris vous appellent vers elles.</em></stage>
                        <l n="2089"> [99] Après ce vers on lit, dans la première édition, les quatre suivants, que Corneille a supprimés :</l>
            <stage><em>Je voudrais toutefois vous dire une nouvelle, </em></stage>
            <stage><em>Et vous en faire rire en sortant d’avec elle ; </em></stage>
            <stage><em>Chez un de mes amis je viens de rencontrer </em></stage>
            <stage><em>Certain livre nouveau que je vous veux montrer.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref100" name="_ftn100" title="" id="_ftn100">[100]</a> Var. <em>Vous m’aimez, je l’ai su, monsieur, de votre bouche.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref101" name="_ftn101" title="" id="_ftn101">[101]</a> Var. <em>Jugez par-là, monsieur, quel malheur nous menace.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref102" name="_ftn102" title="" id="_ftn102">[102]</a> Var. <em>Si de votre départ j’ai paru me piquer.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref103" name="_ftn103" title="" id="_ftn103">[103]</a> Var. <em>Vous les quittiez pour moi, je n’y puis consentir.</em></stage>
                        <l n="2090"> [104] Dans l’origine, cette comédie ne finissait pas là. Les vers suivants, qui ne se trouvent que dans la première édition (1645).</l>
            <stage><em>Philiste montre à Dorante le Menteur imprimé. </em></stage>
            <stage><em>Cher ami, cependant connaissez-vous ceci ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Oui, je sais ce que c’est ; vous en êtes aussi : </em></stage>
            <stage><em>Un peu moins que le mien votre nom s’y fait lire ; </em></stage>
            <stage><em>Et, si Cliton dit vrai, nous aurons de quoi rire. </em></stage>
            <stage><em>C’est une comédie, où, pour parler sans fard, </em></stage>
            <stage><em>Philiste, ainsi que moi, doit avoir quelque part ; </em></stage>
            <stage><em>Au sortir d’écolier, j’eus certaine aventure </em></stage>
            <stage><em>Qui me met là-dedans en fort bonne posture ; </em></stage>
            <stage><em>On la joue au Marais, sous le nom du Menteur. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>Gardez que celle-ci n’aille jusqu’à l’auteur, </em></stage>
            <stage><em>Et que pour une suite il n’y trouve matière ; </em></stage>
            <stage><em>La seconde, à mon gré, vaudrait bien la première. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Fais-en ample mémoire, et va le lui porter ; </em></stage>
            <stage><em>Nous prendrons du plaisir à la représenter : </em></stage>
            <stage><em>Entre les gens d’honneur on fait de ces parties, </em></stage>
            <stage><em>Et je tiens celle-ci pour des mieux assorties. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
            <stage><em>Le sujet serait beau. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Vous n’en savez pas tout.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#mélisse">
            <speaker> MÉLISSE. </speaker>
            <stage><em>Quoi ! jouer nos amours ainsi de bout en bout ! </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
            <stage><em>La majesté des rois, que leur cour idolâtre, </em></stage>
            <stage><em>Sans perdre son éclat, monte sur le théâtre : </em></stage>
            <stage><em>C’est gloire, et non pas honte ; et pour moi, j’y consens. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#philiste">
            <speaker> PHILISTE. </speaker>
            <stage><em>S’il vous eu faut encor des motifs plus puissants, </em></stage>
            <stage><em>Vous pouvez effacer avec cette seconde </em></stage>
            <stage><em>Les bruits que la première a laissés dans le monde, </em></stage>
            <stage><em>Et ce cœur généreux n’a que trop d’intérêt </em></stage>
            <stage><em>Qu’elle fasse par-out connaître ce qu’elle est. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>Mais peut-on l’ajuster dans les vingt et quatre heures ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Qu’importe ? </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>À mon avis, ce sont bien les meilleures ; </em></stage>
            <stage><em>Car, grâces au bon Dieu, nous nous y connaissons ; </em></stage>
            <stage><em>Les poètes au parterre en font tant de leçons, </em></stage>
            <stage><em>Et là, cette science est si bien éclaircie, </em></stage>
            <stage><em>Que nous savons que c’est que de péripétie, </em></stage>
            <stage><em>Catastase, épisode, unité, dénouement, </em></stage>
            <stage><em>Et, quand nous en parlons, nous parlons congrûment.</em></stage>
            <stage><em>Donc, en termes de l’art, je crains que votre histoire </em></stage>
            <stage><em>Soit peu juste au théâtre, et la preuve est notoire : </em></stage>
            <stage><em>Si le sujet est rare, il est irrégulier ; </em></stage>
            <stage><em>Car vous êtes le seul qu’on y voit marier. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>L’auteur y peut mettre ordre avec beaucoup de peine : </em></stage>
            <stage><em>Cléandre en même temps épousera Climène ; </em></stage>
            <stage><em>Et pour Philiste, il n’a qu’à me faire une sœur </em></stage>
            <stage><em>Dont il recevra l’offre avec joie et douceur ; </em></stage>
            <stage><em>Il te pourra toi-même assortir avec Lyse. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON. </speaker>
            <stage><em>L’invention est juste, et me semble de mise. </em></stage>
            <stage><em>Ne reste plus qu’un point touchant votre cheval : </em></stage>
            <stage><em>Si l’auteur n’en rend compte, elle finira mal ; </em></stage>
            <stage><em>Les esprits délicats y trouveront à dire, </em></stage>
            <stage><em>Et feront de la pièce entre eux une satire,</em></stage>
            <stage><em>Si, de quoi qu’on y parle, autant gros que menu, </em></stage>
            <stage><em>La fin ne leur apprend ce qu’il est devenu. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cléandre">
            <speaker> CLÉANDRE. </speaker>
            <stage><em>De peur que dans la ville il me fît reconnaître, </em></stage>
            <stage><em>Je le laissai bientôt libre de chercher maître ; </em></stage>
            <stage><em>Mais, pour mettre la pièce à sa perfection, </em></stage>
            <stage><em>L’auteur, à ce défaut, jouera d’invention. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#dorante">
            <speaker> DORANTE. </speaker>
            <stage><em>Nous perdons trop de temps autour de sa doctrine ; </em></stage>
            <stage><em>Qu’à son choix, comme lui, tout le monde y raffine ; </em></stage>
            <stage><em>Allons voir comme ici l’auteur m’a figuré, </em></stage>
            <stage><em>Et rire à mes dépens après avoir pleuré. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#cliton">
            <speaker> CLITON, seul. </speaker>
            <stage><em>Tout change, et de la joie on passe à la tristesse ; </em></stage>
            <stage><em>Aux plus grands déplaisirs succède l’allégresse ; </em></stage>
            <stage><em>Ceux qui sont las debout...</em></stage>
                        <l n="2091"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>