<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Électre</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Prosper</forename>
                    <forename>Jolyot</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Crébillon</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/193 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1708-12-14">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 14 décembre 1708.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="clytemnestre" sex="SEX">
                            <persName>CLYTEMNESTRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="oreste" sex="SEX">
                            <persName>ORESTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="électre" sex="SEX">
                            <persName>ÉLECTRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="égisthe" sex="SEX">
                            <persName>ÉGISTHE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="itys" sex="SEX">
                            <persName>ITYS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="iphianasse" sex="SEX">
                            <persName>IPHIANASSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="palamède" sex="SEX">
                            <persName>PALAMÈDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arcas" sex="SEX">
                            <persName>ARCAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="anténor" sex="SEX">
                            <persName>ANTÉNOR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mélite" sex="SEX">
                            <persName>MÉLITE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gardes" sex="SEX">
                            <persName>GARDES</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">ÉLECTRE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 14 décembre 1708.</ab><!--@date="1708-12-14"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE </speaker>
                        <l n="1"> Témoin  du crime affreux que poursuit ma vengeance,</l>
                        <l n="2"> Ô nui ! dont tant de fois j’ai troublé le silence,</l>
                        <l n="3"> Insensible témoin de mes vives douleurs,</l>
                        <l n="4"> Électre ne vient plus te confier des pleurs ;</l>
                        <l n="5"> Son cœur, las de nourrir un désespoir timide,</l>
                        <l n="6"> Se livre enfin sans crainte an transport qui le guide.</l>
                        <l n="7"> Favorisez, grands dieux, un si juste courroux ;</l>
                        <l n="8"> Électre vous implore, et s’abandonne à vous.</l>
                        <l n="9"> Pour punir les forfaits d’une race funeste,</l>
                        <l n="10"> J’ai compté trop longtemps sur le retour d’Oreste :</l>
                        <l n="11"> C’est former des projets et des vœux superflus ;</l>
                        <l n="12"> Mon frère malheureux, sans doute, ne vit plus.</l>
                        <l n="13"> Et vous, mânes sanglants du plus grand roi du monde,</l>
                        <l n="14"> Triste et cruel objet de ma douleur profonde,</l>
                        <l n="15"> Mon père, s’il est vrai que sur les sombres bords</l>
                        <l n="16"> Les malheurs des vivants puissent toucher les morts,</l>
                        <l n="17"> Ah ! combien doit frémir ton ombre infortunée</l>
                        <l n="18"> Des maux où ta famille est encor destinée !</l>
                        <l n="19"> C’était peu que les tiens, altérés de ton sang,</l>
                        <l n="20"> Eusseut osé porter le couteau dans ton flanc ;</l>
                        <l n="21"> Qu’à la face des dieux le meurtre de mon père</l>
                        <l n="22"> Fût, pour comble d’horreurs, le crime de ma mère ;</l>
                        <l n="23"> C’est peu qu’en d’autres mains la perfide ait remis</l>
                        <l n="24"> Le sceptre qu’après toi devait porter ton fils,</l>
                        <l n="25"> Et que dans mes malheurs Égisthe qui me brave,</l>
                        <l n="26"> Sans respect, sans pitié, traite Électre en esclave :</l>
                        <l n="27"> Pour m’accabler encor, son fils audacieux,</l>
                        <l n="28"> Itys, jusqu’à ta fille ose lever les yeux.</l>
                        <l n="29"> Des dieux et des mortels Électre abandonnée</l>
                        <l n="30"> Doit ce jour à son sort s’unir par l’hyménée,</l>
                        <l n="31"> Si ta mort, m’inspirant un courage nouveau,</l>
                        <l n="32"> N’en éteint par mes mains le coupable flambeau.</l>
                        <l n="33"> Mais qui peut retenir le courroux qui m’anime ?</l>
                        <l n="34"> Clytemnestre osa bien s’armer pour un grand crime.</l>
                        <l n="35"> Imitons sa fureur par de plus nobles coups ;</l>
                        <l n="36"> Allons à ces autels, où m’attend son époux,</l>
                        <l n="37"> Immoler avec lui l’amant qui nous outrage :</l>
                        <l n="38"> C’est là le moindre effort digne de mon courage.</l>
                        <l n="39"> Je le dois... D’où vient donc que je ne le fais pas ?</l>
                        <l n="40"> Ah ! si c’était l’amour qui me retînt le bras !</l>
                        <l n="41"> Pardonne, Agamemnon ; pardonne, ombre trop chère :</l>
                        <l n="42"> Mon cœur n’a point brûlé d’une flamme adultère ;</l>
                        <l n="43"> Ta fille, de concert avec tes assassins,</l>
                        <l n="44"> N’a point porté sur toi de parricides mains ;</l>
                        <l n="45"> J’ai tout fait pour venger ta perte déplorable.</l>
                        <l n="46"> Électre cependant n’en est pas moins coupable :</l>
                        <l n="47"> Le vertueux Itys, à travers ma douleur,</l>
                        <l n="48"> N’en a pas moins trouvé le chemin de mou cœur.</l>
                        <l n="49"> Mais Arcas ne vient point ! Fidèle en apparence,</l>
                        <l n="50"> Trahit-il en secret le soin de ma vengeance ?</l>
                        <l n="51"> Il vient ; rassurons-nous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="52"> Pleine d’un juste effroi,</l>
                        <l n="53"> Je me plaignais déjà qu’on me manquait de foi ;</l>
                        <l n="54"> Je craignais qu’un ami qui pour moi s’intéresse</l>
                        <l n="55"> N’usât plus... Mais quoi ! seul ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arcas">
            <speaker> ARCAS. </speaker>
                        <l n="56"> Malheureuse princesse,</l>
                        <l n="57"> Hélas ! que votre sort est digne de pitié !</l>
                        <l n="58"> Plus d’amis, plus d’espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="59"> Quoi ! leur vaine amitié,</l>
                        <l n="60"> Après tant de serments...</l>
                </sp>
        <sp who="#arcas">
            <speaker> ARCAS. </speaker>
                        <l n="61"> Non, n’attendez rien d’elle.</l>
                        <l n="62"> Madame, en vain pour vous j’ai fait parler mon zèle :;</l>
                        <l n="63"> Eux-mêmes, à regret, ces trop prudents amis</l>
                        <l n="64"> S’en tiennent au secours qu’on leur avait promis.</l>
                        <l n="65"> « Qu’Oreste, disent-ils, vienne par sa présence</l>
                        <l n="66"> « Rassurer des amis armés pour sa vengeance.</l>
                        <l n="67"> « Palamède, chargé d’élever ce héros,</l>
                        <l n="68"> « Promettait avec lui de traverser les flots ;</l>
                        <l n="69"> « Son fils, même avant eux, devait ici se rendre.         </l>
                        <l n="70"> « C’est se perdre, sans eux qu’oser rien entreprendre ;</l>
                        <l n="71"> « Bientôt de nos projets la mort serait le prix. »</l>
                        <l n="72"> D’ailleurs, pour achever de glacer leurs esprits,</l>
                        <l n="73"> On dit que ce guerrier dont la valeur funeste</l>
                        <l n="74"> Ne se peut comparer qu’à la valeur d’Oreste,</l>
                        <l n="75"> Qui de tant d’ennemis délivre ces états,</l>
                        <l n="76"> Qui les a sauvés seul par l’effort de son bras,</l>
                        <l n="77"> Qui, chassant les deux rois de Corinthe et d’Athènes,</l>
                        <l n="78"> De morts et de mourants vient de couvrir nos plaines,</l>
                        <l n="79"> Hier, avant la nuit, parut dans ce palais ;         </l>
                        <l n="80"> Cet étranger qu’Égisthe a comblé de bienfaits,</l>
                        <l n="81"> À qui le tyran doit le salut de sa fille,</l>
                        <l n="82"> De lui, d’Itys, enfin de toute sa famille,</l>
                        <l n="83"> Est un rempart si sûr pour vos persécuteurs,</l>
                        <l n="84"> Que de tous nos amis il a glacé les cœurs.</l>
                        <l n="85"> Au seul nom du tyran que votre âme déteste</l>
                        <l n="86"> On frémit ; cependant on veut revoir Oreste.</l>
                        <l n="87"> Mais le jour qui paraît me chasse de ces lieux :</l>
                        <l n="88"> Je crois voir même Itys. Madame, au nom de ces dieux,</l>
                        <l n="89"> Loin de faire éclater le trouble de votre âme,</l>
                        <l n="90"> Flattez plutôt d’Itys l’audacieuse flamme ;</l>
                        <l n="91"> Faites que votre hymen se diffère d’un jour :</l>
                        <l n="92"> Peut-être verrons-nous Oreste de retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="93"> Cesse de me flatter d’une espérance vaine.</l>
                        <l n="94"> Allez, lâches amis qui trahissez ma haine ;</l>
                        <l n="95"> Électre saura bien, sans Oreste et sans vous,</l>
                        <l n="96"> Ce jour même, à vos yeux, signaler son courroux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="97"> En des lieux où je suis, trop sûr de me déplaire,</l>
                        <l n="98"> Fils d’Égisthe, oses-tu mettre un pied téméraire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="99"> Madame, pardonnez à l’innocente erreur</l>
                        <l n="100"> Qui vous offre un amant guidé par sa douleur.</l>
                        <l n="101"> D’un amour malheureux la triste inquiétude</l>
                        <l n="102"> Me faisait de la nuit chercher la solitude.</l>
                        <l n="103"> Pardonnez si l’amour tourne vers vous mes pas :</l>
                        <l n="104"> Itys vous souhaitait, mais ne vous cherchait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="105"> Dans l’état où je suis, toujours triste, quels charmes</l>
                        <l n="106"> Peuvent avoir des yeux presque éteints dans les larmes ?</l>
                        <l n="107"> Fils du tyran cruel qui fait tous mes malheurs,</l>
                        <l n="108"> Porte ailleurs ton amour, et respecte mes pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="109"> Ah ! ne m’enviez pas cet amour, inhumaine !</l>
                        <l n="110"> Ma tendresse ne sert que trop bien votre haine.</l>
                        <l n="111"> Si l’amour cependant peut désarmer un cœur,</l>
                        <l n="112"> Quel amour fut jamais moins digne de rigueur ?</l>
                        <l n="113"> À peine je vous vis, que mon âme éperdue</l>
                        <l n="114"> Se livra sans réserve au poison qui me tue.</l>
                        <l n="115"> Depuis dix ans entiers que je brûle pour vous,</l>
                        <l n="116"> Qu’ai-je fait qui n’ait dû fléchir votre courroux ?</l>
                        <l n="117"> De votre illustre sang conservant ce qui reste,</l>
                        <l n="118"> J’ai de mille complots sauvé les jours d’Oreste :</l>
                        <l n="119"> Moins attentif au soin de veiller sur ses jours,</l>
                        <l n="120"> Déjà plus d’une main en eût tranché le cours.</l>
                        <l n="121"> Plus accablé que vous du sort qui vous opprime,</l>
                        <l n="122"> Mon amour malheureux fait encor tout mon crime.</l>
                        <l n="123"> Enfin, pour vous forcer à vous donner à moi,</l>
                        <l n="124"> Vous savez si jamais j’exigeai rien du roi.</l>
                        <l n="125"> Il prétend qu’avec vous un nœud sacré m’unisse ;</l>
                        <l n="126"> Ne m’en imputez point la cruelle injustice :</l>
                        <l n="127"> Au prix de tout mon sang je voudrais être à vous,</l>
                        <l n="128"> Si c’était votre aveu qui me fît votre époux.</l>
                        <l n="129"> Ah ! par pitié pour vous, princesse infortunée,</l>
                        <l n="130"> Payez l’amour d’Itys par un tendre hyménée :</l>
                        <l n="131"> Puisqu’il faut l’achever ou descendre au tombeau,</l>
                        <l n="132"> Laissez-en à mes feux allumer le flambeau.</l>
                        <l n="133"> Régnez donc avec moi ; c’est trop vous en défendre :</l>
                        <l n="134"> C’est un sceptre qu’un jour Égisthe veut vous rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="135"> Ce sceptre est-il à moi, pour me le destiner ?</l>
                        <l n="136"> Ce sceptre est-il à lui, pour te l’oser donner ?</l>
                        <l n="137"> C’est en vain qu’en esclave il traite une princesse,</l>
                        <l n="138"> Jusqu’à le redouter que le traître m’abaisse :</l>
                        <l n="139"> Qu’il fasse que ces fers, dont il s’est tant promis,</l>
                        <l n="140"> Soient moins honteux pour moi que l’hymen de son fils.</l>
                        <l n="141"> Cesse de te flatter d’une espérance vaine :</l>
                        <l n="142"> Ta vertu ne te sert qu’à redoubler ma haine.</l>
                        <l n="143"> Égisthe ne prétend te faire mon époux</l>
                        <l n="144"> Que pour mettre sa tête à couvert de mes coups :</l>
                        <l n="145"> Mais sais-tu que l’hymen dont la pompe s’apprête</l>
                        <l n="146"> Ne se peut achever qu’aux dépens de sa tête ?</l>
                        <l n="147"> À ces conditions je souscris à tes vœux :</l>
                        <l n="148"> Ma main sera le prix d’un coup si généreux.</l>
                        <l n="149"> Électre n’attend point cet effort de la tienne ;</l>
                        <l n="150"> Je connais ta vertu : rends justice à la mienne.</l>
                        <l n="151"> Crois-moi, loin d’écouter ta tendresse pour moi,</l>
                        <l n="152"> De Clytemnestre ici crains l’exemple pour toi.</l>
                        <l n="153"> Romps toi-même un hymen où l’on veut me contraindre ;</l>
                        <l n="154"> Les femmes de mon sang ne sont que trop à craindre.</l>
                        <l n="155"> Malheureux ! de tes vœux quel peut être l’espoir ?</l>
                        <l n="156"> Hélas ! quand je pourrais, rebelle à mon devoir,</l>
                        <l n="157"> Brûler un jour pour toi de feux illégitimes,</l>
                        <l n="158"> Ma vertu t’en ferait bientôt les plus grands crimes.</l>
                        <l n="159"> Je te haïrai moins, fils d’un prince odieux :</l>
                        <l n="160"> Ne sois point, s’il se peut, plus coupable à mes yeux ;</l>
                        <l n="161"> Ne me peins plus l’ardeur dont ton âme est éprise.</l>
                        <l n="162"> Que peux-tu souhaiter ? Itys, qu’il te suffise</l>
                        <l n="163"> Qu’Électre, tout entière à son inimitié,</l>
                        <l n="164"> Ne fait point tes malheurs sans en avoir pitié.</l>
                        <l n="165"> Mais Clytemnestre vient : ciel ! quel dessein l’amène ?</l>
                        <l n="166"> Te sers-tu contre moi du pouvoir de la reine ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="167"> Dieux puissants, dissipez mon trouble et mon effroi ;</l>
                        <l n="168"> Et chassez ces horreurs loin d’Égisthe et de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="169"> Quelle crainte est la vôtre ? où courez-vous, madame ?       </l>
                        <l n="170"> Vous vous plaignez : quel trouble a pu saisir votre âme ?</l>
                </sp>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="171"> Prince, jamais effroi ne fut égal au mien.</l>
                        <l n="172"> Mais ce récit demande un secret entretien.</l>
                        <l n="173"> Jamais sort ne parut plus à craindre et plus triste.</l>
            <stage><em>À ses gardes.</em></stage>
                        <l n="174"> Qu’on sache en ce moment si je puis voir Égisthe.</l>
                        <l n="175"> Mais vous, qui vous guidait aux lieux où je vous voi ?</l>
                        <l n="176"> Électre se rend-elle aux volontés du roi ?</l>
                        <l n="177"> À votre heureux destin la verrons-nous unie ?</l>
                        <l n="178"> Sait-elle à résister qu’il y va de sa vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="179"> Ah ! d’un plus doux langage empruntons le secours,</l>
                        <l n="180"> Madame ; épargnez-lui de si cruels discours ;</l>
                        <l n="181"> Adoucissez plutôt sa triste destinée :</l>
                        <l n="182"> Électre n’est déjà que trop infortunée.</l>
                        <l n="183"> Je ne puis la contraindre, et mon esprit confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="184"> Par ce raisonnement je conçois ses refus.          </l>
                        <l n="185"> Mais, pour former l’hymen et de l’un et de l’autre,</l>
                        <l n="186"> On ne consultera ni son cœur ni le vôtre.</l>
                        <l n="187"> C’est, pour vous, de son sort prendre trop de souci :</l>
                        <l n="188"> Allez, dites au roi que je l’attends ici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="189"> Aussi, loin de répondre aux bontés d’une mère,</l>
                        <l n="190"> Vous bravez de mon nom le sacré caractère !</l>
                        <l n="191"> Et, lorsque ma pitié lui fait un sort plus doux,</l>
                        <l n="192"> Électre semble encor défier mon courroux.</l>
                        <l n="193"> Bravez-le ; mais, du moins, du sort qui vous accable</l>
                        <l n="194"> N’accusez donc que vous, princesse inexorable.</l>
                        <l n="195"> Je fléchissais un roi de son pouvoir jaloux ;</l>
                        <l n="196"> Un héros par mes soins devenait votre époux ;</l>
                        <l n="197"> Je voulais, par l’hymen d’Itys et de ma fille,</l>
                        <l n="198"> Voir rentrer quelque jour le sceptre en sa famille :</l>
                        <l n="199"> Mais l’ingrate ne veut que nous immoler tous.</l>
                        <l n="200"> Je ne dis plus qu’un mot. Itys brûle pour vous ;</l>
                        <l n="201"> Ce jour même à son tort vous devez être unie :</l>
                        <l n="202"> Si vous n’y souscrivez, c’est fait de votre vie.</l>
                        <l n="203"> Égisthe est las de voir son esclave en ces lieux</l>
                        <l n="204"> Exciter par ses pleurs les hommes et les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="205"> Contre un tyran si fier, juste ciel ! quelles armes !</l>
                        <l n="206"> Qui brave les remords peut-il craindre mes larmes ?</l>
                        <l n="207"> Ah ! madame, est-ce à vous d’irriter mes ennuis ?</l>
                        <l n="208"> Moi, son esclave ! Hélas ! d’où vient que je la suis ?</l>
                        <l n="209"> Moi, l’esclave d’Égisthe ! Ah ! fille infortunée !</l>
                        <l n="210"> Qui m’a fait son esclave ? et de qui suis-je née ?</l>
                        <l n="211"> Était-ce donc à vous de me le reprocher ?</l>
                        <l n="212"> Ma mère, si ce nom peut encor vous toucher,</l>
                        <l n="213"> S’il est vrai qu’en ces lieux ma honte soit jurée,</l>
                        <l n="214"> Ayez pitié des maux où vous m’avez livrée :</l>
                        <l n="215"> Précipitez mes pas dans la nuit du tombeau ;</l>
                        <l n="216"> Mais ne m’unissez point au fils de mon bourreau,</l>
                        <l n="217"> Au fils de l’inhumain qui me priva d’un père,</l>
                        <l n="218"> Qui le poursuit sur moi, sur mon malheureux frère.</l>
                        <l n="219"> Et de ma main encore il ose disposer !</l>
                        <l n="220"> Cet hymen, sans horreur, se peut-il proposer ?</l>
                        <l n="221"> Vous m’aimâtes ; pourquoi ne vous suis-je plus chère ?</l>
                        <l n="222"> Ah ! je ne vous hais point ; et, malgré ma misère,</l>
                        <l n="223"> Malgré les pleurs amers dont j’arrose ces lieux,</l>
                        <l n="224"> Ce n’est que du tyran que je me plains aux dieux.</l>
                        <l n="225"> Pour me faire oublier qu’on m’a ravi mon père,</l>
                        <l n="226"> Faites-moi souvenir que vous êtes ma mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="227"> Que veux-tu désormais que je fasse pour toi,</l>
                        <l n="228"> Lorsque ton hymen seul peut désarmer le roi ?</l>
                        <l n="229"> Souscris sans murmurer au sort qu’on te prépare,</l>
                        <l n="230"> Et cesse de gémir de la mort d’un barbare</l>
                        <l n="231"> Qui, s’il eût pu trouver un second Ilion,</l>
                        <l n="232"> T’aurait sacrifiée à son ambition.</l>
                        <l n="233"> Le cruel qu’il était, bourreau de sa famille,</l>
                        <l n="234"> Osa bien, à mes yeux, faire égorger ma fille.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="235"> Tout cruel qu’il était, il était votre époux :</l>
                        <l n="236"> S’il fallait l’en punir, Madame, était-ce à vous ?</l>
                        <l n="237"> Si le ciel, dont sur lui la rigueur fut extrême,</l>
                        <l n="238"> Réduisit ce héros à verser son sang même,</l>
                        <l n="239"> Du moins, en se privant d’un sang si précieux,</l>
                        <l n="240"> Il ne le fit couler que pour l’offrir aux dieux.</l>
                        <l n="241"> Mais vous, qui de ce sang immolez ce qui reste,</l>
                        <l n="242"> Mère dénaturée et d’Électre et d’Oreste,</l>
                        <l n="243"> Ce n’est point à des dieux jaloux de leurs autels ;</l>
                        <l n="244"> Vous nous sacrifiez au plus vil des mortels...</l>
                        <l n="245"> Il paraît, l’inhumain ! À cette affreuse vue</l>
                        <l n="246"> Des plus cruels transports je me sens l’âme émue.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE, à Clytemnestre. </speaker>
                        <l n="247"> Madame, quel malheur, troublant votre sommeil,</l>
                        <l n="248"> Vous a fait de si loin devancer le soleil ?</l>
                        <l n="249"> Quel trouble vous saisit ? et quel triste présage</l>
                        <l n="250"> Couvre encor vos regards d’un si sombre nuage ?</l>
                        <l n="251"> Mais Électre avec vous ! Que fait-elle en ces lieux ?</l>
                        <l n="252"> Auriez-vous pu fléchir ce cœur audacieux ?</l>
                        <l n="253"> À mes justes désirs aujourd’hui moins rebelle,</l>
                        <l n="254"> À l’hymen rie mon fils Électre consent-elle ?</l>
                        <l n="255"> Voit-elle sans regret préparer ce grand jour</l>
                        <l n="256"> Qui doit combler d’Itys et les vœux et l’amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="257"> Oui, tu peux désormais en ordonner la fête ;</l>
                        <l n="258"> Pour cet heureux hymen ma main est toute prête :</l>
                        <l n="259"> Je n’en veux disposer qu’en faveur de ton sang,</l>
                        <l n="260"> Et je la garde à qui te percera le flanc.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="261"> Cruelle ! si mon fils n’arrêtait ma vengeance,</l>
                        <l n="262"> J’éprouverais bientôt jusqu’où va ta constance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="263"> Seigneur, n’irritez point son orgueil furieux.</l>
                        <l n="264"> Si vous saviez les maux que m’annoncent les dieux...</l>
                        <l n="265"> J’en frémis. Non, jamais le ciel impitoyable</l>
                        <l n="266"> N’a menacé nos jours d’un sort plus déplorable.</l>
                        <l n="267"> Deux fois mes sens frappés par un triste réveil</l>
                        <l n="268"> Pour la troisième fois se livraient au sommeil,</l>
                        <l n="269"> Quand j’ai cru, par des cris terribles et funèbres,</l>
                        <l n="270"> Me sentir entraîner dans l’horreur des ténèbres.</l>
                        <l n="271"> Je suivais, malgré moi, de si lugubres cris ;</l>
                        <l n="272"> Je ne sais quels remords agitaient mes esprits.</l>
                        <l n="273"> Mille foudres grondaient dans un épais nuage</l>
                        <l n="274"> Qui semblait cependant céder à mon passage.</l>
                        <l n="275"> Sous mes pas chancelants un gouffre s’est ouvert ;</l>
                        <l n="276"> L’affreux séjour des morts à mes yeux s’est offert.</l>
                        <l n="277"> À travers l’Achéron la malheureuse Électre,</l>
                        <l n="278"> À grands pas, où j’étais semblait guider un spectre.</l>
                        <l n="279"> Je fuyais ; il me suit. Ah, seigneur ! à ce nom</l>
                        <l n="280"> Mon sang se glace : hélas ! c’était Agamemnon.</l>
                        <l n="281"> « Arrête, m’a-t-il dit d’une voix formidable ;</l>
                        <l n="282"> « Voici de tes forfaits le terme redoutable :</l>
                        <l n="283"> « Arrête, épouse indigne ; et frémis de ce sang</l>
                        <l n="284"> « Que le cruel Égisthe a tiré de mon flanc. »</l>
                        <l n="285"> Ce sang, qui ruisselait d’une large blessure,</l>
                        <l n="286"> Semblait, en s’écoulant, pousser un long murmure.</l>
                        <l n="287"> À l’instant j’ai cru voir aussi couler le mien :</l>
                        <l n="288"> Mais, malheureuse ! à peine a-t-il touché le sien,</l>
                        <l n="289"> Que j’en ai vu renaître un monstre impitoyable</l>
                        <l n="290"> Qui m’a lancé d’abord un regard effroyable.</l>
                        <l n="291"> Deux fois le Styx, frappé par ses mugissements,</l>
                        <l n="292"> A longtemps répondu par des gémissements.</l>
                        <l n="293"> Vous êtes accouru ; mais le monstre en furie</l>
                        <l n="294"> D’un seul coup à mes pieds vous a jeté sans vie,</l>
                        <l n="295"> Et m’a ravi la mienne avec le même effort,</l>
                        <l n="296"> Sans me donner le temps de sentir votre mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="297"> Je conçois la douleur où la crainte vous plonge.</l>
                        <l n="298"> Un présage si noir n’est cependant qu’un songe</l>
                        <l n="299"> Que le sommeil produit et nous offre au hasard,</l>
                        <l n="300"> Où, bien plus que les dieux, nos sens ont souvent part.</l>
                        <l n="301"> Pourrais-je craindre un songe à vos yeux si funeste,</l>
                        <l n="302"> Moi qui ne compte plus d’autre ennemi qu’Oreste ?</l>
                        <l n="303"> Au gré de sa fureur qu’il s’arme contre nous,</l>
                        <l n="304"> Je saurai lui porter d’inévitables coups.</l>
                        <l n="305"> Ma haine à trop haut prix vient de mettre sa tête,</l>
                        <l n="306"> Pour redouter encor les malheurs qu’il m’apprête.</l>
                        <l n="307"> C’est en vain que Samos la défend contre moi :</l>
                        <l n="308"> Qu’elle tremble, à son tour, pour elle et pour son roi.</l>
                        <l n="309"> Athènes désormais, de ses pertes lassée,          </l>
                        <l n="310"> Nous menace bien moins qu’elle n’est menacée ;</l>
                        <l n="311"> Et le roi de Corinthe, épris plus que jamais,</l>
                        <l n="312"> Me demande aujourd’hui ma fille avec la paix.</l>
                        <l n="313"> Quel que soit son pouvoir, quoi qu’il en ose attendre,</l>
                        <l n="314"> Sans la tête d’Oreste il n’y faut point prétendre.         </l>
                        <l n="315"> D’ailleurs, pour cet hymen le ciel m’offre une main</l>
                        <l n="316"> Dont j’attends pour moi-même un secours plus certain.</l>
                        <l n="317"> Ce héros, défenseur de toute ma famille,</l>
                        <l n="318"> Est celui qu’en secret je destine à ma fille.</l>
                        <l n="319"> Ainsi je ne crains plus qu’Électre et sa fierté,</l>
                        <l n="320"> Ses reproches, ses pleurs, sa fatale beauté,</l>
                        <l n="321"> Les transports de mon fils : mais, s’il peut la contraindre</l>
                        <l n="322"> À recevoir sa foi, je n’aurai rien à craindre,</l>
                        <l n="323"> Et la main que prétend employer mon courroux</l>
                        <l n="324"> Mettra bientôt le comble à mes vœux les plus doux.</l>
                        <l n="325"> Mais ma fille paraît. Madame, je vous laisse,</l>
                        <l n="326"> Et je vais travailler au repos de la Grèce.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="327"> On dit qu’un noir présage, un songe plein d’horreur,</l>
                        <l n="328"> Madame, cette nuit a troublé votre cœur.</l>
                        <l n="329"> Dans le tendre respect qui pour vous m’intéresse,</l>
                        <l n="330"> Je venais partager la douleur qui vous presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="331"> Princesse, un songe affreux a frappé mes esprits ;</l>
                        <l n="332"> Mon cœur s’en est troublé, la frayeur l’a surpris.</l>
                        <l n="333"> Mais, pour en détourner les funestes auspices,</l>
                        <l n="334"> Ma main va l’expier par de prompts sacrifices.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="335"> Mélite, plût au ciel qu’en proie à tant d’ennuis</l>
                        <l n="336"> Un songe seul eut part à l’état où je suis !</l>
                        <l n="337"> Plût au ciel que le sort, dont la rigueur m’outrage,</l>
                        <l n="338"> N’eût fait que menacer !</l>
                </sp>
        <sp who="#mélite">
            <speaker> MÉLITE. </speaker>
                        <l n="339"> Madame, quel langage !</l>
                        <l n="340"> Quel malheur de vos jours a troublé la douceur,</l>
                        <l n="341"> Et la constante paix que goûtait votre cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="342"> Tes soins n’ont pas toujours conduit Iphianasse ;</l>
                        <l n="343"> Et ce calme si doux a bien changé de face.</l>
                        <l n="344"> Quelques jours malheureux, écoulés sans te voir,</l>
                        <l n="345"> D’un cœur qui s’ouvre à toi font tout le désespoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#mélite">
            <speaker> MÉLITE. </speaker>
                        <l n="346"> À finir nos malheurs, quoi ! Lorsque tout conspire,</l>
                        <l n="347"> Qu’un roi jeune et puissant à votre hymen aspire,</l>
                        <l n="348"> Votre cœur désolé se consume en regrets !</l>
                        <l n="349"> Quels sont vos déplaisirs ? ou quels sont vos souhaits ?</l>
                        <l n="350"> Corinthe, avec la paix, vous demande pour reine :</l>
                        <l n="351"> Ce grand jour doit former une si belle chaîne.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="352"> Plût aux dieux que ce jour, qui te paraît si beau,</l>
                        <l n="353"> Dût des miens à tes yeux éteindre le flambeau !</l>
                        <l n="354"> Mais, lorsque tu sauras mes mortelles alarmes,</l>
                        <l n="355"> N’irrite point mes maux, et fais grâce à mes larmes.</l>
                        <l n="356"> Il te souvient encor de ces temps où, sans toi,</l>
                        <l n="357"> Nous sortîmes d’Argos à la suite du roi.</l>
                        <l n="358"> Tout semblait menacer le trône de Mycènes,</l>
                        <l n="359"> Tout cédait aux deux rois de Corinthe et d’Athènes.</l>
                        <l n="360"> Pour retarder du moins un si cruel malheur,</l>
                        <l n="361"> Mon frère sans succès fit briller sa valeur ;</l>
                        <l n="362"> Égisthe fut défait, et trop heureux encore</l>
                        <l n="363"> De pouvoir se jeter dans les murs d’Épidaure.</l>
                        <l n="364"> Tu sais tout ce qu’alors fit pour nous ce héros</l>
                        <l n="365"> Qu’Itys avait sauvé de la fureur des flots.</l>
                        <l n="366"> Peins-toi le dieu terrible adoré dans la Thrace ;</l>
                        <l n="367"> Il en avait du moins et les traits et l’audace.</l>
                        <l n="368"> Quels exploits ! Non, jamais avec plus de valeur</l>
                        <l n="369"> Un mortel n’a fait voir ce que peut un grand cœur.</l>
                        <l n="370"> Je le vis ; et le mien, illustrant sa victoire,</l>
                        <l n="371"> Vaincu, quoiqu’en secret, mit le comble à sa gloire.</l>
                        <l n="372"> Heureuse si mon âme, en proie à tant d’ardeur,</l>
                        <l n="373"> Du crime de ses feux faisait tout son malheur !</l>
                        <l n="374"> Mais hier je revis ce vainqueur redoutable</l>
                        <l n="375"> À peine s’honorer d’un accueil favorable.</l>
                        <l n="376"> De mon coupable amour l’art déguisant la voix,</l>
                        <l n="377"> En vain sur sa valeur je le louai cent fois ;</l>
                        <l n="378"> En vain, de mon amour flattant la violence,</l>
                        <l n="379"> Je fis parler mes yeux et ma reconnaissance :</l>
                        <l n="380"> Il soupire, Mélite ; inquiet et distrait,</l>
                        <l n="381"> Son cœur paraît frappé d’un déplaisir secret.</l>
                        <l n="382"> Sans doute il aime ailleurs ; et loin de se contraindre...</l>
                        <l n="383"> Que dis-je, malheureuse ! est-ce à moi de m’en plaindre ?</l>
                        <l n="384"> Esclave d’un haut rang, victime du devoir,</l>
                        <l n="385"> De mon indigne amour quel peut être l’espoir ?</l>
                        <l n="386"> Ai-je donc oublié tout ce qui nous sépare ?</l>
                        <l n="387"> N’importe : détournons l’hymen qu’on me prépare ;</l>
                        <l n="388"> Je ne puis y souscrire. Allons trouver le roi :</l>
                        <l n="389"> Faisons tout pour l’amour, s’il ne fait rien pour moi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="390"> Embrasse-moi ; reviens de ta surprise extrême.</l>
                        <l n="391"> Oui, mon cher Anténor, c’est Tydée, oui, lui-même ;</l>
                        <l n="392"> Tu ne te trompes point.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="393"> Vous, seigneur, en ces lieux,</l>
                        <l n="394"> Parmi des ennemis défiants, furieux !</l>
                        <l n="395"> Au plaisir de vous voir, ciel ! quel trouble succède !</l>
                        <l n="396"> Dans le palais d’Argos le fils de Palamède,</l>
                        <l n="397"> D’une pompeuse cour attirant les regards,</l>
                        <l n="398"> Et de vœux et d’honneurs comblé de toutes parts !</l>
                        <l n="399"> Je sais jusques où va la valeur de Tydée ;</l>
                        <l n="400"> D’un heureux sort toujours qu’elle fut secondée :</l>
                        <l n="401"> Mais ce n’est pas ici qu’on doit la couronner.</l>
                        <l n="402"> À la cour d’un tyran...</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="403"> Cesse de t’étonner.</l>
                        <l n="404"> Le vainqueur des deux rois de Corinthe et d’Athènes,</l>
                        <l n="405"> Le guerrier défenseur d’Égisthe et de Mycènes,</l>
                        <l n="406"> N’est autre que Tydée.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="407"> Et quel est votre espoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="408"> Avant que d’éclaircir ce que tu veux savoir,</l>
                        <l n="409"> Dans ce fatal séjour dis-moi ce qui t’amène.</l>
                        <l n="410"> Que dit-on à Samos ? que fait l’heureux Thyrrhène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="411"> Ce grand roi, qui chérit Oreste avec transport,</l>
                        <l n="412"> Depuis plus de six mois incertain de son sort,</l>
                        <l n="413"> Alarmé chaque jour et du sien et du vôtre,</l>
                        <l n="414"> M’envoie en ces climats vous chercher l’un et l’autre.</l>
                        <l n="415"> Mais, puisque je vous vois, tous mes vœux sont comblés.</l>
                        <l n="416"> Le fils d’Agamemnon... Seigneur, vous vous troublez !</l>
                        <l n="417"> Malgré tous les honneurs qu’ici l’on vous adresse,</l>
                        <l n="418"> Vos yeux semblent voilés d’une sombre tristesse.</l>
                        <l n="419"> De tout ce que je vois mon esprit éperdu...</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="420"> Anténor, c’en est fait ! Tydée a tout perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="421"> Seigneur, éclaircissez ce terrible mystère.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="422"> Oreste est mort...</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="423"> Grands dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="424"> Et je n’ai plus de père.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="425"> Palamède n’est plus ! Ah ! destins rigoureux !</l>
                        <l n="426"> Et qui vous l’a ravi ? Par quel malheur affreux...</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="427"> Tu sais ce qu’en ces lieux nous venions entreprendre :</l>
                        <l n="428"> Tu sais que Palamède, avant que de s’y rendre,</l>
                        <l n="429"> Ne voulut point tenter son retour dans Argos,</l>
                        <l n="430"> Qu’il n’eût interrogé l’oracle de Délos.</l>
                        <l n="431"> À de si justes soins on souscrivit sans peine :</l>
                        <l n="432"> Nous partîmes, comblés des bienfaits de Thyrrhène.</l>
                        <l n="433"> Tout nous favorisait ; nous voguâmes longtemps,</l>
                        <l n="434"> Au gré de nos désirs bien plus qu’au gré des vents :</l>
                        <l n="435"> Mais, signalant bientôt toute son inconstance,</l>
                        <l n="436"> La mer en un moment se mutine et s’élance ;</l>
                        <l n="437"> L’air mugit, le jour fuit, une épaisse vapeur</l>
                        <l n="438"> Couvre d’un voile affreux les vagues en fureur ;</l>
                        <l n="439"> La foudre, éclairant seule une nuit si profonde,</l>
                        <l n="440"> À sillons redoublés ouvre le ciel et l’onde,</l>
                        <l n="441"> Et, comme un tourbillon embrassant nos vaisseaux,</l>
                        <l n="442"> Semble en source de feu bouillonner sur les eaux.</l>
                        <l n="443"> Les vagues, quelquefois nous portant sur leurs cimes,</l>
                        <l n="444"> Nous fout rouler après sous de vastes abîmes,</l>
                        <l n="445"> Où les éclairs pressés pénétrant avec nous</l>
                        <l n="446"> Dans des gouffres de feux semblaient nous plonger tous.</l>
                        <l n="447"> Le pilote effrayé, que la flamme environne,</l>
                        <l n="448"> Aux rochers qu’il fuyait lui-même s’abandonne.</l>
                        <l n="449"> À travers les écueils notre vaisseau poussé,</l>
                        <l n="450"> Se brise, et nage enfin sur les eaux dispersé.</l>
                        <l n="451"> Dieux ! que ne fis-je point, dans ce moment funeste,</l>
                        <l n="452"> Pour sauver Palamède et pour sauver Oreste !</l>
                        <l n="453"> Vains efforts ! la lueur qui partait des éclairs</l>
                        <l n="454"> Ne m’offrit que des flots de nos débris couverts ;</l>
                        <l n="455"> Tout périt.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="456"> Eh ! comment, dans ce désordre extrême,</l>
                        <l n="457"> Pûtes-vous au péril vous dérober vous-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="458"> Tout offrait à mes yeux l’inévitable mort :</l>
                        <l n="459"> Mais j’y courais en vain ; la rigueur de mon sort</l>
                        <l n="460"> À de plus grands malheurs me réservait encore,</l>
                        <l n="461"> Et me jeta mourant vers les murs d’Épidaure.</l>
                        <l n="462"> Itys me secourut ; et de mes tristes jours,</l>
                        <l n="463"> Malgré mon désespoir, il prolongea le cours.</l>
                        <l n="464"> Juge de ma douleur, quand je sus que ma vie</l>
                        <l n="465"> Était le prix des soins d’une main ennemie !</l>
                        <l n="466"> Des périls de la mer Tydée enfin remis,</l>
                        <l n="467"> Une nuit allait fuir loin de ses ennemis,</l>
                        <l n="468"> Lorsque, la même nuit, d’un vainqueur en furie</l>
                        <l n="469"> Epidaure éprouva toute la barbarie.</l>
                        <l n="470"> Figure-toi les cris, le tumulte et l’horreur.</l>
                        <l n="471"> Dons ce trouble, soudain je m’arme avec fureur,</l>
                        <l n="472"> Incertain du parti que mon bras devait prendre,</l>
                        <l n="473"> S’il faut presser Égisthe, ou s’il faut le défendre.</l>
                        <l n="474"> L’ennemi cependant occupait les remparts,</l>
                        <l n="475"> Et sur nous à grands cris fondait de toutes parts.</l>
                        <l n="476"> Le sort m’offrit alors l’aimable Iphianasse,</l>
                        <l n="477"> Et ma haine bientôt a d’autres soins fit place.</l>
                        <l n="478"> Ses pleurs, son désespoir, Itys près de périr,</l>
                        <l n="479"> Quels objets pour un cœur facile à s’attendrir !</l>
                        <l n="480"> Oreste ne vit plus : mais, pour la sœur d’Oreste,</l>
                        <l n="481"> Il faut de ses états conserver ce qui reste,</l>
                        <l n="482"> Me disais-je à moi-même, et, loin de l’accabler,</l>
                        <l n="483"> Secourir le tyran qu’on devait immoler :</l>
                        <l n="484"> Je chasserai plutôt Égisthe de Mycènes,</l>
                        <l n="485"> Que d’en chasser les rois de Corinthe et d’Athènes.</l>
                        <l n="486"> Par ce motif secret mon cœur déterminé,          </l>
                        <l n="487"> Ou par des pleurs touchants bien plutôt entraîné,</l>
                        <l n="488"> Du soldat qui fuyait ranimant le courage,</l>
                        <l n="489"> À combattre du moins mon exemple l’engage ;</l>
                        <l n="490"> Et le vainqueur pressé, pâlissant à son tour,</l>
                        <l n="491"> Vers son camp à grands pas médite son retour.          </l>
                        <l n="492"> Que ne peut la valeur où le cœur intéresse !</l>
                        <l n="493"> J’en fis trop, Anténor ; je revis la princesse.</l>
                        <l n="494"> C’est t’en apprendre assez ; le reste t’est connu.</l>
                        <l n="495"> D’un péril si pressant Égisthe revenu,</l>
                        <l n="496"> Me comble de bienfaits, me charge de poursuivre</l>
                        <l n="497"> Deux rois épouvantés, dont mon bras le délivre.</l>
                        <l n="498"> Je porte la terreur chez des peuples heureux,</l>
                        <l n="499"> Et la paix va se faire aux dépens de mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#anténor">
            <speaker> ANTÉNOR. </speaker>
                        <l n="500"> Ah ! seigneur, fallait-il, à l’amour trop sensible,</l>
                        <l n="501"> Armer pour un tyran votre bras invincible ?</l>
                        <l n="502"> Et que prétendez-vous d’un succès si honteux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="503"> Anténor, que veux-tu ? Prends pitié de mes feux,</l>
                        <l n="504"> Plains mon sort : non, jamais on ne fut plus à plaindre.</l>
                        <l n="505"> Il est encor pour moi des maux bien plus à craindre.</l>
                        <l n="506"> Mais apprends des malheurs qui te feront frémir,</l>
                        <l n="507"> Des malheurs dont Tydée à jamais doit gémir.</l>
                        <l n="508"> Entraîné, malgré moi, dans ce palais funeste</l>
                        <l n="509"> Par un désir secret de voir la sœur d’Oreste,</l>
                        <l n="510"> Hier, avant la nuit, j’arrive dans ces lieux.</l>
                        <l n="511"> La superbe Mycènes offre un temple à mes yeux :</l>
                        <l n="512"> Je cours y consulter le dieu qu’on y révère,</l>
                        <l n="513"> Sur mon sort, sur celui d’Oreste et de mon père.</l>
                        <l n="514"> Mais à peine aux autels je me fus prosterné,</l>
                        <l n="515"> Qu’à mon abord fatal tout parut consterné :</l>
                        <l n="516"> Le temple retentit d’un funèbre murmure</l>
                        <l n="517"> (Je ne suis cependant meurtrier ni parjure) :</l>
                        <l n="518"> J’embrasse les autels, rempli d’un saint respect ;</l>
                        <l n="519"> Le prêtre épouvanté recule à mon aspect,</l>
                        <l n="520"> Et, sourd à mes souhaits, refuse de répondre :</l>
                        <l n="521"> Sous ses pieds et les miens tout semble se confondre.</l>
                        <l n="522"> L’autel tremble ; le dieu se voile à nos regards,</l>
                        <l n="523"> Et de pâles éclairs s’arme de toutes parts :</l>
                        <l n="524"> L’antre ne nous répond qu’à grands coups de tonnerre,</l>
                        <l n="525"> Que le ciel en courroux fait gronder sous la terre.</l>
                        <l n="526"> Je l’avoue, Anténor ; je sentis la frayeur,</l>
                        <l n="527"> Pour la première fois, s’emparer de mon cœur.</l>
                        <l n="528"> À tant d’horreurs enfin succède un long silence.</l>
                        <l n="529"> Du dieu qui se voilait j’implore l’assistance :</l>
                        <l n="530"> « Écoute-moi, grand dieu ; sois sensible à mes cris :</l>
                        <l n="531"> « D’un ami malheureux, d’un plus malheureux fils</l>
                        <l n="532"> « Dieu puissant, m’écriai-je, exauce la prière ;</l>
                        <l n="533"> « Daigne sur ce qu’il craint lui prêter ta lumière. »</l>
                        <l n="534"> Alors, parmi les pleurs et parmi les sanglots,</l>
                        <l n="535"> Une lugubre voix fît entendre ces mots :</l>
                        <l n="536"> « Cesse de me presser sur le destin d’Oreste ;</l>
                        <l n="537"> « Pour en être éclairci tu m’implores en vain :</l>
                        <l n="538"> « Jamais destin ne fut plus triste et plus funeste.</l>
                        <l n="539"> « Redoute pour toi-même un semblable destin.</l>
                        <l n="540"> « Apaise cependant les mânes de ton père :</l>
                        <l n="541"> « Ton bras seul doit venger ce héros malheureux</l>
                        <l n="542"> « D’une main qui lui fut bien fatale et bien chère ;</l>
                        <l n="543"> « Mais crains, en la vengeant, le sort le plus affreux. »</l>
                        <l n="544"> Une main qui lui fut bien fatale et bien chère !</l>
                        <l n="545"> Ma mère ne vit plus, et je n’ai point de frère.</l>
                        <l n="546"> Juste ciel ! tt sur qui doit tomber mon courroux ?</l>
                        <l n="547"> De ces lieux cependant fuyons, arrachons-nous.</l>
                        <l n="548"> Allons trouver le roi... Mais je vois la princesse.</l>
                        <l n="549"> Ah ! fuyons ; mes malheurs, mon devoir, tout m’en presse :</l>
                        <l n="550"> Partons, dérobons-nous la douceur d’un adieu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE, à Mélite. </speaker>
                        <l n="551"> Ah Mélite ! que vois-je ?...</l>
            <stage><em>À Tydée.</em></stage>
                        <l n="552"> On disait qu’en ce lieu,</l>
                        <l n="553"> En ce moment, Seigneur, mon père devait être.</l>
                        <l n="554"> Je croyais...</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="555"> En effet, il y devait paraître.</l>
                        <l n="556"> Madame, même soin nous conduisait ici :</l>
                        <l n="557"> Vous y cherchez le roi ; je l’y cherchais aussi.</l>
                        <l n="558"> Pénétré des bienfaits qu’Égisthe me dispense,</l>
                        <l n="559"> Je venais, plein de zèle et de reconnaissance,</l>
                        <l n="560"> Rendre grâce à la main qui les répand sur moi,</l>
                        <l n="561"> Et, dans le même temps, prendre congé du roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="562"> Ce départ aura lieu, Seigneur, de le surprendre :</l>
                        <l n="563"> Moi-même en ce moment j’ai peine à le comprendre.</l>
                        <l n="564"> Et pourquoi de ces lieux vous bannir aujourd’hui,</l>
                        <l n="565"> Et dépouiller l’État de son plus ferme appui ?</l>
                        <l n="566"> Vous le savez, la paix n’est pas encor jurée :</l>
                        <l n="567"> La victoire, sans vous, serait-elle assurée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="568"> Oui, Madame ; et vos yeux n’ont-ils pas tout soumis ?</l>
                        <l n="569"> Le roi peut-il encor craindre des ennemis ?</l>
                        <l n="570"> Que ne vaincrez-vous point ? Quelle haine obstinée</l>
                        <l n="571"> Tiendrait contre l’espoir d’un illustre hyménée ?</l>
                        <l n="572"> Du bonheur qui l’attend Téléphonte charmé,</l>
                        <l n="573"> Sur cet espoir flatteur, a déjà désarmé ;</l>
                        <l n="574"> Et, si j’en crois la cour, cette grande journée</l>
                        <l n="575"> Doit voir Iphianasse à son lit destinée.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="576"> Non, le roi de Corinthe en est en vain épris,</l>
                        <l n="577"> Si la tête d’Oreste en doit être le prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="578"> Quoi ! la tête d’Oreste ! Ah ! la paix est conclue,</l>
                        <l n="579"> Madame, et de ces lieux ma fuite est résolue :</l>
                        <l n="580"> Vous n’avez plus besoin du secours de mon bras.</l>
                        <l n="581"> Ah ! quel indigne prix met-on à vos appas !</l>
                        <l n="582"> Juste ciel ! se peut-il qu’une loi si cruelle</l>
                        <l n="583"> Fasse de vous le prix d’une main criminelle ?</l>
                        <l n="584"> Ainsi, dans sa fureur, le plus vil assassin.</l>
                        <l n="585"> Pourra donc à son gré prétendre à votre main,</l>
                        <l n="586"> Lorsqu’avec tout l’amour qu’un doux espoir anime</l>
                        <l n="587"> Un héros ne pourrait l’obtenir sans un crime ?</l>
                        <l n="588"> Ah ! si, pour se flatter de plaire à vos beaux yeux,</l>
                        <l n="589"> Il suffisait d’un bras toujours victorieux,</l>
                        <l n="590"> Peut-être à ce bonheur aurais-je pu prétendre.</l>
                        <l n="591"> Avec quelque valeur, et le cœur le plus tendre,</l>
                        <l n="592"> Quels efforts, quels travaux, quels illustres projets</l>
                        <l n="593"> N’eût point tentés ce cœur charmé de vos attraits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="594"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="595"> Je le vois bien, ce discours vous offense.</l>
                        <l n="596"> Je n’ai pu vous revoir et garder le silence ;</l>
                        <l n="597"> Mais je vais m’en punir par un exil affreux,</l>
                        <l n="598"> Et cacher loin de vous un amant malheureux,</l>
                        <l n="599"> Qui, trop plein d’un amour qu’Iphianasse inspiré,</l>
                        <l n="600"> En dit-moins qu’il ne sent, mais plus qu’il n’en doit dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="601"> J’ignore quel dessein vous a fait révéler</l>
                        <l n="602"> Un amour que l’espoir semble avoir fait parler.</l>
                        <l n="603"> Mais, seigneur, je ne puis recevoir sans colère</l>
                        <l n="604"> Ce téméraire aveu que vous osez me faire.</l>
                        <l n="605"> Songez qu’on n’ose ici se déclarer pour moi,</l>
                        <l n="606"> Sans la tête d’Oreste, ou le titre de roi ;</l>
                        <l n="607"> Qu’un amant comme vous, quelque feu qui l’inspire,</l>
                        <l n="608"> Doit soupirer du moins sans oser me le dire.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="609"> Qu’ai-je dit ? où laissé-je égarer mes esprits ?</l>
                        <l n="610"> Moi parler, pour me voir accabler de mépris !</l>
                        <l n="611"> Les ai-je mérites, cruelle Iphianasse ?</l>
                        <l n="612"> Mais quel était l’espoir de ma coupable audace ?</l>
                        <l n="613"> Que venais-je chercher dans ce cruel séjour ?</l>
                        <l n="614"> Moi, dans la cour d’Argos entraîné par l’amour !</l>
                        <l n="615"> Rappelons ma fureur. Oreste, Palamède...</l>
                        <l n="616"> Ah ! contre tant d’amour inutile remède !</l>
                        <l n="617"> Que servent ces grands noms, dans l’état où je suis,</l>
                        <l n="618"> Qu’à me couvrir de honte et m’accabler d’ennuis ?</l>
                        <l n="619"> Ah ! fuyons, Anténor ; et, loin d’une cruelle,</l>
                        <l n="620"> Courons où mon devoir, où l’oracle m’appelle :</l>
                        <l n="621"> Ne laissons point jouir de tout mon désespoir</l>
                        <l n="622"> Des yeux indifférents que je ne dois plus voir.</l>
                        <l n="623"> Le roi vient ; dans mon trouble il faut que je l’évite.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="624"> Demeurez, et souffrez qu’envers vous je m’acquitte.</l>
                        <l n="625"> Ainsi que le héros brille par ses exploits,</l>
                        <l n="626"> La grandeur des bienfaits doit signaler les rois.</l>
                        <l n="627"> Tout parle du guerrier qui prit notre défense :</l>
                        <l n="628"> Mais rien ne parle encor de ma reconnaissance.</l>
                        <l n="629"> Il est temps cependant que mes heureux sujets,</l>
                        <l n="630"> Témoins de sa valeur, le soient de mes bienfaits.</l>
                        <l n="631"> Que pourriez-vous penser, et que dirait la Grèce ?</l>
                        <l n="632"> Mais quoi ! vous soupirez ! quelle douleur vous presse ?</l>
                        <l n="633"> Malgré tous vos efforts elle éclate, seigneur ;</l>
                        <l n="634"> Un déplaisir secret trouble votre grand cœur :</l>
                        <l n="635"> Même ici mon abord a paru vous surprendre.</l>
                        <l n="636"> Avez-vous des secrets que je ne puisse apprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="637"> De tels secrets, seigneur, sont peu dignes de vous ;</l>
                        <l n="638"> Je crains peu qu’un grand roi puisse en être jaloux ;</l>
                        <l n="639"> Permettez cependant qu’à mon devoir fidèle</l>
                        <l n="640"> Je retourne en des lieux où ce devoir m’appelle.</l>
                        <l n="641"> J’ai fait peu pour Égisthe, et de quelque succès</l>
                        <l n="642"> Sa bonté chaque jour s’acquitte avec excès.</l>
                        <l n="643"> S’il est vrai que mon bras eut part à la victoire,</l>
                        <l n="644"> Il suffit à mon cœur d’en partager la gloire.</l>
                        <l n="645"> Ne m’arrêtez donc plus sur l’espoir des bienfaits :</l>
                        <l n="646"> Les vôtres n’ont-ils pas surpassé mes souhaits ?</l>
                        <l n="647"> J’en suis comblé, seigneur ; mon âme est satisfaite :</l>
                        <l n="648"> Je ne demande plus qu’une libre retraite.</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="649"> Un intérêt trop cher s’oppose à ce départ :</l>
                        <l n="650"> Argos perdrait en vous son plus ferme rempart.</l>
                        <l n="651"> Des héros tels que vous, sitôt qu’on les possède,</l>
                        <l n="652"> Sont, pour les plus grands rois, d’un prix à qui tout cède.</l>
                        <l n="653"> Heureux si je pouvais, par les plus forts liens,</l>
                        <l n="654"> Attacher pour jamais vos intérêts aux miens !</l>
                        <l n="655"> Je vous dois le salut de toute ma famille,</l>
                        <l n="656"> Et ne veux point sans vous disposer de ma fille.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE, à part. </speaker>
                        <l n="657"> Ciel ! où tend ce discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="658"> Oui, Seigneur, c’est en vain</l>
                        <l n="659"> Qu’avec la paix un roi me demande sa main :</l>
                        <l n="660"> Quelque éclatant que soit un pareil hyménée,</l>
                        <l n="661"> Au sort d’un autre époux ma fille est destinée ;</l>
                        <l n="662"> Sûr de vaincre avec vous, je crains peu désormais</l>
                        <l n="663"> Tout le péril que suit le refus de la paix.</l>
                        <l n="664"> Il ne tient plus qu’à vous d’affermir ma puissance.</l>
                        <l n="665"> J’ai besoin d’une main qui serve ma vengeance,</l>
                        <l n="666"> Et qui fasse tomber dans l’éternelle nuit</l>
                        <l n="667"> L’ennemi déclaré que ma haine poursuit,</l>
                        <l n="668"> Qui me poursuit moi-même, et que mon cœur déteste.</l>
                        <l n="669"> Point d’hymen, quel qu’il soit, sans la tête d’Oreste :</l>
                        <l n="670"> Ma fille est à ce prix ; et cet effort si grand,</l>
                        <l n="671"> Ce n’est que de vous seul que ma haine l’attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="672"> De moi, seigneur ? de moi ? juste ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="673"> De vous-même.</l>
                        <l n="674"> Calmez de ce transport la violence extrême.</l>
                        <l n="675"> Quelle horreur vous inspire un si juste dessein ?</l>
                        <l n="676"> Je demande un vengeur, et non un assassin.</l>
                        <l n="677"> Lorsque, pour détourner ma mort qu’il a jurée,</l>
                        <l n="678"> J’exige tout le sang du petit-fils d’Atrée,</l>
                        <l n="679"> Je n’ai point prétendu, Seigneur, que votre bras</l>
                        <l n="680"> Le fît couler ailleurs qu’au milieu des combats.</l>
                        <l n="681"> Oreste voit partout voler sa renommée ;</l>
                        <l n="682"> La Grèce en est remplie, et l’Asie alarmée ;</l>
                        <l n="683"> Ses exploits seuls devraient vous en rendre jaloux :</l>
                        <l n="684"> C’est le seul ennemi qui soit digne de vous.</l>
                        <l n="685"> Courez donc l’immoler ; c’est la seule victoire,</l>
                        <l n="686"> Parmi tant de lauriers, qui manque à votre gloire.</l>
                        <l n="687"> Dites un mot, Seigneur ; soldats et matelots</l>
                        <l n="688"> Seront prêts avec vous a traverser les flots.</l>
                        <l n="689"> Si ma fille est un bien qui vous paraisse digne</l>
                        <l n="690"> De porter votre cœur à cet effort insigne,</l>
                        <l n="691"> Pour vous associer à ce rang glorieux</l>
                        <l n="692"> Je ne consulte point quels furent vos aïeux.</l>
                        <l n="693"> Lorsqu’on a les vertus que vous faites paraître,</l>
                        <l n="694"> On est du sang des dieux, ou digne au moins d’en être.</l>
                        <l n="695"> Quoi qu’il en soit, seigneur, pour servir mon courroux</l>
                        <l n="696"> Je ne veux qu’un héros, et je le trouve en vous.</l>
                        <l n="697"> Me serais je flatté d’une vaine espérance,</l>
                        <l n="698"> Quand j’ai fondé sur vous l’espoir de ma vengeance ?</l>
                        <l n="699"> Vous ne répondez point ! Ah ! qu’est-ce que je vois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="700"> La juste horreur du coup qu’on exige de moi.</l>
                        <l n="701"> Mais il faut aujourd’hui, par plus de confiance,         </l>
                        <l n="702"> Payer de votre cœur l’affreuse confidence.</l>
                        <l n="703"> Votre fille, Seigneur, est d’un prix à mes yeux</l>
                        <l n="704"> Au dessus des mortels, digne même des dieux.</l>
                        <l n="705"> Je vous dirai bien plus : j’adore Iphianasse ;</l>
                        <l n="706"> Tout mon respect n’a pu surmonter mon audace ;</l>
                        <l n="707"> Je l’aime avec transport ; mon trop sensible cœur</l>
                        <l n="708"> Peut à peine suffire à cette vive ardeur :</l>
                        <l n="709"> Mais quand avec l’espoir d’obtenir ce que j’aime,</l>
                        <l n="710"> L’univers m’offrirait la puissance suprême.</l>
                        <l n="711"> Contre votre ennemi bien loin d’armer mon bras,</l>
                        <l n="712"> Je ne sais point quel sang je ne répandrais pas.</l>
                        <l n="713"> Revenez d’une erreur à tous les deux funeste.</l>
                        <l n="714"> Qui ? moi, grands dieux ! qui ? moi, vous immoler Oreste !</l>
                        <l n="715"> Ah ! quand vous le croyez seul digne de mes coups,</l>
                        <l n="716"> Savez-vous qui je suis, et me connaissez-vous ?</l>
                        <l n="717"> Quand même ma vertu n’aurait pu l’en défendre,</l>
                        <l n="718"> N’eût-il pas eu pour lui l’amitié la plus tendre ?</l>
                        <l n="719"> Ah ! plût aux dieux cruels, jaloux de ce héros,</l>
                        <l n="720"> Aux dépens de mes jours l’avoir sauvé des flots !</l>
                        <l n="721"> Mais, hélas ! c’en est fait ; Oreste et Palamède...</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="722"> Ils sont morts ? Quelle joie à mes craintes succède !</l>
                        <l n="723"> Grands dieux ! qui me rendez le plus heureux des rois,</l>
                        <l n="724"> Qui pourra m’acquitter de ce que je vous dois ?</l>
                        <l n="725"> Mon ennemi n’est plus ! Ce que je viens d’entendre</l>
                        <l n="726"> Est-il bien vrai, seigneur ? Daignez au moins m’apprendre</l>
                        <l n="727"> Comment le juste ciel a terminé son sort,</l>
                        <l n="728"> En quels lieux, quels témoins vous avez de sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="729"> Mes pleurs. Mais, au transport dont votre âme est éprise,</l>
                        <l n="730"> Je me repens déjà de vous l’avoir apprise.</l>
                        <l n="731"> Vous voulez de son sort en vain vous éclaircir :</l>
                        <l n="732"> Il me fait trop d’horreur, à vous trop de plaisir ;</l>
                        <l n="733"> Je ne ressens que trop sa perte déplorable,</l>
                        <l n="734"> Sans m’imposer encore un récit qui m’accable.</l>
                </sp>
        <sp who="#égisthe">
            <speaker> ÉGISTHE. </speaker>
                        <l n="735"> Je ne vous presse plus, seigneur, sur ce récit.</l>
                        <l n="736"> Oreste ne vit plus ; son trépas me suffit :</l>
                        <l n="737"> Votre pitié pour lui n’a rien dont je m’offense ;</l>
                        <l n="738"> Et quand le ciel sans vous a rempli ma vengeance,</l>
                        <l n="739"> Puisque c’est vous du moins qui me l’avez appris,</l>
                        <l n="740"> Je crois vous en devoir toujours le même prix.</l>
                        <l n="741"> Je vous l’offre, acceptez-le ; aimons-nous l’un et l’autre :</l>
                        <l n="742"> Vous fîtes mon bonheur ; je veux faire le vôtre.</l>
                        <l n="743"> Sur le trône d’Argos désormais affermi,</l>
                        <l n="744"> Qu’Égisthe en vous, seigneur, trouve un gendre, un ami :</l>
                        <l n="745"> Si sur ce choix votre âme est encore incertaine,</l>
                        <l n="746"> Je vous laisse y penser, et je cours chez la reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE, à part. </speaker>
                        <l n="747"> Et moi, de toutes parts de remords combattu,</l>
                        <l n="748"> Je vais sur mon amour consulter ma vertu.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE </speaker>
                        <l n="749"> Électre veut me voir ! Ah ! mon âme éperdue</l>
                        <l n="750"> Ne soutiendra jamais ni ses pleurs ni sa vue.</l>
                        <l n="751"> Trop infidèle ami du fils d’Agamemnon,</l>
                        <l n="752"> Oserai-je en ces lieux lui déclarer mon nom ;</l>
                        <l n="753"> Lui dire que je suis le fils de Palamède ;</l>
                        <l n="754"> Qu’aux devoirs les plus saints un lâche amour succède ;</l>
                        <l n="755"> Qu’Oreste me fut cher ; que de tant d’amitié</l>
                        <l n="756"> L’amour me laisse à peine un reste de pitié ;</l>
                        <l n="757"> Que, loin de secourir une triste victime,</l>
                        <l n="758"> J’abandonne sa sœur au tyran qui l’opprime ;</l>
                        <l n="759"> Que cette même main, qui dut trancher ses jours,</l>
                        <l n="760"> Par un coupable effort en prolonge le cours ;</l>
                        <l n="761"> Et que, prête à former des nœuds illégitimes,</l>
                        <l n="762"> Peut-être cette main va combler tous mes crimes ;</l>
                        <l n="763"> Qu’elle n’a désormais qu’à répandre en ces lieux</l>
                        <l n="764"> Le reste infortuné d’un sang si précieux ?...</l>
                        <l n="765"> Mais serait-ce trahir les mânes de son frère</l>
                        <l n="766"> Que de vouloir d’Électre adoucir la misère ?</l>
                        <l n="767"> D’Iphianasse enfin si je deviens l’époux,</l>
                        <l n="768"> Je puis dans ses malheurs lui faire un sort plus doux.</l>
                        <l n="769"> D’ailleurs, un roi puissant m’offre son alliance :</l>
                        <l n="770"> Je n’ai pour l’obtenir dignité ni naissance.</l>
                        <l n="771"> Que me sert ma valeur étant ce que je suis,</l>
                        <l n="772"> Si ce n’est pour jouir d’un sort... Lâche ! poursuis.</l>
                        <l n="773"> Je ne m’étonne plus si les dieux te punissent,</l>
                        <l n="774"> À ton fatal aspect si les autels frémissent.</l>
                        <l n="775"> Ah ! cesse sur l’amour d’excuser le devoir :</l>
                        <l n="776"> Pour être vertueux, on n’a qu’à le vouloir :</l>
                        <l n="777"> D’Électre, en ce moment, faible cœur, cours l’apprendre.</l>
                        <l n="778"> Qu’attends-tu ? que l’amour vienne encor te surprendre ?</l>
                        <l n="779"> Qu’un feu... Mais quel objet se présente à mes yeux ?</l>
                        <l n="780"> Dieux ! quels tristes accents font retentir ces lieux !</l>
                        <l n="781"> C’est une esclave en pleurs ; hélas ! qu’elle a de charmes !   </l>
                        <l n="782"> Que mon âme en secret s’attendrit à ses larmes !</l>
                        <l n="783"> Que je me sens touché de ses gémissements !</l>
                        <l n="784"> Ah ! que les malheureux éprouvent de tourments !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE, à part. </speaker>
                        <l n="785"> Dieux puissants, qui l’avez si longtemps poursuivie,</l>
                        <l n="786"> Épargnez-vous encore une mourante vie ?</l>
                        <l n="787"> Je ne le verrai plus ! inexorables dieux,</l>
                        <l n="788"> D’une éternelle nuit couvrez mes tristes yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="789"> Je sens qu’à votre sort la pitié m’intéresse.</l>
                        <l n="790"> Ne pourrai-je savoir quelle douleur vous presse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="791"> Hélas ! qui ne connaît mon nom et mes malheurs ?</l>
                        <l n="792"> Et qui peut ignorer le sujet de mes pleurs ?</l>
                        <l n="793"> Un désespoir affreux est tout ce qui me reste.</l>
                        <l n="794"> Ô déplorable sang ! ô Malheureux Oreste !</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="795"> Ah ! juste ciel quel nom avez-vous prononcé !</l>
                        <l n="796"> À vos pleurs, à ce nom, que mon cœur est pressé !</l>
                        <l n="797"> Qu’il porte à ma pitié de sensibles atteintes !</l>
                        <l n="798"> Ah ! je vous reconnais à de si tendres plaintes.</l>
                        <l n="799"> Malheureuse princesse, est-ce vous que je vois ?</l>
                        <l n="800"> Électre, en quel état vous offrez-vous à moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="801"> Et qui donc s’attendrit pour une infortunée,</l>
                        <l n="802"> À la fureur d’Égisthe, aux fers abandonnée ?</l>
                        <l n="803"> Mais Oreste, Seigneur, vous était-il connu ?</l>
                        <l n="804"> À mes pleurs, à son nom, votre cœur s’est ému.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="805"> Dieux ! s’il m’était connu ! Mais dois-je vous l’apprendre,</l>
                        <l n="806"> Après avoir trahi l’amitié la plus tendre ?        </l>
                        <l n="807"> Dieux ! s’il m’était connu ce prince généreux !</l>
                        <l n="808"> Ah ! Madame, c’est moi qui de son sort affreux</l>
                        <l n="809"> Viens de répandre ici la funeste nouvelle.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="810"> Il est donc vrai, seigneur, et la Parque cruelle</l>
                        <l n="811"> M’a ravi de mes vœux et l’espoir et le prix ?</l>
                        <l n="812"> Mais quel étonnement vient frapper mes esprits !</l>
                        <l n="813"> Vous qui montrez un cœur à mes pleurs si sensible,</l>
                        <l n="814"> N’êtes-vous pas, seigneur, ce guerrier invincible,</l>
                        <l n="815"> D’un tyran odieux trop zélé défenseur ?</l>
                        <l n="816"> Qui peut donc pour Électre attendrir votre cœur ?</l>
                        <l n="817"> Pouvez-vous bien encor plaindre ma destinée,</l>
                        <l n="818"> Tout rempli de l’espoir d’un fatal hyménée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="819"> Ah ! que diriez-vous donc si mon indigne cœur</l>
                        <l n="820"> De ses coupables feux vous découvrait l’horreur ?</l>
                        <l n="821"> De quel œil verriez-vous l’ardeur qui me possède,</l>
                        <l n="822"> Si vous voyiez en moi le fils de Palamède ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="823"> De Palamède ! vous ? Qu’ai-je entendu, grands dieux !</l>
                        <l n="824"> Mais vous ne l’êtes point, Tydée est vertueux :</l>
                        <l n="825"> Il n’eût point fait rougir les mânes de son père ;</l>
                        <l n="826"> Il n’aurait point trahi l’amitié de mon frère.</l>
                        <l n="827"> Ma vengeance, mes pleurs, ni le sang dont il sort.</l>
                        <l n="828"> Si vous étiez Tydée, Égisthe serait mort :</l>
                        <l n="829"> Bien loin de consentir à l’hymen de sa fille,</l>
                        <l n="830"> Il eût de ce tyran immolé la famille.</l>
                        <l n="831"> De Tydée, il est vrai, vous avez la valeur ;</l>
                        <l n="832"> Mais vous n’en avez pas la vertu ni le cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="833"> À mes remords du moins faites grâce, madame.</l>
                        <l n="834"> Il est vrai, j’ai brûlé d’une coupable flamme ;</l>
                        <l n="835"> Il n’est point de devoirs plus sacrés que les miens :</l>
                        <l n="836"> Mais l’amour connaît-il d’autres droits que les siens ?          </l>
                        <l n="837"> Ne me reprochez point le feu qui me dévore,</l>
                        <l n="838"> Ni tout ce que mon bras a fait dans Épidaure.</l>
                        <l n="839"> J’ai dû tout immoler à votre inimitié ;</l>
                        <l n="840"> Mais que ne peut l’amour, que ne peut l’amitié ?</l>
                        <l n="841"> Itys allait périr, je lui devais la vie ;</l>
                        <l n="842"> Sa mort bientôt d’une autre aurait été suivie.</l>
                        <l n="843"> L’amour et la pitié confondirent mes coups ;</l>
                        <l n="844"> Tydée en ce moment crut combattre pour vous.</l>
                        <l n="845"> D’ailleurs, à la fureur de Corinthe et d’Athènes</l>
                        <l n="846"> Pouvais-je abandonner le trône de Mycènes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="847"> Juste ciel ! et pour qui l’avez-vous conservé ?</l>
                        <l n="848"> Cruel ! si c’est pour moi que vous l’avez sauvé,</l>
                        <l n="849"> Venez donc de ce pas immoler un barbare :</l>
                        <l n="850"> Il n’est point de forfaits que ce coup ne répare.</l>
                        <l n="851"> Oreste ne vit plus : achevez aujourd’hui</l>
                        <l n="852"> Tout ce qu’il aurait fait pour sa sœur et pour lui.</l>
                        <l n="853"> À l’aspect de mes fers êtes-vous sans colère ?</l>
                        <l n="854"> Est-ce ainsi que vos soins me rappellent mon frère ?</l>
                        <l n="855"> Ne m’offrirez-vous plus, pour essuyer mes pleurs,</l>
                        <l n="856"> Que la main qui combat pour mes persécuteurs ?</l>
                        <l n="857"> Cessez de m’opposer une funeste flamme.</l>
                        <l n="858"> Si je vous laissais voir jusqu’au fond de mon âme,</l>
                        <l n="859"> Votre cœur, excité par l’exemple du mien,</l>
                        <l n="860"> Détesterait bientôt un indigne lien ;</l>
                        <l n="861"> D’un cœur que malgré lui l’amour a pu séduire,        </l>
                        <l n="862"> Il apprendrait du moins comme un grand cœur soupire ;</l>
                        <l n="863"> Vous y verriez l’amour, esclave du devoir,</l>
                        <l n="864"> Languir parmi les pleurs, sans force et sans pouvoir.</l>
                        <l n="865"> Occupé, comme moi, d’un soin plus légitime,</l>
                        <l n="866"> Faites-vous des vertus de votre propre crime.</l>
                        <l n="867"> Du sort qui me poursuit pour détourner les coups,</l>
                        <l n="868"> Non, je n’ai plus ici d’autre frère que vous.</l>
                        <l n="869"> Mon frère est mort ; c’est vous qui devez me le rendre,</l>
                        <l n="870"> Vous, qu’un serment affreux engage à me défendre.</l>
                        <l n="871"> Ah cruel ! cette main, si vous m’abandonnez,</l>
                        <l n="872"> Va trancher à vos yeux mes jours infortunés.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="873"> Moi, vous abandonner ! Ah ! quelle âme endurcie</l>
                        <l n="874"> Par des pleurs si touchants ne serait adoucie ?</l>
                        <l n="875"> Moi, vous abandonner ! Plutôt mourir cent fois.</l>
                        <l n="876"> Jugez mieux d’un ami dont Oreste fit choix.</l>
                        <l n="877"> Je conçois, quand je vois les yeux de ma princesse,</l>
                        <l n="878"> Jusqu’où peut d’un amant s’étendre la faiblesse ;</l>
                        <l n="879"> Mais quand je vois vos pleurs, je conçois encor mieux</l>
                        <l n="880"> Ce que peut le devoir sur un cœur vertueux.</l>
                        <l n="881"> Pourvu que votre haine épargne Iphianasse,</l>
                        <l n="882"> Il n’est rien que pour vous ne tente mon audace.</l>
                        <l n="883"> Je ne sais, mais je sens qu’à l’aspect de ces lieux</l>
                        <l n="884"> Égisthe à chaque instant me devient odieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="885"> À l’ardeur dont enfin ma haine est secondée,</l>
                        <l n="886"> À ce noble transport je reconnais Tydée.</l>
                        <l n="887"> Malgré tous mes malheurs, que ce moment m’est doux !</l>
                        <l n="888"> Je pourrai donc venger... Mais quelqu’un vient à nous.</l>
                        <l n="889"> Il faut que je vous quitte ; on pourrait nous surprendre.</l>
                        <l n="890"> En secret chez Arcas, seigneur, daignez vous rendre.</l>
                        <l n="891"> Seul espoir que le ciel m’ait laissé dans mes maux,</l>
                        <l n="892"> Courez, en me vengeant, signaler un héros,</l>
                        <l n="893"> Pour peu qu’à ma douleur votre cœur s’intéresse.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="894"> Mais qui venait à nous ? Ah dieux ! c’est la princesse.</l>
                        <l n="895"> Quel dessein en ce lieu peut conduire ses pas ?</l>
                        <l n="896"> Dans le trouble où je suis, que lui dirai-je ? Hélas !</l>
                        <l n="897"> Que je crains les transports où mon âme s’égare !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="898"> Quel trouble, à mon aspect, de votre cœur s’empare ?</l>
                        <l n="899"> Vous ne répondez point, seigneur ! je le vois bien,</l>
                        <l n="900"> J’ai troublé la douceur d’un secret entretien.</l>
                        <l n="901"> Électre, comme vous, s’offensera peut-être</l>
                        <l n="902"> Qu’ici, sans son aveu, quelqu’un ose paraître :</l>
                        <l n="903"> Elle semble à regret s’éloigner de ces lieux ;</l>
                        <l n="904"> La douleur qu’elle éprouve est peinte dans vos yeux.</l>
                        <l n="905"> Interdit et confus... Quel est donc ce mystère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="906"> Madame, vous savez qu’elle a perdu son frère,</l>
                        <l n="907"> Que c’est moi seul qui viens d’en informer le roi :</l>
                        <l n="908"> Électre a souhaité s’en instruire par moi.</l>
                        <l n="909"> Mon cœur, toujours sensible au sort des misérables,</l>
                        <l n="910"> N’a pu, sans s’attendrir à ses maux déplorables,</l>
                        <l n="911"> Après le coup affreux qui vient de la frapper...</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="912"> N’est-il que sa douleur qui vous doive occuper ?</l>
                        <l n="913"> Ce n’est pas que mon cœur veuille vous faire un crime</l>
                        <l n="914"> D’un soin que ses malheurs rendent si légitime ;</l>
                        <l n="915"> Mais, Seigneur, je ne sais si ce soin généreux</l>
                        <l n="916"> A dû seul vous toucher, quand tout flatte vos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="917"> Non, des bontés du roi mon âme enorgueillie</l>
                        <l n="918"> Ne se méconnaît point quand lui-même il s’oublie.</l>
                        <l n="919"> S’il descend jusqu’à moi pour le choix d’un époux,</l>
                        <l n="920"> Mon respect me défend l’espoir d’un bien si doux ;</l>
                        <l n="921"> Et telle est de mon sort la rigueur infinie,</l>
                        <l n="922"> Que, lorsqu’à mon destin vous devez être unie,</l>
                        <l n="923"> Votre rang, ma naissance, un barbare devoir,</l>
                        <l n="924"> Tout défend à mon cœur un si charmant espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="925"> Je comprends la rigueur d’un devoir si barbare,</l>
                        <l n="926"> Et conçois mieux que vous tout ce qui nous sépare :</l>
                        <l n="927"> Plus que vous ne voulez, j’entrevois vos raisons.</l>
                        <l n="928"> Si ma fierté pouvait descendre à des soupçons...</l>
                        <l n="929"> Mais non, sur votre amour que, rien ne vous contraigne ;</l>
                        <l n="930"> Je ne vois rien en lui que mon cœur ne dédaigne.</l>
                        <l n="931"> Cependant à mes yeux, fier de cet attentat,</l>
                        <l n="932"> Gardez-vous pour jamais de montrer un ingrat.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE </speaker>
                        <l n="933"> Qu’ai-je fait, malheureux ! y pourrai-je survivre ?</l>
                        <l n="934"> Mais quoi ! l’abandonner !... Non, non, il faut la suivre.</l>
                        <l n="935"> Allons. Qui peut encor m’arrêter en ces lieux ?</l>
                        <l n="936"> Courons où mon amour... Que vois-je ? justes dieux !</l>
                        <l n="937"> Ô sort ! à tes rigueurs quelle douceur succède !</l>
                        <l n="938"> Ô mon père ! est-ce vous ? est-ce vous, Palamède ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="939"> Embrassez-moi, mon fils : après tant de malheurs,</l>
                        <l n="940"> Qu’il m’est doux de revoir l’objet de tant de pleurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="941"> S’il est vrai que les biens qui nous coûtent des larmes          </l>
                        <l n="942"> Doivent pour un cœur tendre avoir le plus de charmes,</l>
                        <l n="943"> Hélas ! après les pleurs que j’ai versés pour vous,</l>
                        <l n="944"> Que cet heureux instant me doit être bien doux !</l>
                        <l n="945"> Ah, seigneur ! qui m’eût dit qu’au moment qu’un oracle</l>
                        <l n="946"> Semblait mettre à mes vœux un éternel obstacle,</l>
                        <l n="947"> Palamède à mes yeux s’offrirait aujourd’hui,</l>
                        <l n="948"> Malgré le sort affreux dont j’ai tremblé pour lui ?</l>
                        <l n="949"> Est-ce ainsi que des dieux la suprême sagesse</l>
                        <l n="950"> Doit braver des mortels la crédule faiblesse ?</l>
                        <l n="951"> Mais, puisqu’enfin ici j’ai pu vous retrouver,</l>
                        <l n="952"> Je vois bien que le ciel ne veut que m’éprouver ;</l>
                        <l n="953"> Qu’avec vous sa bonté va désormais me rendre</l>
                        <l n="954"> Un ami qu’avec vous je n’osais plus attendre.</l>
                        <l n="955"> Mais vous versez des pleurs ! Ah ! n’est-ce que pour lui</l>
                        <l n="956"> Que les dieux sons détour s’expliquent aujourd’hui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="957"> N’accusez point des dieux la sagesse suprême ;</l>
                        <l n="958"> Croyez, mon fils, croyez qu’elle est toujours la même !</l>
                        <l n="959"> Gardons-nous de vouloir, faibles et curieux,</l>
                        <l n="960"> Pénétrer des secrets qu’ils voilent à nos yeux.</l>
                        <l n="961"> Ils ont du moins parlé sans détour sur Oreste ;</l>
                        <l n="962"> Un triste souvenir est tout ce qui m’en reste.</l>
                        <l n="963"> J’ai vu ses yeux couverts des horreurs du trépas ;</l>
                        <l n="964"> Je l’ai tenu longtemps mourant entre mes bras.</l>
                        <l n="965"> Sa perte de la mienne allait être suivie,</l>
                        <l n="966"> Si l’intérêt d’un fils n’eût conservé ma vie ;</l>
                        <l n="967"> Si j’eusse, dans l’horreur d’un transport furieux,</l>
                        <l n="968"> Soupçonné, comme vous, la sagesse des dieux.</l>
                        <l n="969"> Conduit par elle seule au sein de la Phocide,</l>
                        <l n="970"> Cette même sagesse auprès de vous me guide ;</l>
                        <l n="971"> Trop heureux désormais si le sort moins jaloux</l>
                        <l n="972"> M’eût rendu tout entier mon espoir le plus doux !</l>
                        <l n="973"> Mais, hélas ! que le ciel, qui vers vous me renvoie,</l>
                        <l n="974"> Mêle dans ce moment d’amertume à ma joie !</l>
                        <l n="975"> D’un fils que j’admirais que mon fils est changé !</l>
                        <l n="976"> Tydée, Oreste est mort : Oreste est-il vengé ?</l>
                        <l n="977"> Depuis quel temps, si près de l’objet de ma haine,</l>
                        <l n="978"> Arrêtez-vous vos pas à la cour de Mycènes ?</l>
                        <l n="979"> Arcas ne m’a point dit que vous fussiez ici :</l>
                        <l n="980"> Mon fils, d’où vient qu’Arcas n’en est point éclairci ?</l>
                        <l n="981"> Pourquoi ne le point voir ? Vous connaissez son zèle ;         </l>
                        <l n="982"> Deviez-vous vous cacher à cet ami fidèle ?</l>
                        <l n="983"> Parlez enfin, quel soin vous retient en des lieux</l>
                        <l n="984"> Où vous n’osez punir un tyran odieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="985"> Prévenu des malheurs d’une tête si chère,</l>
                        <l n="986"> Ma première vengeance était due à mon père...</l>
                        <l n="987"> Mais, seigneur, n’est-ce point dans ces funestes lieux</l>
                        <l n="988"> Trop exposer des jours qu’ont respectés les dieux ?</l>
                        <l n="989"> N’est-ce point trop compter sur une longue absence,</l>
                        <l n="990"> Que d’oser s’y montrer avec tant d’assurance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="991"> Mon fils, j’ai tout prévu ; calmez ce vain effroi :</l>
                        <l n="992"> C’est à mes ennemis à trembler, non à moi.</l>
                        <l n="993"> Eh ! comment en ces lieux craindrais-je de paraître,</l>
                        <l n="994"> Moi que d’abord Arcas a paru méconnaître,</l>
                        <l n="995"> Moi que devance ici le bruit de mon trépas,</l>
                        <l n="996"> Moi dont enfin le ciel semble guider les pas ?</l>
                        <l n="997"> D’ailleurs, un sang si cher m’appelle à sa défense,</l>
                        <l n="998"> Que tout cède en mon cœur au soin de sa vengeance.</l>
                        <l n="999"> La sœur d’Oreste en proie à ses persécuteurs,</l>
                        <l n="1000"> Doit, ce jour, éprouver le comble des horreurs.</l>
                        <l n="1001"> Je viens, contre un tyran prêt à tout entreprendre,</l>
                        <l n="1002"> Reconnaître les lieux où je veux le surprendre.</l>
                        <l n="1003"> Puisqu’il faut l’immoler ou périr cette nuit,</l>
                        <l n="1004"> Qu’importe à mes desseins le péril qui me suit ?</l>
                        <l n="1005"> Mon fils, si même ardeur eût guidé votre audace,</l>
                        <l n="1006"> Vous n’auriez pas pour moi ce souci qui vous glace.</l>
                        <l n="1007"> Comment dois-je expliquer vos regards interdits ?</l>
                        <l n="1008"> Je ne trouve partout que des cœurs attiédis,</l>
                        <l n="1009"> Que des amis troublés, sans force et sans courage,</l>
                        <l n="1010"> Accoutumés au joug d’un honteux esclavage.</l>
                        <l n="1011"> Par ma présence en vain j’ai cru les rassembler ;</l>
                        <l n="1012"> Un guerrier les retient, et les fait tous trembler.</l>
                        <l n="1013"> Mais moi, seul au dessus d’une crainte si vaine,</l>
                        <l n="1014"> Je prétends immoler ce guerrier à ma haine ;</l>
                        <l n="1015"> C’est par-là que je veux signaler mon retour.</l>
                        <l n="1016"> Un défenseur d’Égisthe est indigne du jour</l>
                        <l n="1017"> Parlez, connaissez-vous ce guerrier redoutable,</l>
                        <l n="1018"> Pour le tyran d’Argos rempart impénétrable ?</l>
                        <l n="1019"> Pourquoi sous vos efforts n’a-t-il pas succombé ?</l>
                        <l n="1020"> Parlez, mon fils ; qui peut vous l’avoir dérobé ?</l>
                        <l n="1021"> Votre haute valeur, désormais ralentie,</l>
                        <l n="1022"> Pour lui seul aujourd’hui s’est-elle démentie ?</l>
                        <l n="1023"> Vous rougissez, Tydée ! Ah ! quel est mon effroi !</l>
                        <l n="1024"> Je vous l’ordonne enfin, parlez, répondez-moi :</l>
                        <l n="1025"> D’un désordre si grand que faut-il que je pense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="1026"> Ne pénétrez-vous point un si triste silence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1027"> Qu’entends-je ? quel soupçon vient s’offrir in mon cœur !</l>
                        <l n="1028"> Quoi ! mon fils... Dieux puissants, laissez-moi mon erreur.</l>
                        <l n="1029"> Ah ! Tydée, est-ce vous qui prenez la défense</l>
                        <l n="1030"> De l’indigne ennemi que poursuit ma vengeance ?</l>
                        <l n="1031"> Puis-je croire qu’un fils ait prolongé les jours</l>
                        <l n="1032"> Du cruel qui des miens cherche à trancher le cours ?</l>
                        <l n="1033"> Fallait-il vous revoir, pour vous voir si coupable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="1034"> N’irritez point, seigneur, la douleur qui m’accable.</l>
                        <l n="1035"> Votre vertu, toujours constante en ses projets,</l>
                        <l n="1036"> Ne fait que redoubler l’horreur de mes forfaits.</l>
                        <l n="1037"> Il suffit qu’à vos yeux la honte m’en punisse ;</l>
                        <l n="1038"> Ne m’en souhaitez pas un plus cruel supplice.</l>
                        <l n="1039"> D’un malheureux amour ayez pitié, seigneur :</l>
                        <l n="1040"> Le ciel, qui m’en punit avec tant de rigueur,</l>
                        <l n="1041"> Sait les tourments affreux où mon âme est en proie.</l>
                        <l n="1042"> Mais vainement sur moi son courroux se déploie ;</l>
                        <l n="1043"> Je sens que les remords d’un cœur né vertueux</l>
                        <l n="1044"> Souvent, pour le punir, vont plus loin que les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1045"> Qu’importe à mes desseins le remords qui l’agite ?</l>
                        <l n="1046"> Croyez-vous qu’envers moi le remords vous acquitte ?        </l>
                        <l n="1047"> Perfide ! il est donc vrai, je n’en puis plus douter,</l>
                        <l n="1048"> Ni de votre innocence un moment me flatter.</l>
                        <l n="1049"> Quoi ! pour le sang d’Égisthe, aux yeux de Palamède,</l>
                        <l n="1050"> Tydée ose avouer l’amour qui le possède !</l>
                        <l n="1051"> S’il vous rend malgré moi criminel aujourd’hui,        </l>
                        <l n="1052"> Cette main vous rendra vertueux malgré lui.</l>
                        <l n="1053"> Fils ingrat, c’est du sang de votre indigne amante</l>
                        <l n="1054"> Qu’à vos yeux trop charmés je veux l’offrir fumante.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="1055"> Il faudra donc, avant que de verser le sien,</l>
                        <l n="1056"> Commencer aujourd’hui par répandre le mien.</l>
                        <l n="1057"> Puisqu’à votre courroux il faut une victime,</l>
                        <l n="1058"> Frappez, seigneur, frappez : voilà l’auteur du crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1059"> Juste ciel ! se peut-il qu’à l’aspect de ces lieux,</l>
                        <l n="1060"> Fumants encor d’un sang pour lui si précieux,</l>
                        <l n="1061"> Dans le fond de son cœur la voix de la nature</l>
                        <l n="1062"> M’excite en ce moment ni trouble ni murmure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="1063"> Et que m’importe à moi le sang d’Agamemnon ?</l>
                        <l n="1064"> Quel intérêt si saint m’attache à ce grand nom,</l>
                        <l n="1065"> Pour lui sacrifier les transports de mon âme,</l>
                        <l n="1066"> Et le prix glorieux qu’on propose à ma flamme ?</l>
                        <l n="1067"> Et pourquoi votre fils lui doit-il immoler ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1068"> Si je disais un mot, je vous ferais trembler.</l>
                        <l n="1069"> Vous n’êtes point mon fils, ni digne encor de l’être :</l>
                        <l n="1070"> Par d’autres sentiments vous le feriez connaître.</l>
                        <l n="1071"> Mon fils infortuné, soumis, respectueux,</l>
                        <l n="1072"> N’offrait à mon amour qu’un héros vertueux ;</l>
                        <l n="1073"> Il n’aurait point brûlé pour le sang de Thyeste :</l>
                        <l n="1074"> Un si coupable amour n’est digne que d’Oreste.</l>
                        <l n="1075"> Mon fils de son devoir eût été plus jaloux.</l>
                </sp>
        <sp who="#tydée">
            <speaker> TYDÉE. </speaker>
                        <l n="1076"> Et quel est donc, seigneur, cet Oreste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1077"> C’est vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1078"> Oreste, moi, Seigneur ! Dieux ! qu’entends-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1079"> Oui, vous-même,</l>
                        <l n="1080"> Qui ne devez vos jours qu’à ma tendresse extrême.</l>
                        <l n="1081"> Le traître dont ici vous protégez le sang</l>
                        <l n="1082"> Aurait, sans moi, du vôtre épuisé votre flanc.</l>
                        <l n="1083"> Ingrat ! si désormais ma foi vous paraît vaine,</l>
                        <l n="1084"> Retournez à Samos interroger Thyrrhène.</l>
                        <l n="1085"> Instruit de votre sort, sa constante amitié</l>
                        <l n="1086"> A secondé pour vous mes soins et ma pitié :</l>
                        <l n="1087"> Il sait, pour conserver une si chère vie</l>
                        <l n="1088"> Par le tyran d’Argos sans cesse poursuivie,</l>
                        <l n="1089"> Que, sous le nom d’Oreste, à des traits ennemis</l>
                        <l n="1090"> J’offris, sans balancer, la tête de mon fils.</l>
                        <l n="1091"> C’est sous un nom si grand, que, de vengeance avide,</l>
                        <l n="1092"> Il venait en ces lieux punir un parricide.</l>
                        <l n="1093"> Je l’ai vu, ce cher fils, triste objet de mes vœux,</l>
                        <l n="1094"> Mourir entre les bras d’un père malheureux :</l>
                        <l n="1095"> J’ai perdu pour vous seul cette unique espérance.</l>
                        <l n="1096"> Il est mort ; j’en attends la même récompense.</l>
                        <l n="1097"> Sacrifiez ma vie au tyran odieux</l>
                        <l n="1098"> À qui vous immolez des noms plus précieux :</l>
                        <l n="1099"> Qu’à votre lâche amour tout autre intérêt cède.</l>
                        <l n="1100"> Il ne vous reste plus qu’à livrer Palamède :</l>
                        <l n="1101"> Il vivait pour vous seul, il serait mort pour vous ;</l>
                        <l n="1102"> C’en est assez, cruel, pour exciter vos coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1103"> Poursuivez ; ce transport n’est que trop légitime :</l>
                        <l n="1104"> Égalez, s’il se peut, le reproche à mon crime ;</l>
                        <l n="1105"> Accablez-en, Seigneur, un amour odieux,</l>
                        <l n="1106"> Trop digne du courroux des hommes et des dieux.</l>
                        <l n="1107"> Qui ? moi, j’ai pu brûler pour le sang de Thyeste !</l>
                        <l n="1108"> À quels forfaits, grands dieux, réservez-vous Oreste ?</l>
                        <l n="1109"> Ah ! seigneur, je frémis d’une secrète horreur ;</l>
                        <l n="1110"> Je ne sais quelle voix crie au fond de mon cœur.</l>
                        <l n="1111"> Hélas ! malgré l’amour qui cherche à le surprendre,</l>
                        <l n="1112"> Mon père mieux que vous a su s’y faire entendre.</l>
                        <l n="1113"> Courons, pour apaiser son ombre et mes remords,</l>
                        <l n="1114"> Dans le sang d’un barbare éteindre mes transports.</l>
                        <l n="1115"> Honteux de voir encor le jour qui nous éclaire,</l>
                        <l n="1116"> Je m’abandonne à vous ; parlez, que faut-il faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1117"> Arracher votre sœur a mille indignités :</l>
                        <l n="1118"> Apaiser d’un grand Roi les mânes irrités,</l>
                        <l n="1119"> Les venger des fureurs d’une barbare mère :</l>
                        <l n="1120"> Venir sur son tombeau jurer a votre père</l>
                        <l n="1121"> D’immoler son bourreau, d’expier aujourd’hui</l>
                        <l n="1122"> Tout ce que votre bras osa tenter pour lui :</l>
                        <l n="1123"> Rassurer votre sœur, mais lui cacher son frère ;</l>
                        <l n="1124"> Ses craintes, ses transports trahiraient ce mystère :</l>
                        <l n="1125"> Vous offrir à ses yeux sous le nom de mon fils,</l>
                        <l n="1126"> Sous le vôtre, Seigneur, assembler vos amis :</l>
                        <l n="1127"> Que vous dirai-je enfin ? contre un amour funeste</l>
                        <l n="1128"> Reprendre, avec le nom, des soins dignes d’Oreste.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1129"> Ne craignez point qu’Oreste, indigne de ce nom,</l>
                        <l n="1130"> Démente la fierté du sang d’Agamemnon.</l>
                        <l n="1131"> Venez, si vous doutez qu’il méritât d’en être,</l>
                        <l n="1132"> Voir couler tout le mien pour le mieux reconnaître.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE </speaker>
                        <l n="1133"> Où laissé-je égarer mes vœux et mes esprits ?</l>
                        <l n="1134"> Juste ciel ! qu’ai-je vu ? mais, hélas ! qu’ai-je appris ?</l>
                        <l n="1135"> Oreste ne vit plus ; tout veut que je le croie,</l>
                        <l n="1136"> Le trouble de mon cœur, les pleurs où je me noie ;</l>
                        <l n="1137"> Il est mort : cependant, si j’en crois à mes yeux,</l>
                        <l n="1138"> Oreste vit encore, Oreste est en ces lieux.</l>
                        <l n="1139"> Ma douleur m’entraînait au tombeau de mon père,</l>
                        <l n="1140"> Pleurer auprès de lui mes malheurs et mon frère :</l>
                        <l n="1141"> Qu’ai-je vu ? quel spectacle à mes yeux s’est offert ?</l>
                        <l n="1142"> Son tombeau de présents et de larmes couvert ;</l>
                        <l n="1143"> Un fer, signe certain qu’une main se prépare</l>
                        <l n="1144"> À venger ce grand roi des fureurs d’un barbare.</l>
                        <l n="1145"> Quelle main s’arme encor contre ses ennemis ?</l>
                        <l n="1146"> Qui jure ainsi leur mort, si ce n’est pas son fils ?</l>
                        <l n="1147"> Ah ! je le reconnais à sa noble colère ;</l>
                        <l n="1148"> Et c’est du moins ainsi qu’aurait juré mon frère.</l>
                        <l n="1149"> Quelque ardent qu’il paraisse à venger nos malheurs,</l>
                        <l n="1150"> Tydée eût-il couvert ce tombeau de ses pleurs ?</l>
                        <l n="1151"> Ce ne sont point non plus les pleurs d’une adultère</l>
                        <l n="1152"> Qui ne veut qu’insulter aux mânes de mon père :</l>
                        <l n="1153"> Ce n’est que pour braver son époux et les dieux        </l>
                        <l n="1154"> Qu’elle élève à sa cendre un tombeau dans ces lieux.</l>
                        <l n="1155"> Non, elle n’a dressé ce monument si triste,</l>
                        <l n="1156"> Que pour mieux signaler son amour pour Égisthe,</l>
                        <l n="1157"> Pour lui rendre plus chers son crime et ses fureurs,</l>
                        <l n="1158"> Et pour mettre le comble à mes vives douleurs.         </l>
                        <l n="1159"> Qu’ils tremblent cependant, ces meurtriers impies</l>
                        <l n="1160"> Qu’il semble que déjà poursuivent les Furies.</l>
                        <l n="1161"> J’ai vu le fer vengeur : Égisthe va périr ;</l>
                        <l n="1162"> Mon frère ne revient que pour me secourir...</l>
                        <l n="1163"> Flatteuse illusion à qui l’effroi succède !</l>
                        <l n="1164"> Puis-je encor soupçonner le fils de Palamède ?</l>
                        <l n="1165"> Un témoin si sacré peut-il m’être suspect ?</l>
                        <l n="1166"> On vient : c’est lui. Mon cœur s’émeut à son aspect.</l>
                        <l n="1167"> Mon frère... Quel transport s’empare de mon âme !</l>
                        <l n="1168"> Mais, hélas ! Il est seul.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1169"> Je vous cherche, madame.</l>
                        <l n="1170"> Tout semble désormais servir votre courroux ;</l>
                        <l n="1171"> Votre indigne ennemi va tomber sous nos coups.</l>
                        <l n="1172"> Savez-vous quel héros vient à votre défense,</l>
                        <l n="1173"> Quelle main avec nous frappe d’intelligence ?</l>
                        <l n="1174"> Le ciel à vos amis vient de joindre un vengeur</l>
                        <l n="1175"> Que nous n’attendions plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1176"> Et quel est-il, seigneur ?</l>
                        <l n="1177"> Que dis-je ? puis-je encor méconnaître mon frère ?</l>
                        <l n="1178"> N’en doutons plus, c’est lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1179"> Madame, c’est mon père.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1180"> Votre père, Seigneur ! et d’où vient qu’aujourd’hui</l>
                        <l n="1181"> Oreste à mon secours ne vient point avec lui ?</l>
                        <l n="1182"> Peut-il abandonner une triste princesse ?</l>
                        <l n="1183"> Est-ce ainsi qu’à me voir son amitié s’empresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1184"> Vous le savez, Oreste a vu les sombres bords ;</l>
                        <l n="1185"> Et l’on ne revient point de l’empire des morts.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1186"> Et n’avez-vous pas cru, seigneur, qu’avec Oreste</l>
                        <l n="1187"> Palamède avait vu cet empire funeste ?</l>
                        <l n="1188"> Il revoit cependant la clarté qui nous luit :</l>
                        <l n="1189"> Mon frère est-il le seul que le destin poursuit ?</l>
                        <l n="1190"> Vous-même, sans espoir de revoir le rivage,</l>
                        <l n="1191"> Ne trouvâtes-vous pas un port dans le naufrage ?</l>
                        <l n="1192"> Oreste, comme vous, peut en être échappé.</l>
                        <l n="1193"> Il n’est point mort, seigneur, vous vous êtes trompé.</l>
                        <l n="1194"> J’ai vu dans ce palais une marque assurée</l>
                        <l n="1195"> Que ces lieux ont revu le petit-fils d’Atrée,</l>
                        <l n="1196"> Le tombeau de mon père encor mouillé de pleurs,</l>
                        <l n="1197"> Qui les aurait versés ? qui l’eût couvert de fleurs ?</l>
                        <l n="1198"> Qui l’eût orné d’un fer ? quel autre que mon frère</l>
                        <l n="1199"> L’eût osé consacrer aux mânes de mon père ?</l>
                        <l n="1200"> Mais quoi ! vous vous troublez ! Ah ! mon frère est ici.</l>
                        <l n="1201"> Hélas ! qui mieux que vous en doit être éclairci ?</l>
                        <l n="1202"> Ne me le cachez point, Oreste vit encore.</l>
                        <l n="1203"> Pourquoi me fuir ? pourquoi vouloir que je l’ignore ?</l>
                        <l n="1204"> J’aime Oreste, seigneur ; un malheureux amour</l>
                        <l n="1205"> N’a pu de mon esprit le bannir un seul jour :</l>
                        <l n="1206"> Rien n’égale l’ardeur qui pour lui m’intéresse.</l>
                        <l n="1207"> Si vous saviez pour lui jusqu’où va ma tendresse,</l>
                        <l n="1208"> Votre cœur frémirait de l’état où je suis,</l>
                        <l n="1209"> Et vous termineriez mon trouble et mes ennuis.</l>
                        <l n="1210"> Hélas ! depuis vingt ans que j’ai perdu mon père,</l>
                        <l n="1211"> N’ai-je donc pas assez éprouvé de misère ?</l>
                        <l n="1212"> Esclave dans des lieux d’où le plus grand des rois</l>
                        <l n="1213"> À l’univers entier semblait donner des lois,</l>
                        <l n="1214"> Qu’a fait aux dieux cruels sa malheureuse fille ?</l>
                        <l n="1215"> Quel crime contre Électre arme enfin sa famille ?</l>
                        <l n="1216"> Une mère en fureur la hait et la poursuit ;</l>
                        <l n="1217"> Ou son frère n’est plus, ou le cruel la fuit.</l>
                        <l n="1218"> Ah ! donnez-moi la mort, ou me rendez Oreste ;</l>
                        <l n="1219"> Rendez-moi, par pitié, le seul bien qui me reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1220"> Eh bien ! il vit encore ; il est même en ces lieux.</l>
                        <l n="1221"> Gardez-vous cependant...</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1222"> Qu’il paraisse à mes yeux.</l>
                        <l n="1223"> Oreste, se peut-il qu’Électre te revoie ?</l>
                        <l n="1224"> Montrez-le-moi, dussé-je en expirer de joie.</l>
                        <l n="1225"> Mais, hélas ! n’est-ce point lui-même que je vois ?</l>
                        <l n="1226"> C’est Oreste, c’est lui, c’est mon frère et mon roi.</l>
                        <l n="1227"> Aux transports qu’en mon cœur son aspect a fait naître,</l>
                        <l n="1228"> Ah ! comment si longtemps l’ai-je pu méconnaître ?...</l>
                        <l n="1229"> Je vous revois enfin, cher objet de mes vœux !</l>
                        <l n="1230"> Moments tant souhaités ! ô jour trois fois heureux !...</l>
                        <l n="1231"> Vous vous attendrissez ; je vois couler vos larmes.</l>
                        <l n="1232"> Ah seigneur ! que ces pleurs pour Électre ont de charmes !</l>
                        <l n="1233"> Que ces traits, ces regards, pour elle ont de douceur !</l>
                        <l n="1234"> C’est donc vous que j’embrasse, ô mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1235"> Ah, ma sœur !</l>
                        <l n="1236"> Mon amitié trahit un important mystère.</l>
                        <l n="1237"> Mais, hélas ! que ne peut Électre sur son frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1238"> Est-ce de moi, cruel, qu’il faut vous défier,</l>
                        <l n="1239"> D’une sœur qui voudrait tout vous sacrifier ?</l>
                        <l n="1240"> Et quelle autre amitié fut jamais si parfaite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1241"> Je n’ai craint que l’ardeur d’une joie indiscrète.</l>
                        <l n="1242"> Dissimulez des soins quoique pour moi si doux :</l>
                        <l n="1243"> Ma sœur, à me cacher j’ai souffert plus que vous.</l>
                        <l n="1244"> D’ailleurs, jusqu’à ce jour je m’ignorais moi-même.</l>
                        <l n="1245"> Palamède, pour moi rempli d’un zèle extrême,</l>
                        <l n="1246"> Pour conserver des jours à sa garde commis,</l>
                        <l n="1247"> M’élevait à Samos sous le nom de son fils.</l>
                        <l n="1248"> Le sien est mort, ma sœur ; la colère céleste</l>
                        <l n="1249"> A fait périr l’ami le plus chéri d’Oreste ;</l>
                        <l n="1250"> Et peut-être, sans vous, moins sensible à vos maux,</l>
                        <l n="1251"> Envierais-je le sort qu’il trouva dans les flots.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1252"> Se peut-il qu’en regrets votre cœur se consume ?</l>
                        <l n="1253"> Ah ! seigneur, laissez-moi jouir sans amertume</l>
                        <l n="1254"> Du plaisir de revoir un frère tant aimé.</l>
                        <l n="1255"> Quel entretien pour moi ! Que mon cœur est charmé !</l>
                        <l n="1256"> J’oublie, en vous voyant, qu’ailleurs peut-être on m’aime ;</l>
                        <l n="1257"> J’oublie auprès de vous jusques à l’amant même.</l>
                        <l n="1258"> Surmontez, comme moi, ce penchant trop flatteur</l>
                        <l n="1259"> Qui semble malgré vous entraîner votre cœur.</l>
                        <l n="1260"> Quel que soit votre amour, les traits d’Iphianasse</l>
                        <l n="1261"> N’ont rien de si charmant que la vertu n’efface.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1262"> La vertu sur mon cœur n’a que trop de pouvoir,</l>
                        <l n="1263"> Ma sœur ; et mon nom seul suffit à mon devoir.</l>
                        <l n="1264"> Non, ne redoutez rien du feu qui me possède.</l>
                        <l n="1265"> On vient : séparons-nous. Mais non, c’est Palamède.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1266"> Anténor, demeurez ; observez avec soin</l>
                        <l n="1267"> Que de notre entretien quelqu’un ne soit témoin.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1268"> Vous revoyez, ma sœur, cet ami si fidèle,        </l>
                        <l n="1269"> Dont nos malheurs, les temps, n’ont pu lasser le zèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE, à Palamède. </speaker>
                        <l n="1270"> Qu’avec plaisir, Seigneur, je revois aujourd’hui</l>
                        <l n="1271"> D’un sang infortuné le généreux appui !</l>
                        <l n="1272"> Ne soyez point surpris ; attendri par mes larmes,</l>
                        <l n="1273"> Mon frère a dissipé mes mortelles alarmes :</l>
                        <l n="1274"> De cet heureux secret mon cœur est éclairci.</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1275"> Je rends grâces au ciel qui vous rejoint ici.</l>
                        <l n="1276"> Oreste m’est témoin avec quelle tendresse</l>
                        <l n="1277"> J’ai déploré le sort d’une illustre princesse ;</l>
                        <l n="1278"> Avec combien d’ardeur j’ai toujours souhaité</l>
                        <l n="1279"> Le bienheureux instant de votre liberté.</l>
                        <l n="1280"> Je vous rassemble enfin, famille infortunée,</l>
                        <l n="1281"> À des malheurs si grands trop longtemps condamnée !</l>
                        <l n="1282"> Qu’il m’est doux de vous voir où régnait autrefois</l>
                        <l n="1283"> Ce père vertueux, ce chef de tant de rois,         </l>
                        <l n="1284"> Que fit périr le sort trop jaloux de sa gloire !</l>
                        <l n="1285"> Ô jour que tout ici rappelle à ma mémoire,</l>
                        <l n="1286"> Jour cruel qu’ont suivi tant de jours malheureux,</l>
                        <l n="1287"> Lieux terribles, témoins d’un parricide affreux,</l>
                        <l n="1288"> Retracez-nous sans cesse un spectacle si triste !          </l>
                        <l n="1289"> Oreste, c’est ici que le barbare Égisthe,</l>
                        <l n="1290"> Ce monstre détesté, souillé de tant d’horreurs,</l>
                        <l n="1291"> Immola votre père à ses noires fureurs.</l>
                        <l n="1292"> Là, plus cruelle encor, pleine des Euménides,</l>
                        <l n="1293"> Son épouse sur lui porta ses mains perfides.</l>
                        <l n="1294"> C’est ici que sans force, et baigné dans son sang,</l>
                        <l n="1295"> Il fut longtemps traîné le couteau dans le flanc.</l>
                        <l n="1296"> Mais c’est là que, du sort lassant la barbarie,</l>
                        <l n="1297"> Il finit dans mes bras ses malheurs et sa vie.</l>
                        <l n="1298"> C’est là que je reçus, impitoyables dieux !       </l>
                        <l n="1299"> Et ses derniers soupirs, et ses derniers adieux.</l>
                        <l n="1300"> « À mon triste destin puisqu’il faut que je cède,</l>
                        <l n="1301"> « Adieu, prends soin de toi, fuis, mon cher Palamède ;</l>
                        <l n="1302"> « Cesse de m’immoler d’odieux ennemis :</l>
                        <l n="1303"> « Je suis assez vengé si tu sauves mon fils.</l>
                        <l n="1304"> « Va, de ces inhumains sauve mon cher Oreste :</l>
                        <l n="1305"> « C’est à lui de venger une mort si funeste. »</l>
                        <l n="1306"> Vos amis sont tout prêts ; il ne tient plus qu’à vous ;</l>
                        <l n="1307"> Une indigne terreur ne suspend plus leurs coups ;</l>
                        <l n="1308"> Chacun, à votre nom, et s’excite et s’anime ;</l>
                        <l n="1309"> On n’attend, pour frapper, que vous et la victime.</l>
            <stage><em>À Électre.</em></stage>
                        <l n="1310"> De votre part, Madame, on croit que votre cœur</l>
                        <l n="1311"> Voudra bien seconder une si noble ardeur.</l>
                        <l n="1312"> C’est parmi les flambeaux d’un coupable hyménée</l>
                        <l n="1313"> Sue le tyran doit voir trancher sa destinée.</l>
                        <l n="1314"> Princesse, c’est à vous d’assurer nos projets.</l>
                        <l n="1315"> Flattez-le d’un hymen si doux à ses souhaits :</l>
                        <l n="1316"> C’est sous ce faux espoir qu’il faut que votre haine</l>
                        <l n="1317"> Au temple où je l’attends ce jour même l’entraîne.</l>
                        <l n="1318"> Mais, en flattant ses vœux, dissimulez si bien,</l>
                        <l n="1319"> Que de tous nos desseins il ne soupçonne rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1320"> L’entraîner aux autels ! Ah ! projet qui m’accable</l>
                        <l n="1321"> Itys y périrait ; Itys n’est point coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1322"> Il ne l’est point, grands dieux ! Né du sang dont il sort,</l>
                        <l n="1323"> Il l’est plus qu’il ne faut pour mériter la mort.</l>
                        <l n="1324"> Juste ciel ! est-ce ainsi que vous vengez un père ?</l>
                        <l n="1325"> L’un tremble pour la sœur, et l’autre pour le frère !</l>
                        <l n="1326"> L’amour triomphe ici ! Quoi ! dans ces lieux cruels,</l>
                        <l n="1327"> Il fera donc toujours d’illustres criminels !</l>
                        <l n="1328"> Est-ce donc sur des cœurs livrés à la vengeance</l>
                        <l n="1329"> Qu’il doit un seul moment signaler sa puissance ?</l>
                        <l n="1330"> Rompez l’indigne joug qui vous tient enchaînés :</l>
                        <l n="1331"> Eh ! l’amour est-il fait pour les infortunés ?</l>
                        <l n="1332"> Il a fait les malheurs de toute votre race :</l>
                        <l n="1333"> Jugez si c’est à vous d’oser lui faire grâce.</l>
                        <l n="1334"> Songez, pour mieux dompter le feu qui vous surprend,</l>
                        <l n="1335"> Que le crime qui plaît est toujours le plus grand :</l>
                        <l n="1336"> Faites voir qu’un grand cœur que l’amour peut séduire</l>
                        <l n="1337"> Ne manque à son devoir que pour mieux s’en instruire ;</l>
                        <l n="1338"> Ne vous attirez point le reproche honteux</l>
                        <l n="1339"> D’avoir pu mériter d’être si malheureux.</l>
                        <l n="1340"> Peut-être sans l’amour seriez-vous plus sévères.</l>
                        <l n="1341"> Vous savez sur les fils si l’on poursuit les pères.</l>
                        <l n="1342"> Songez, si le supplice en est trop odieux,</l>
                        <l n="1343"> Que c’est du moins punir à l’exemple des dieux.</l>
                        <l n="1344"> Mais je vois que l’honneur, qui vous en sollicite,</l>
                        <l n="1345"> De nos amis en vain rassemble ici l’élite :</l>
                        <l n="1346"> C’en est fait ; de ce pas je vais les disperser,</l>
                        <l n="1347"> Et conserver ce sang que vous n’osez verser.</l>
                        <l n="1348"> En effet, que m’importe à moi de le répandre ?</l>
                        <l n="1349"> Ce n’est point malgré vous que je dois l’entreprendre.</l>
                        <l n="1350"> Pour venger vos affronts j’ai fait ce que j’ai pu ;</l>
                        <l n="1351"> Mais vous n’avez point fait ce que vous avez dû.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1352"> Ah ! seigneur, arrêtez ; remplissez ma vengeance :</l>
                        <l n="1353"> Je sens de vos soupçons que ma vertu s’offense.        </l>
                        <l n="1354"> Percez le cœur d’Itys, mais respectez le mien :</l>
                        <l n="1355"> Il n’est point retenu par un honteux lien ;</l>
                        <l n="1356"> Et quoique ma pitié fasse pour le défendre</l>
                        <l n="1357"> Tout ce qu’eût fait l’amour sur le cœur le plus tendre,</l>
                        <l n="1358"> Ce feu, ce même feu dont vous me soupçonnez,</l>
                        <l n="1359"> Loin d’arrêter, seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1360"> Madame, pardonnez ;</l>
                        <l n="1361"> J’ai peut-être à vos yeux poussé trop loin mon zèle :</l>
                        <l n="1362"> Mais tel est de mon cœur l’empressement fidèle.</l>
                        <l n="1363"> Je ne hais point Itys, et sa fière valeur</l>
                        <l n="1364"> Pourra seule aujourd’hui faire tout son malheur.</l>
                        <l n="1365"> Oreste est généreux ; il peut lui faire grâce,</l>
                        <l n="1366"> J’y consens : mais d’Itys vous connaissez l’audace ;</l>
                        <l n="1367"> Il défendra le sang qu’on va faire couler :</l>
                        <l n="1368"> Cependant il nous faut périr ou l’immoler,</l>
                        <l n="1369"> Et ce n’est qu’aux autels qu’avec quelque avantage</l>
                        <l n="1370"> On peut jusqu’au tyran espérer un passage.</l>
                        <l n="1371"> La garde qui le suit, trop forte en ce palais,</l>
                        <l n="1372"> Rend le combat douteux, encor plus le succès,</l>
                        <l n="1373"> Puisque votre ennemi pourrait encor sans peine,</l>
                        <l n="1374"> Quoique vaincu, sauver ses jours de votre haine :</l>
                        <l n="1375"> Mais ailleurs, malgré lui par la foule pressé,</l>
                        <l n="1376"> Vous le verrez bientôt à vos pieds renversé.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1377"> Venez, seigneur, venez : si l’amour est un crime,</l>
                        <l n="1378"> Vous verrez que mon cœur en est seul la victime ;</l>
                        <l n="1379"> Qu’il peut bien quelquefois toucher les malheureux,</l>
                        <l n="1380"> Mais qu’il est sans pouvoir sur les cœurs généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1381"> Il est vrai, j’ai tout craint du feu qui vous anime ;</l>
                        <l n="1382"> Mais j’ai tout espéré d’un cœur si magnanime ;</l>
                        <l n="1383"> Et je connais trop bien le sang d’Agamemnon,</l>
                        <l n="1384"> Pour soupçonner qu’Oreste en démente le nom.        </l>
                        <l n="1385"> Mon cœur, quoiqu’alarmé des sentiments du vôtre,</l>
                        <l n="1386"> N’en présumait pas moins et de l’un et de l’autre.</l>
                        <l n="1387"> Si de votre vertu ce cœur a pu douter,</l>
                        <l n="1388"> Mes soupçons n’ont servi qu’à la faire éclater.</l>
                        <l n="1389"> Mais, pour mieux signaler ce que j’en dois attendre,</l>
                        <l n="1390"> Après moi chez Arcas, Seigneur, daignez-vous rendre :</l>
                        <l n="1391"> Vous me verrez bientôt expirer à vos yeux,</l>
                        <l n="1392"> Ou venger d’un cruel, vous, Électre, et les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1393"> Adieu, ma sœur ; calmez la douleur qui vous presse :</l>
                        <l n="1394"> Vous savez à vos pleurs si mon cœur s’intéresse.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1395"> Allez, Seigneur, allez ; vengez tous nos malheurs ;</l>
                        <l n="1396"> Et que bientôt le ciel vous redonne à mes pleurs !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE </speaker>
                        <l n="1397"> Tandis qu’en ce palais mon hymen se prépare,</l>
                        <l n="1398"> Dieux ! quel trouble secret de mon âme s’empare !</l>
                        <l n="1399"> Le sévère devoir qui m’y fait consentir</l>
                        <l n="1400"> Est-il sitôt suivi d’un honteux repentir ?</l>
                        <l n="1401"> Croirai-je qu’un amour proscrit par tant de larmes</l>
                        <l n="1402"> Puisse encor me causer de si vives alarmes ?</l>
                        <l n="1403"> Non, ce n’est point l’amour ; l’amour seul dans un cœur</l>
                        <l n="1404"> Ne pourrait exciter tant de trouble et d’horreur :</l>
                        <l n="1405"> Non, ce n’est point un feu dont ma fierté s’irrite...</l>
                        <l n="1406"> Ah ! si ce n’est l’amour, qu’est-ce donc qui m’agite ?</l>
                        <l n="1407"> Un amour si longtemps sans succès combattu</l>
                        <l n="1408"> Voudrait-il d’aujourd’hui respecter ma vertu ?</l>
                        <l n="1409"> Festins cruels, et vous, criminelles ténèbres,</l>
                        <l n="1410"> Plaintes d’Agamemnon, cris perçants, cris funèbres,</l>
                        <l n="1411"> Sang que j’ai vu couler, pitoyables adieux,</l>
                        <l n="1412"> Soyez à ma fureur plus qu’Oreste et les dieux :</l>
                        <l n="1413"> Échauffez des transports que mon devoir anime :</l>
                        <l n="1414"> Peignez à mon amour un héros magnanime...</l>
                        <l n="1415"> Non, ne me peignez rien ; effacez seulement</l>
                        <l n="1416"> Les traits trop bien gravés d’un malheureux amant,</l>
                        <l n="1417"> D’une injuste fierté trop constante victime,</l>
                        <l n="1418"> Dont un père inhumain fait ici tout le crime,</l>
                        <l n="1419"> Toujours prêt lu défendre un sang infortuné,</l>
                        <l n="1420"> Aux caprices du sort longtemps abandonné.</l>
                        <l n="1421"> On vient. Hélas ! c’est lui. Que mon âme éperdue</l>
                        <l n="1422"> S’attendrit et s’émeut à cette chère vue !</l>
                        <l n="1423"> Dieux, qui voyez mon cœur dans ce triste moment,</l>
                        <l n="1424"> Ai-je assez de vertu pour perdre mon amant ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1425"> Pénétré d’un malheur où mon cœur s’intéresse,</l>
                        <l n="1426"> M’est-il enfin permis de revoir ma princesse ?</l>
                        <l n="1427"> Si j’en crois les apprêts qui se font en ces lieux,</l>
                        <l n="1428"> Je puis donc sans l’aigrir m’offrir à ses beaux yeux !</l>
                        <l n="1429"> Quelque prix qu’on prépare au feu qui me dévore,</l>
                        <l n="1430"> Malgré tout mon espoir, que je les crains encore !</l>
                        <l n="1431"> Dieux ! se peut-il qu’Électre, après tant de rigueurs,</l>
                        <l n="1432"> Daigne choisir ma main pour essuyer ses pleurs ?</l>
                        <l n="1433"> Est-ce elle qui m’élève à ce comble de gloire ?</l>
                        <l n="1434"> Mon bonheur est si grand, que je ne le puis croire.</l>
                        <l n="1435"> Ah ! madame, à qui dois-je un bien si doux pour moi ?</l>
                        <l n="1436"> (Amour, fais, s’il se peut, qu’il ne soit dû qu’à toi !)</l>
                        <l n="1437"> Électre, s’il est vrai que tant d’ardeur vous touche,</l>
                        <l n="1438"> Confirmez notre hymen d’un mot de votre bouche ;</l>
                        <l n="1439"> Laissez-moi, dans ces yeux de mon bonheur jaloux,</l>
                        <l n="1440"> Lire au moins un aveu qui me fait votre époux.</l>
                        <l n="1441"> Quoi ! vous les détournez ! Dieux ! quel affreux silence !</l>
                        <l n="1442"> Ma princesse, parlez : vous fait-on violence ?</l>
                        <l n="1443"> De tout ce que je vois que je me sens troubler !</l>
                        <l n="1444"> Ah ! ne me cachez point vos pleurs prêts à couler.</l>
                        <l n="1445"> Confiez à ma foi le secret de vos larmes ;</l>
                        <l n="1446"> N’en craignez rien : ce cœur, quoiqu’épris de vos charmes,</l>
                        <l n="1447"> N’abusera jamais d’un pouvoir odieux.</l>
                        <l n="1448"> Madame, par pitié, tournez vers moi les yeux.</l>
                        <l n="1449"> C’en est trop : je pénètre un mystère funeste ;</l>
                        <l n="1450"> Vous cédez au destin qui vous enlève Oreste ;</l>
                        <l n="1451"> Vous croyez désormais que pour vous aujourd’hui</l>
                        <l n="1452"> L’univers tout entier doit périr avec lui.</l>
                        <l n="1453"> Votre cœur cependant, à sa haine fidèle,</l>
                        <l n="1454"> Accablé des rigueurs d’une mère cruelle,        </l>
                        <l n="1455"> Au moment que je crois qu’il s’attendrit pour moi,</l>
                        <l n="1456"> M’abhorre, et ne se rend qu’aux menaces du roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1457"> Fils d’Égisthe, reviens d’un soupçon qui me blesse :</l>
                        <l n="1458"> Électre ne connaît ni crainte ni faiblesse ;</l>
                        <l n="1459"> Son cœur, dont rien ne peut abaisser la fierté,</l>
                        <l n="1460"> Même au milieu des fers agit en liberté.</l>
                        <l n="1461"> Quelque appui que le sort m’enlève dans mon frère,</l>
                        <l n="1462"> Je crains plus tes vertus que les fers ni ton père.</l>
                        <l n="1463"> Ne crois pas qu’un tyran pour toi puisse en ce jour</l>
                        <l n="1464"> Ce que ne pourrait pas ou l’estime, ou l’amour.         </l>
                        <l n="1465"> Non, quel que soit le sang qui coule dans tes veines,</l>
                        <l n="1466"> Je ne t’impute rien de l’horreur de mes peines ;</l>
                        <l n="1467"> Je ne puis voir en toi qu’un prince généreux</l>
                        <l n="1468"> Que, de tout mon pouvoir je voudrais rendre heureux.</l>
                        <l n="1469"> Non, je ne te hais point : je serais inhumaine,</l>
                        <l n="1470"> Si je pouvais payer tant d’amour de ma haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1471"> Je ne suis point haï ! Comblez donc tous les vœux</l>
                        <l n="1472"> Du cœur le plus fidèle et le plus amoureux.</l>
                        <l n="1473"> Vous n’avez plus de haine ! Eh bien ! qui vous arrête ?</l>
                        <l n="1474"> Les autels sont parés, et la victime est prête :</l>
                        <l n="1475"> Venez sans différer, par des nœuds éternels,</l>
                        <l n="1476"> Vous unir à mon sort aux pieds des immortels.</l>
                        <l n="1477"> Égisthe doit bientôt y conduire la reine ;</l>
                        <l n="1478"> Souffrez que sur leurs pas mon amour vous entraîne :</l>
                        <l n="1479"> On n’attend plus que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE, à part. </speaker>
                        <l n="1480"> On n’attend plus que moi !</l>
                        <l n="1481"> Dieux cruels ! que ce mot redouble mon effroi !</l>
            <stage><em>Haut.</em></stage>
                        <l n="1482"> Quoi ! tout est prêt, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1483"> Oui, ma chère princesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1484"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1485"> Ah ! dissipez cette sombre tristesse.</l>
                        <l n="1486"> Vos yeux d’assez de pleurs ont arrosé ces lieux :</l>
                        <l n="1487"> Livrez-vous à l’époux que vous ornent les dieux.</l>
                        <l n="1488"> Songez que cet hymen va finir vos misères ;</l>
                        <l n="1489"> Qu’il vous fait remonter au trône de vos pères ;</l>
                        <l n="1490"> Que lui seul peut briser vos indignes liens,</l>
                        <l n="1491"> Et terminer les maux qui redoublent les miens.</l>
                        <l n="1492"> Le plus grand de mes soins, dans l’ardeur qui m’anime,</l>
                        <l n="1493"> Est de vous arracher au sort qui vous opprime.</l>
                        <l n="1494"> Mycènes vous déplaît : eh bien ! j’en sortirai ;</l>
                        <l n="1495"> Content du nom d’époux, partout je vous suivrai,</l>
                        <l n="1496"> Trop heureux, pour tout prix du feu qui me consume,</l>
                        <l n="1497"> Si je puis de vos pleurs adoucir l’amertume !</l>
                        <l n="1498"> Aussi touché que vous du destin d’un héros...</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1499"> Hélas ! que ne fait-il le plus grand de mes maux !</l>
                        <l n="1500"> Et que ce triste hymen où ton amour aspire...</l>
                        <l n="1501"> Cet hymen... Non, Itys, je ne puis y souscrire.</l>
                        <l n="1502"> J’ai promis ; cependant je ne puis l’achever.</l>
                        <l n="1503"> Ton père est aux autels, je m’en vais l’y trouver ;</l>
                        <l n="1504"> Attends-moi dans ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1505"> Et vous êtes sans haine !</l>
                        <l n="1506"> Aux autels, quoi ! sans moi ? Demeurez, inhumaine :</l>
                        <l n="1507"> Demeurez, ou bientôt d’un amant odieux</l>
                        <l n="1508"> Ma main fera couler tout le sang à vos yeux.</l>
                        <l n="1509"> Vous gardiez donc ce prix à ma persévérance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1510"> Ah ! plus tu m’attendris, moins notre hymen s’avance.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS, se jetant à ses genoux. </speaker>
                        <l n="1511"> Quoi ! vous m’abandonnez à mes cruels transports !</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1512"> Que fais-tu, malheureux ? Laisse-moi mes remords ;</l>
                        <l n="1513"> Lève-toi : ce n’est point la haine qui me guide.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="1514"> Que faites-vous, mon frère, aux pieds d’une perfide ?</l>
                        <l n="1515"> On assassine Égisthe ; et, sans un prompt secours,</l>
                        <l n="1516"> D’une si chère vie on va trancher le cours.</l>
                </sp>
        <sp who="#itys">
            <speaker> ITYS. </speaker>
                        <l n="1517"> On assassine Égisthe ! Ah, cruelle princesse !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1518"> Quoi ! malgré la pitié qui pour toi m’intéresse,</l>
                        <l n="1519"> Ta mort de tant d’amour va donc être le fruit !</l>
                        <l n="1520"> Je n’ai pu t’arracher au sort qui te poursuit,</l>
                        <l n="1521"> Prince trop généreux !</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="1522"> Cessez, cessez de feindre,</l>
                        <l n="1523"> Ingrate ; c’est plutôt l’insulter que le plaindre.</l>
                        <l n="1524"> La pitié vous sied bien, au moment que c’est vous</l>
                        <l n="1525"> Qui le faites tomber sous vos barbares coups !</l>
                        <l n="1526"> J’entends partout voler le nom de votre frère.</l>
                        <l n="1527"> Quel autre que ce traître, ennemi de mon père...</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1528"> Respectez un héros qui ne fait en ces lieux</l>
                        <l n="1529"> Que son devoir, le mien, et que celui des dieux.</l>
                        <l n="1530"> Le crime n’a que trop triomphé dans Mycènes :</l>
                        <l n="1531"> Il est temps qu’un barbare en reçoive la peine ;</l>
                        <l n="1532"> Qu’il éprouve ces dieux qu’il bravait, l’inhumain !</l>
                        <l n="1533"> Quoique lents à punir, ils punissent enfin.</l>
                        <l n="1534"> Si le ciel indigné n’eut hâté son supplice,</l>
                        <l n="1535"> Il eût fait à la fin soupçonner sa justice.</l>
                        <l n="1536"> Entendez-vous ces cris et ce tumulte affreux,</l>
                        <l n="1537"> Ce bruit confus de voix de tant de malheureux ?</l>
                        <l n="1538"> Tels furent les apprêts de ce festin impie</l>
                        <l n="1539"> Qu’Égisthe par sa mort dans ce moment expie.</l>
                        <l n="1540"> Mais ce que j’ai souffert de nos cruels malheurs</l>
                        <l n="1541"> M’apprend, en les vengeant, à respecter vos pleurs.</l>
                        <l n="1542"> Je ne vous offre point une pitié suspecte ;</l>
                        <l n="1543"> Un intérêt sacré veut que je les respecte.</l>
                        <l n="1544"> Vous insultiez mon frère, et ma juste fierté</l>
                        <l n="1545"> Avec trop de rigueur a peut-être éclate.</l>
                        <l n="1546"> D’ailleurs, c’est un héros que vous devez connaître :</l>
                        <l n="1547"> À vos yeux, comme aux miens, tel il a dû paraître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#arcas">
            <speaker> ARCAS. </speaker>
                        <l n="1548"> Madame, c’en est fait : tout cède à nos efforts :</l>
                        <l n="1549"> Ce palais se remplit de mourants et de morts.</l>
                        <l n="1550"> Vous savez qu’aux autels notre chef intrépide</l>
                        <l n="1551"> Devait d’Agamemnon punir le parricide ;</l>
                        <l n="1552"> Mais les soupçons d’Égisthe, et des avis secrets,</l>
                        <l n="1553"> Ont hâté ce grand jour si cher à nos souhaits.</l>
                        <l n="1554"> Oreste règne enfin : ce héros invincible</l>
                        <l n="1555"> Semble armé de la foudre en ce moment terrible.</l>
                        <l n="1556"> Tout fuit à son aspect, ou tombe sous ses coups :</l>
                        <l n="1557"> De longs ruisseaux de sang signalent son courroux.</l>
                        <l n="1558"> J’ai vu prêt à périr le fier Itys lui-même</l>
                        <l n="1559"> Désarmé par Oreste en ce désordre extrême.</l>
                        <l n="1560"> Ce prince au désespoir, cherchant le seul trépas.</l>
                        <l n="1561"> Portant partout la mort et ne la trouvant pas,</l>
                        <l n="1562"> À son père peut-être eût ouvert un passage ;</l>
                        <l n="1563"> Mais sa main désarmée a trompé son courage.</l>
                        <l n="1564"> Ainsi, de ses exploits interrompant le cours,</l>
                        <l n="1565"> Le sort, malgré lui-même, a pris soin de ses jours.</l>
                        <l n="1566"> Oreste, qu’irritait une fureur si vaine,</l>
                        <l n="1567"> À sa valeur bientôt fait tout céder sans peine.</l>
                        <l n="1568"> J’ai cru de ce succès devoir vous avertir.</l>
                        <l n="1569"> De ces lieux cependant gardez-vous de sortir,</l>
                        <l n="1570"> Madame : la retraite est pour vous assurée ;</l>
                        <l n="1571"> Des amis affidés en défendent l’entrée.</l>
                        <l n="1572"> Votre ennemi d’ailleurs, au gré de vos désirs,</l>
                        <l n="1573"> Aux pieds de son vainqueur rend les derniers soupirs.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="1574"> Ô mon père ! à ta mort je ne veux point survivre :</l>
                        <l n="1575"> Je ne puis la venger, je vais du moins te suivre.</l>
            <stage><em>À Électre.</em></stage>
                        <l n="1576"> Cruelle, redoutez, malgré tout mon malheur,</l>
                        <l n="1577"> Que l’amour n’arme encor pour moi plus d’un vengeur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1578"> Amis, c’en est assez ; qu’on épargne le reste.</l>
                        <l n="1579"> Laissez, laissez agir la clémence d’Oreste :</l>
                        <l n="1580"> Je suis assez vengé.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="1581"> Dieux ! qu’est-ce que je voi ?</l>
                        <l n="1582"> Sort cruel ! c’en est fait ; tout est perdu pour moi ;</l>
                        <l n="1583"> Celui que j’implorais est Oreste.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1584"> Oui, madame,</l>
                        <l n="1585"> C’est lui ; c’est ce guerrier que la plus vive flamme</l>
                        <l n="1586"> Voulait en vain soustraire aux devoirs de ce nom,</l>
                        <l n="1587"> Et qui vient de venger le sang d’Agamemnon.</l>
                        <l n="1588"> Quel que soit le courroux que ce nom vous inspire,</l>
                        <l n="1589"> Mon devoir parle assez ; je n’ai rien à vous dire :</l>
                        <l n="1590"> Votre père en ces lieux m’avait ravi le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#iphianasse">
            <speaker> IPHIANASSE. </speaker>
                        <l n="1591"> Oui ; mais je n’eus point part à la perte du tien.         </l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE, à ses gardes. </speaker>
                        <l n="1592"> Suivez-la. Dieux ! quels cris se font encore entendre !</l>
                        <l n="1593"> D’un trouble affreux mon cœur a peine à se défendre.</l>
                        <l n="1594"> Palamède, venez rassurer mes esprits.</l>
                        <l n="1595"> Que vous calmez l’horreur qui les avait surpris !</l>
                        <l n="1596"> Ami trop généreux, mon défenseur, mon père,</l>
                        <l n="1597"> Ah ! que votre présence en ce moment m’est chère !...</l>
                        <l n="1598"> Quel triste et sombre accueil ! Seigneur, qu’ai-je donc fait ?</l>
                        <l n="1599"> Vos yeux semblent sur moi ne s’ouvrir qu’à regret :</l>
                        <l n="1600"> N’ai-je pas assez loin étendu la vengeance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1601"> On la porte souvent bien plus loin qu’on ne pense.</l>
                        <l n="1602"> Oui, vous êtes vengé, les dieux le sont aussi ;</l>
                        <l n="1603"> Mais, si vous m’en croyez, éloignez-vous d’ici.</l>
                        <l n="1604"> Ce palais n’offre plus qu’un spectacle funeste ;</l>
                        <l n="1605"> Ces lieux souillés de sang sont peu dignes d’Oreste :</l>
                        <l n="1606"> Suivez-moi l’un et l’autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1607"> Ah ! que vous me troublez !</l>
                        <l n="1608"> Pourquoi nous éloigner ? Palamède, parlez :</l>
                        <l n="1609"> Craint-on quelque transport de la part de la reine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1610"> Non, vous n’avez plus rien à craindre de sa haine.</l>
                        <l n="1611"> De son triste destin laissez le soin aux dieux :</l>
                        <l n="1612"> Mais pour quelques moments abandonnez ces lieux ;</l>
                        <l n="1613"> Venez.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1614"> Non, non, ce soin cache trop de mystère ;</l>
                        <l n="1615"> Je veux en être instruit. Parlez, que fait ma mère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1616"> Eh bien ! un coup affreux...</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1617"> Ah dieux ! quel inhumain</l>
                        <l n="1618"> A donc jusque sur elle osé porter la main ?</l>
                        <l n="1619"> Qu’a donc fait Anténor chargé de la défendre ?</l>
                        <l n="1620"> Et comment et par qui s’est-il laissé surprendre ?</l>
                        <l n="1621"> Ah ! j’atteste les dieux que mon juste courroux...</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1622"> Ne faites point, seigneur, de serment contre vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1623"> Qui ? moi, j’aurais commis une action si noire !</l>
                        <l n="1624"> Oreste parricide !... Ah ! pourriez-vous le croire ?</l>
                        <l n="1625"> De mille coups plutôt j’aurais percé mon sein.</l>
                        <l n="1626"> Juste ciel ! et qui peut imputer à ma main...</l>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE. </speaker>
                        <l n="1627"> J’ai vu, seigneur, j’ai vu : ce n’est point l’imposture</l>
                        <l n="1628"> Qui vous charge d’un coup dont frémit la nature.</l>
                        <l n="1629"> De vos soins généreux plus irritée encor,         </l>
                        <l n="1630"> Clytemnestre a trompé le fidèle Anténor,</l>
                        <l n="1631"> Et, remplissant ces lieux et de cris et de larmes,</l>
                        <l n="1632"> S’est jetée travers le péril et les armes.</l>
                        <l n="1633"> Au moment qu’à vos pieds son parricide époux</l>
                        <l n="1634"> Était près d’éprouver un trop juste courroux,</l>
                        <l n="1635"> Votre main redoutable allait trancher sa vie :</l>
                        <l n="1636"> Dans ce fatal instant la Reine l’a saisie.</l>
                        <l n="1637"> Vous, sans considérer qui pouvait retenir</l>
                        <l n="1638"> Une main que les dieux armaient pour le punir,</l>
                        <l n="1639"> Vous avez d’un seul coup, qu’ils conduisaient peut-être,</l>
                        <l n="1640"> Fait couler tout le sang dont ils vous firent naître.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1641"> Sort, ne m’as-tu tiré de l’abîme des flots</l>
                        <l n="1642"> Que pour me replonger dans ce gouffre de maux,</l>
                        <l n="1643"> Pour me faire attenter sur les jours de ma mère !...</l>
                        <l n="1644"> Elle vient : quel objet ! où fuirai-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1645"> Ah, mon frère !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="1646"> Ton frère ! quoi ! je meurs de la main de mon fils !</l>
                        <l n="1647"> Dieux justes ! mes forfaits sont-ils assez punis ?</l>
                        <l n="1648"> Je ne te revois donc, fils digne des Atrides,</l>
                        <l n="1649"> Que pour trouver la mort dans tes mains parricides ?</l>
                        <l n="1650"> Jouis de tes fureurs, vois couler tout ce sang</l>
                        <l n="1651"> Dont le ciel irrité t’a formé dans mon flanc.</l>
                        <l n="1652"> Monstre que bien plutôt forma quelque Furie,</l>
                        <l n="1653"> Puisse un destin pareil payer ta barbarie !</l>
                        <l n="1654"> Frappe encor, je respire, et j’ai trop à souffrir</l>
                        <l n="1655"> De voir qui je fis naître, et qui me fait mourir.</l>
                        <l n="1656"> Achève, épargne-moi le tourment qui m’accable.</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1657"> Ma mère !</l>
                </sp>
        <sp who="#clytemnestre">
            <speaker> CLYTEMNESTRE. </speaker>
                        <l n="1658"> Quoi ! ce nom qui te rend si coupable,</l>
                        <l n="1659"> Tu l’oses prononcer ! N’affecte rien, cruel ;</l>
                        <l n="1660"> La douleur que tu feins te rend plus criminel.</l>
                        <l n="1661"> Triomphe, Agamemnon ; jouis de ta vengeance :</l>
                        <l n="1662"> Ton fils ne dément pas ton nom, ni sa naissance.</l>
                        <l n="1663"> Pour l’en voir digne au gré de mes vœux et des tiens,</l>
                        <l n="1664"> Je lui laisse un forfait qui passe tous les miens.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1665"> Frappez, dieux tout-puissants que ma fureur implore ;</l>
                        <l n="1666"> Dieux vengeurs, s’il en est, puisque je vis encore,</l>
                        <l n="1667"> Frappez : mon crime affreux ne regarde que vous.</l>
                        <l n="1668"> Le ciel n’a-t-il pour moi que des tourments trop doux ?</l>
                        <l n="1669"> Je vois ce qui retient un courroux légitime ;</l>
                        <l n="1670"> Dieux, vous ne savez pas comme on punit mon crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#électre">
            <speaker> ÉLECTRE. </speaker>
                        <l n="1671"> Ah ! mon frère, calmez cette aveugle fureur :</l>
                        <l n="1672"> N’ai-je donc pas assez de ma propre douleur ?</l>
                        <l n="1673"> Voulez-vous me donner la mort, mon cher Oreste ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1674"> Ah ! ne prononcez plus ce nom que je déteste.</l>
                        <l n="1675"> Et toi que fait frémir mon aspect odieux,</l>
                        <l n="1676"> Nature, tant de fois outragée en ces lieux,</l>
                        <l n="1677"> Je viens de te venger du meurtre de mon père ;</l>
                        <l n="1678"> Mais qui te vengera du meurtre de ma mère ?</l>
                        <l n="1679"> Ah ! si pour m’en punir le ciel est sans pouvoir,</l>
                        <l n="1680"> Prêtons-lui les fureurs d’un juste désespoir.</l>
                        <l n="1681"> Ô dieux ! que mes remords, s’il se peut, vous fléchissent !</l>
                        <l n="1682"> Que mon sang, que mes pleurs, s’il se peut, t’attendrissent,</l>
                        <l n="1683"> Ma mère ! vois couler...</l>
            <stage><em>Il veut se tuer.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#palamède">
            <speaker> PALAMÈDE, le désarmant. </speaker>
                        <l n="1684"> Ah, seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#oreste">
            <speaker> ORESTE. </speaker>
                        <l n="1685"> Laisse-moi :</l>
                        <l n="1686"> Je ne veux rien, cruel, d’Électre ni de toi :</l>
                        <l n="1687"> Votre cœur, affamé de sang et de victimes,</l>
                        <l n="1688"> M’a fait souiller ma main du plus affreux des crimes...</l>
                        <l n="1689"> Mais quoi ! quelle vapeur vient obscurcir les airs ?</l>
                        <l n="1690"> Grâce au ciel, on m’entr’ouvre un chemin aux enfers :</l>
                        <l n="1691"> Descendons, les enfers n’ont rien qui m’épouvante ;</l>
                        <l n="1692"> Suivons le noir sentier que le sort me présente ;</l>
                        <l n="1693"> Cachons-nous dans l’horreur de l’éternelle nuit.</l>
                        <l n="1694"> Quelle triste clarté dans ce moment me luit ?</l>
                        <l n="1695"> Qui ramène le jour dans ces retraites sombres ?</l>
                        <l n="1696"> Que vois-je ? mon aspect épouvante les ombres !</l>
                        <l n="1697"> Que de gémissements ! que de cris douloureux !</l>
                        <l n="1698"> « Oreste ! » Qui m’appelle en ce séjour affreux ?</l>
                        <l n="1699"> Égisthe ! Ah ! c’en est trop, il faut qu’à ma colère...</l>
                        <l n="1700"> Que vois-je ? dans ses mains la tête de ma mère !</l>
                        <l n="1701"> Quels regards ! Où fuirai-je ? Ah ! monstre furieux,</l>
                        <l n="1702"> Quel spectacle oses-tu présenter à mes yeux ?</l>
                        <l n="1703"> Je ne souffre que trop : monstre cruel, arrête ;</l>
                        <l n="1704"> À mes yeux effrayés dérobe cette tête.</l>
                        <l n="1705"> Ah ! ma mère, épargnez votre malheureux fils0</l>
                        <l n="1706"> Ombre d’Agamemnon, sois sensible à mes cris ;</l>
                        <l n="1707"> J’implore ton secours, chère ombre de mon père ;</l>
                        <l n="1708"> Viens défendre ton fils des fureurs de sa mère ;         </l>
                        <l n="1709"> Prends pitié de l’état où tu me vois réduit.</l>
                        <l n="1710"> Quoi ! jusque dans tes bras la barbare me suit !...</l>
                        <l n="1711"> C’en est fait ! je succombe à cet affreux supplice.</l>
                        <l n="1712"> Du crime de ma main mon cœur n’est point complice ;</l>
                        <l n="1713"> J’éprouve cependant des tourments infinis.</l>
                        <l n="1714"> Dieux ! les plus criminels seraient-ils plus punis ?</l>
                        <l n="1715"> </l>
                        <l n="1716"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>