<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Xerxès</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Prosper</forename>
                    <forename>Jolyot</forename>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Crébillon</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/199 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1714-02-07">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 7 février 1714.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="xerxès" sex="SEX">
                            <persName>XERXÈS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="darius" sex="SEX">
                            <persName>DARIUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="artaxerxe" sex="SEX">
                            <persName>ARTAXERXE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amestris" sex="SEX">
                            <persName>AMESTRIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="artaban" sex="SEX">
                            <persName>ARTABAN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="barsine" sex="SEX">
                            <persName>BARSINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="tissapherne" sex="SEX">
                            <persName>TISSAPHERNE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="phénice" sex="SEX">
                            <persName>PHÉNICE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cléone" sex="SEX">
                            <persName>CLÉONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="arsace" sex="SEX">
                            <persName>ARSACE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mérodate" sex="SEX">
                            <persName>MÉRODATE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite-du-roi" sex="SEX">
                            <persName>SUITE DU ROI</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">XERXÈS</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 7 février 1714.</ab><!--@date="1714-02-07"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="1"> C’en est donc fait, seigneur, et l’heureux Artaxerxe</l>
                        <l n="2"> Va faire désormais le destin de la Perse,</l>
                        <l n="3"> Tandis que Darius, au mépris de nos lois,</l>
                        <l n="4"> Sera sujet d’un trône où l’appelaient ses droits !</l>
                        <l n="5"> Xerxès peut à son gré disposer de l’empire ;</l>
                        <l n="6"> Quelque injuste qu’il soit, son choix doit me suffire :</l>
                        <l n="7"> Mais, sans vouloir entrer dans le secret des rois,</l>
                        <l n="8"> Le grand cœur d’Artaban approuve-t-il ce choix ?</l>
                        <l n="9"> Verra-t-il sans regret priver du diadème...</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="10"> Et si de son malheur j’étais auteur moi-même ?</l>
                        <l n="11"> Je suis prêt d’éclaircir tes doutes curieux :</l>
                        <l n="12"> Mais, avant que d’ouvrir cet abyme à tes yeux,</l>
                        <l n="13"> Dis-moi, d’un grand dessein te sens-tu bien capable ?</l>
                        <l n="14"> Ton âme au repentir est-elle inébranlable ?</l>
                        <l n="15"> Je connais ta valeur, j’ai besoin de ta foi ;</l>
                        <l n="16"> Tissapherne, en un mot, puis-je compter sur toi ?</l>
                        <l n="17"> Examine-toi bien ; rien encor ne t’engage.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="18"> D’où peut naître, seigneur, ce soupçon qui m outrage ?</l>
                        <l n="19"> Tant de bienfaits sur moi versés avec éclat</l>
                        <l n="20"> Vous font-ils présumer que je sois un ingrat ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="21"> Je ne fais point pour toi ce que je voudrais faire :</l>
                        <l n="22"> Xerxès souvent lui-même a soin de m’en distraire ;</l>
                        <l n="23"> Il voit notre union avec quelque regret.</l>
                        <l n="24"> Je te dirai bien plus, il te hait en secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="25"> Ah ! seigneur, que Xerxès ou me haïsse ou m’aime,</l>
                        <l n="26"> Tissapherne pour vous sera toujours le même.</l>
                        <l n="27"> Vous pouvez disposer de mon cœur, de mon bras ;</l>
                        <l n="28"> J’affronterais pour vous le plus affreux trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="29"> Ami, c’en est assez ; ne crois pas que j’en doute.</l>
                        <l n="30"> Mais prends garde qu’ici quelqu’un ne nous écoute.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="31"> Ces lieux furent toujours des Perses révérés :</l>
                        <l n="32"> Nul autel n’a pour eux des titres plus sacrés.</l>
                        <l n="33"> Xerxès, par vos emplois, vous en a rendu maître :</l>
                        <l n="34"> Quel mortel, sans votre ordre, oserait y paraître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="35"> N’importe : craignons tout d’un perfide séjour ;</l>
                        <l n="36"> On n’observe que trop mes pareils à la cour.</l>
                        <l n="37"> Xerxès vient de nommer Artaxerxe à l’empire.</l>
                        <l n="38"> C’est moi qui lai forcé, malgré lui, de l’élire.</l>
                        <l n="39"> J’ai fait craindre à ce roi, facile à s’alarmer,</l>
                        <l n="40"> Cent périls pour un fils qui l’a trop su charmer ;</l>
                        <l n="41"> Et, jaloux d’un héros qu’idolâtre la Perse,</l>
                        <l n="42"> J’ai fait, par mes conseils, couronner Artaxerxe.</l>
                        <l n="43"> Pour mieux y réussir, j’ai pris soin d’éloigner</l>
                        <l n="44"> Celui que tant de droits destinaient à régner.</l>
                        <l n="45"> Tandis que Darius, chez des peuples barbares,</l>
                        <l n="46"> Nous force d’admirer les exploits les plus rares,</l>
                        <l n="47"> Je ne peins à Xerxès ce fils si vertueux</l>
                        <l n="48"> Qu’avide de régner, cruel, impétueux.</l>
                        <l n="49"> Du bruit de sa valeur, du prix de ses services,</l>
                        <l n="50"> D’un père qui le craint je nourris les caprices.</l>
                        <l n="51"> Enfin tous mes projets étaient évanouis,</l>
                        <l n="52"> Si jamais sa prudence eût couronné ce fils.</l>
                        <l n="53"> Moins Artaxerxe est cru digne du diadème,</l>
                        <l n="54"> Plus j’ai cru le devoir placer au rang suprême.</l>
                        <l n="55"> Avec tant de secret ce projet s’est conduit,</l>
                        <l n="56"> Qu’aucun en cette cour n’en est encore instruit ;</l>
                        <l n="57"> Et je ne prétends pas qu’elle en soit éclaircie</l>
                        <l n="58"> Que lorsque ma fureur en instruira l’Asie.</l>
                        <l n="59"> Tu vois ce qu’aujourd’hui je confie à ta foi :</l>
                        <l n="60"> Garde bien un secret si dangereux pour toi.</l>
                        <l n="61"> Va trouver cependant, ramène à Babylone</l>
                        <l n="62"> Ce prince à qui mes soins ont ravi la couronne.</l>
                        <l n="63"> Offre-lui de ma part trésors, armes, soldats :</l>
                        <l n="64"> De ma fille surtout vante-lui les appas ;</l>
                        <l n="65"> Dis-lui qu’avec plaisir mon respect lui destine</l>
                        <l n="66"> Et le bras d’Artaban, et la main de Barsine.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="67"> Darius, autrefois sensible à ses attraits,</l>
                        <l n="68"> M’a paru plein d’un feu qui flatte vos projets.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="69"> Non, je m’y connais mal, ou, moins ardent pour elle,</l>
                        <l n="70"> Ce prince brûle ailleurs d’une flamme infidèle.</l>
                        <l n="71"> Même avant son départ, malgré les soins du roi,</l>
                        <l n="72"> Son mépris pour Barsine a passé jusqu’à moi :</l>
                        <l n="73"> De ma feinte amitié l’adroite vigilance</l>
                        <l n="74"> N’en pouvait plus surprendre accueil ni confidence.</l>
                        <l n="75"> Trop heureux cependant de pouvoir aujourd’hui</l>
                        <l n="76"> D’un prétexte si vrai me parer envers lui !</l>
                        <l n="77"> Quoi qu’il en soit, pourvu qu’il soulève l’empire,</l>
                        <l n="78"> Il ne m’importe pas pour qui son cœur soupire :</l>
                        <l n="79"> Ce n’est qu’en le portant aux plus noirs attentats</l>
                        <l n="80"> Que je puis à mes lois soumettre ces états.</l>
                        <l n="81"> Détruisons, pour remplir une place si chère,</l>
                        <l n="82"> Le père par les fils, et les fils par le père.</l>
                        <l n="83"> Je veux, à chacun d’eux me livrant à la fois,</l>
                        <l n="84"> Paraître les servir, mais les perdre tous trois.</l>
                        <l n="85"> Voilà ce que mon cœur dès longtemps se propose.</l>
                        <l n="86"> Qu’en liberté le tien consulte ce qu’il ose.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="87"> Seigneur, je l’avouerai, ce dessein me surprend.</l>
                        <l n="88"> Le péril est certain, mais le projet est grand.</l>
                        <l n="89"> Cependant, sans compter ce qu’on appelle crime,</l>
                        <l n="90"> Craignez de vous creuser vous-même un noir abyme.</l>
                        <l n="91"> Darius est chéri, sage, plein de valeur ;</l>
                        <l n="92"> Vous verrez l’univers partager son malheur.</l>
                        <l n="93"> Daignez de vos desseins peser la violence.</l>
                        <l n="94"> Non qu’à les soutenir mon amitié balance ;</l>
                        <l n="95"> N’en attendez pour vous que d’éclatants efforts :</l>
                        <l n="96"> Je n’ai pas seulement écouté mes remords.</l>
                        <l n="97"> Cette foi des serments, parmi nous si sacrée,</l>
                        <l n="98"> Cette fidélité ce jour même jurée,</l>
                        <l n="99"> Tant de devoirs enfin deviennent superflus :</l>
                        <l n="100"> Vous n’avez qu’à parler, rien ne m’arrête plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="101"> Laisse ces vains devoirs à des âmes vulgaires ;</l>
                        <l n="102"> Laisse à de vils humains ces serments mercenaires.</l>
                        <l n="103"> Malheur à qui l’ardeur de se faire obéir,</l>
                        <l n="104"> En nous les arrachant, nous force à les trahir !</l>
                        <l n="105"> Quoi ! toujours enchaîné par une loi suprême,</l>
                        <l n="106"> Un cœur ne pourra donc disposer de lui-même !</l>
                        <l n="107"> Et, du joug des serments esclaves malheureux,</l>
                        <l n="108"> Notre honneur dépendra d’un vain respect pour eux !</l>
                        <l n="109"> Pour moi, que touche peu cet honneur chimérique,</l>
                        <l n="110"> J’appelle à ma raison d’un joug si tyrannique.</l>
                        <l n="111"> Me venger et régner, voilà mes souverains :</l>
                        <l n="112"> Tout le reste pour moi n’a que des titres vains.</l>
                        <l n="113"> Le soin de m’élever est le seul qui me guide,</l>
                        <l n="114"> Sans que rien sur ce point m’arrête ou m’intimide.</l>
                        <l n="115"> Il n’est lois ni serments qui puissent retenir</l>
                        <l n="116"> Un cœur débarrassé du soin de l’avenir.</l>
                        <l n="117"> À peine eus-je connu le prix d’une couronne,</l>
                        <l n="118"> Que mes yeux éblouis dévorèrent le trône ;</l>
                        <l n="119"> Et mon cœur, dépouillant toute autre passion,</l>
                        <l n="120"> Fit son premier serment à son ambition.</l>
                        <l n="121"> De froids remords voudraient en vain y mettre obstacle.</l>
                        <l n="122"> Je ne consulte plus que ce superbe oracle ;</l>
                        <l n="123"> Un cœur comme le mien est au-dessus des lois :</l>
                        <l n="124"> La crainte fit les dieux, l’audace a fait les rois.</l>
                        <l n="125"> Le moment est venu qu’il faut que son courage</l>
                        <l n="126"> Affranchisse Artaban d’un indigne esclavage.</l>
                        <l n="127"> Ce Darius si grand, qui cause ta frayeur,</l>
                        <l n="128"> Deviendra le premier l’objet de ma fureur.</l>
                        <l n="129"> Je prétends que dans peu la Perse, qui l’adore,</l>
                        <l n="130"> Autant qu’il lui fut cher, le déteste et l’abhorre.</l>
                        <l n="131"> Mais Xerxès vient à nous : attends, pour me quitter.</l>
                        <l n="132"> Que je sache quels soins le peuvent agiter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="133"> Dans un jour où Xerxès dispose de l’empire,</l>
                        <l n="134"> Où son choix donne un maître à tout ce qui respire,</l>
                        <l n="135"> Quel malheur imprévu, quel déplaisir si prompt</l>
                        <l n="136"> De ce monarque heureux peut obscurcir le front ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="137"> Quel jour ! quel triste jour ! et que viens-je de faire !</l>
                        <l n="138"> Pourquoi t’ai-je écouté sur un choix téméraire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="139"> Seigneur, qui peut causer ce repentir soudain ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="140"> Juge toi-même, ami, si je m’alarme en vain.</l>
                        <l n="141"> Tu sais, par une loi des Perses révérée,</l>
                        <l n="142"> Que tant d’événements n’ont que trop consacrée,</l>
                        <l n="143"> Qu’un prince désigné pour régner en ces lieux,</l>
                        <l n="144"> Du moment qu’il obtient ce titre glorieux,</l>
                        <l n="145"> Peut du roi qui le nomme exiger une grâce,</l>
                        <l n="146"> À laquelle, sans choix, il faut qu’il satisfasse.</l>
                        <l n="147"> Artaxerxe, mon fils, trop instruit de ses droits,</l>
                        <l n="148"> Vient de m’en imposer les tyranniques lois.</l>
                        <l n="149"> Il prétend dès ce jour obtenir de son père</l>
                        <l n="150"> Le seul bien que ma main réservait à son frère ;</l>
                        <l n="151"> Il exige, en un mot, la princesse Amestris,</l>
                        <l n="152"> Des exploits d’un héros unique et digne prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="153"> Quoi ! seigneur, Darius oserait y prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="154"> Jamais, si je l’en crois, amour ne fut plus tendre.</l>
                        <l n="155"> Je vais te découvrir un funeste secret</l>
                        <l n="156"> Qu’à ta fidélité je cachais à regret.</l>
                        <l n="157"> Darius autrefois soupira pour Barsine.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="158"> Pour ma fille !</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="159"> Je sais quelle est son origine,</l>
                        <l n="160"> Ami ; mais je craignis, s il s’alliait à toi,</l>
                        <l n="161"> Qu’il ne s’en fît un jour un appui contre moi,</l>
                        <l n="162"> Contre un fils qui m’est cher. Enfin, dès leur naissance,</l>
                        <l n="163"> Je combattis ses feux de toute ma puissance.</l>
                        <l n="164"> Je priai, menaçai ; je fis plus, je feignis</l>
                        <l n="165"> Que j’étais devenu le rival de mon fils.</l>
                        <l n="166"> À la fin je forçai son amour à se taire,</l>
                        <l n="167"> Et le contraignis même à t’en faire un mystère.</l>
                        <l n="168"> Je fis venir alors la princesse Amestris.</l>
                        <l n="169"> À son aspect charmant mon fils parut surpris :</l>
                        <l n="170"> Soit qu’en effet son cœur brûlât pour la princesse,</l>
                        <l n="171"> Ou qu’il crût à ce prix regagner ma tendresse,</l>
                        <l n="172"> Soit qu’il fût rebuté d’un amour malheureux,</l>
                        <l n="173"> Je crus voir Darius brûler de nouveaux feux.</l>
                        <l n="174"> D’un si juste penchant bien loin de le distraire,</l>
                        <l n="175"> J’offris à son amour la fille de mon frère ;</l>
                        <l n="176"> Mais, de Barsine encor respectant les attraits,</l>
                        <l n="177"> Ses feux furent toujours inconnus et secrets :</l>
                        <l n="178"> Artaxerxe lui-même en ce moment ignore</l>
                        <l n="179"> Qu’Amestris soit l’objet que Darius adore.</l>
                        <l n="180"> Enfin d’un prompt hymen je flattai son ardeur,</l>
                        <l n="181"> Si de nos ennemis il revenait vainqueur.</l>
                        <l n="182"> Il en triomphe ; et moi, pour toute récompense,</l>
                        <l n="183"> Après l’avoir privé des droits de sa naissance,</l>
                        <l n="184"> Je lui ravis encor le prix de sa valeur !</l>
                        <l n="185"> Qui pourra triompher de sa juste fureur ?</l>
                        <l n="186"> Tu vois de quels soucis mon âme est accablée :</l>
                        <l n="187"> Calme par tes conseils l’effroi qui l’a troublée.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="188"> Quels conseils vous donner, seigneur, lorsque les lois</l>
                        <l n="189"> Sont le plus ferme appui de la grandeur des rois ?</l>
                        <l n="190"> Respectez un pouvoir au-dessus de tout autre,</l>
                        <l n="191"> Si vous voulez, seigneur, qu’on respecte le vôtre.</l>
                        <l n="192"> Si Darius se plaint, qu’il s’en prenne à la loi,</l>
                        <l n="193"> Qui seule vous contraint à lui manquer de foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="194"> Quand il pourrait céder à cette loi suprême,</l>
                        <l n="195"> Amestris voudra-t-elle y souscrire de même ?</l>
                        <l n="196"> Elle aime Darius.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="197"> Eh bien ! feignez, seigneur,</l>
                        <l n="198"> Que Darius retourne à sa première ardeur,</l>
                        <l n="199"> Qu’épris plus que jamais il revient à ma fille.</l>
                        <l n="200"> À vos moindres desseins je livre ma famille ;</l>
                        <l n="201"> Disposez-en, seigneur, dût Barsine en ce jour</l>
                        <l n="202"> Devenir le jouet d’une envieuse cour.</l>
                        <l n="203"> Pour prévenir les maux qui vous glacent de crainte,</l>
                        <l n="204"> On peut sans s’abaisser aller jusqu’à la feinte.</l>
                        <l n="205"> Arsace est dans ces lieux ; forcez-le à déclarer</l>
                        <l n="206"> Pour ce nouvel hymen qu’il vient tout préparer ;</l>
                        <l n="207"> Que, sur de votre aveu, Darius, qui l’envoie,</l>
                        <l n="208"> À l’amour de Barsine est tout entier en proie.</l>
                        <l n="209"> Dès qu’Amestris croira qu’épris de nouveaux feux</l>
                        <l n="210"> Ce prince porte ailleurs ses desseins et ses vœux,</l>
                        <l n="211"> Vous la verrez bientôt, à vos lois moins rebelle,</l>
                        <l n="212"> Prévenir d’elle-même un amant infidèle.</l>
                        <l n="213"> Enfin, si ce projet ne peut vous réussir,</l>
                        <l n="214"> Contre de vains remords il faut vous endurcir,</l>
                        <l n="215"> Détruire ce rival de la grandeur suprême,</l>
                        <l n="216"> Peut-être dans ces lieux plus puissant que vous-même,</l>
                        <l n="217"> Dans le fond de son cœur de votre rang jaloux ;</l>
                        <l n="218"> Apprendre à vos sujets à n’adorer que vous,</l>
                        <l n="219"> Sacrifier ce fils trop chéri de la Perse,</l>
                        <l n="220"> Et forcer son amante à l’hymen d’Artaxerxe.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="221"> Mérodate, seigneur, demande à vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="222"> Qu’il entre...</l>
            <stage><em>À part. </em></stage>
                        <l n="223"> À son aspect que je me sens troubler !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="224"> Mérodate, quel soin peut ici te conduire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mérodate">
            <speaker> MÉRODATE. </speaker>
                        <l n="225"> Du retour d’un héros chargé de vous instruire...</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="226"> Quoi ! Darius...</l>
                </sp>
        <sp who="#mérodate">
            <speaker> MÉRODATE. </speaker>
                        <l n="227"> Seigneur, avant la fin du jour</l>
                        <l n="228"> Ce fils victorieux va paraître à la cour.</l>
                        <l n="229"> Pour ne point retarder une si juste envie.</l>
                        <l n="230"> Permettez...</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="231"> Non, demeure, il y va de ta vie.</l>
                        <l n="232"> Tissapherne, prends soin d’écarter du palais</l>
                        <l n="233"> Ce témoin qui pourrait traverser nos projets.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="234"> Pour toi, cher Artaban, si ton devoir fidèle</l>
                        <l n="235"> Fit jamais éclater ton respect et ton zèle,</l>
                        <l n="236"> Dans ce moment fatal ne m’abandonne pas ;</l>
                        <l n="237"> Au-devant de mon fils précipite tes pas :</l>
                        <l n="238"> Offre-lui de ma part et l’Égypte et Barsine :</l>
                        <l n="239"> Fais-lui valoir ce prix que son roi lui destine ;</l>
                        <l n="240"> Mais qu’il se garde bien de paraître à mes yeux.</l>
                        <l n="241"> Dis-lui qu’il est perdu s’il se montre en ces lieux :</l>
                        <l n="242"> A ce prince surtout fais un profond mystère</l>
                        <l n="243"> Du rang où mon amour vient d’élever son frère.</l>
                        <l n="244"> Va, cours, tandis qu’ici semant mille soupçons,</l>
                        <l n="245"> De tes sages conseils je suivrai les leçons.</l>
                        <l n="246"> Pour en hâter l’effet, qu’on cherche la princesse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS </speaker>
                        <l n="247"> Ô toi, dieu de la Perse, à qui seul je m’adresse.</l>
                        <l n="248"> Soleil, daigne éclairer mon cœur et mes desseins,</l>
                        <l n="249"> Et préserver ces lieux des malheurs que je crains !</l>
                        <l n="250"> Pardonne-moi du moins un honteux artifice</l>
                        <l n="251"> Dont mon cœur en secret déteste l’injustice.</l>
                        <l n="252"> Tu vois combien ce cœur, de remords agité,</l>
                        <l n="253"> Regrette de descendre à cette indignité.</l>
                        <l n="254"> Mais Artaxerxe vient... Ciel ! dans mon trouble extrême,</l>
                        <l n="255"> Ne pourrai-je jouir un moment de moi-même ?</l>
                        <l n="256"> Ah ! mon fils, laissez-moi ; pourquoi me cherchez-vous ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="257"> Dût sur ce fils tremblant tomber votre courroux,</l>
                        <l n="258"> Je ne puis résister à mon impatience.</l>
                        <l n="259"> Chaque pas, chaque instant aigrit ma défiance.</l>
                        <l n="260"> À d’injustes soupçons Xerxès abandonné</l>
                        <l n="261"> Se repentirait-il de m’avoir couronné ?</l>
                        <l n="262"> À peine ses bontés m’élèvent à l’empire,</l>
                        <l n="263"> Que son cœur inquiet en gémit, en soupire.</l>
                        <l n="264"> Privez-moi pour jamais d’un rang si glorieux,</l>
                        <l n="265"> Et me rendez, seigneur, un bien plus précieux ;</l>
                        <l n="266"> Rendez-moi ces bontés et cet amour de père</l>
                        <l n="267"> Qu’à tout autre bienfait Artaxerxe préfère.</l>
                        <l n="268"> Mais quelle est mon erreur ! Plût au ciel que mon roi</l>
                        <l n="269"> Ne fit que soupçonner mon respect et ma foi !</l>
                        <l n="270"> J’aurais bientôt calmé le souci qui m’accable.</l>
                        <l n="271"> Que je crains bien plutôt qu’Amestris trop aimable,</l>
                        <l n="272"> Avec une beauté qui l’égale à nos dieux,</l>
                        <l n="273"> N’ait peut-être trouvé grâce devant vos yeux !</l>
                        <l n="274"> Car enfin, indigné de l’ardeur qui me presse,</l>
                        <l n="275"> Je vous ai vu frémir au nom de la princesse.</l>
                        <l n="276"> Seigneur, que ce silence irrite encor mes maux !</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="277"> Sans vous inquiéter du nom de vos rivaux,</l>
                        <l n="278"> Ne vous suffit-il pas qu’à son devoir soumise</l>
                        <l n="279"> Amestris à vos vœux soit désormais acquise ?</l>
                        <l n="280"> Elle ne dépend plus ni d’elle ni de moi :</l>
                        <l n="281"> Son sort est dans vos mains ; je vous ai fait son roi.</l>
                        <l n="282"> Je vous crois cependant l’âme trop généreuse</l>
                        <l n="283"> Pour vouloir abuser d’une loi rigoureuse.</l>
                        <l n="284"> Consultez Amestris ; elle mérite bien</l>
                        <l n="285"> Que votre cœur soumis attende tout du sien.</l>
                        <l n="286"> Si je l’aimais, du moins j’en userais de même ;</l>
                        <l n="287"> Et c’est ainsi qu’on doit disputer ce qu’on aime.</l>
                        <l n="288"> Voyez-la, j’y consens ; c’est vous en dire assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="289"> Non, seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="290"> C’en est trop : allez, et me laissez.</l>
            <stage><em>Artaxerxe sort.</em></stage>
                        <l n="291"> Que je viens à regret d’alarmer sa tendresse !</l>
                        <l n="292"> Que pour un fils si cher ma pitié s’intéresse !</l>
                        <l n="293"> La princesse paraît... Que de pleurs vont couler !</l>
                        <l n="294"> Qu’à son aspect mon cœur commence à se troubler !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="295"> Madame, quelque amour qui puisse vous séduire,</l>
                        <l n="296"> D’un secret sur ce point j’ai voulu vous instruire.</l>
                        <l n="297"> L’orgueilleux Darius, dépouillé de ses droits,</l>
                        <l n="298"> N’a plus rien à prétendre au rang de roi des rois.</l>
                        <l n="299"> Artaxerxe aujourd’hui, paré de ce grand titre,</l>
                        <l n="300"> Du sort de l’univers est devenu l’arbitre.</l>
                        <l n="301"> Je vois à ce discours votre cœur s’émouvoir :</l>
                        <l n="302"> Mais d’un profond respect écoutez le devoir ;</l>
                        <l n="303"> Et, de quelque douleur que vous soyez atteinte.</l>
                        <l n="304"> J’interdis à vos feux le reproche et la plainte.</l>
                        <l n="305"> Surtout, si Darius vous est cher aujourd’hui.</l>
                        <l n="306"> Cachez-lui des secrets qui ne sont pas pour lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="307"> Ah ! seigneur, pardonnez au transport qui m’agite.</l>
                        <l n="308"> En vain à mon amour la plainte est interdite :</l>
                        <l n="309"> Après le coup affreux dont vous frappez mon cœur,</l>
                        <l n="310"> Rien ne peut plus ici contraindre ma douleur.</l>
                        <l n="311"> Qu’elle éclate à vos yeux cette douleur mortelle</l>
                        <l n="312"> À qui vous imposez une loi si cruelle.</l>
                        <l n="313"> Juste ciel ! se peut-il qu’un fils victorieux,</l>
                        <l n="314"> Votre image, ou plutôt l’image de nos dieux,</l>
                        <l n="315"> Soit privé par vous seul de l’honneur de prétendre</l>
                        <l n="316"> À ces mêmes états qu’il sait si bien défendre ?</l>
                        <l n="317"> Pardonnez ; je sais bien qu’il ne m est pas permis</l>
                        <l n="318"> De prononcer, seigneur, entre vous et vos fils :</l>
                        <l n="319"> Mais si jamais des dieux la majesté suprême,</l>
                        <l n="320"> Prenant soin sur un front de s’empreindre elle-même ;</l>
                        <l n="321"> Si l’éclat des vertus, la gloire des hauts faits,</l>
                        <l n="322"> Le besoin de l’empire et les vœux des sujets ;</l>
                        <l n="323"> En un mot, si jamais la valeur, la naissance,</l>
                        <l n="324"> Furent des droits, seigneur, pour la toute puissance,</l>
                        <l n="325"> Qui mieux a mérité ce haut degré d’honneur</l>
                        <l n="326"> Que celui qu’on en prive avec tant de rigueur ?</l>
                        <l n="327"> Je vois de mes discours que votre cœur s’offense ;</l>
                        <l n="328"> Mais, seigneur, d’un héros j’entreprends la défense.</l>
                        <l n="329"> Il a tant fait pour vous, que Xerxès aujourd’hui</l>
                        <l n="330"> Ne doit pas s’offenser que je parle pour lui :</l>
                        <l n="331"> Heureuse si l’amour instruisait la nature</l>
                        <l n="332"> À le dédommager d’une cruelle injure !</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="333"> D’un choix qui pour ce fils vous semble injurieux,</l>
                        <l n="334"> Madame, je ne dois rendre compte qu’aux dieux.</l>
                        <l n="335"> Quand je ne tiendrais pas de la grandeur suprême</l>
                        <l n="336"> Le droit de disposer du sacré diadème,</l>
                        <l n="337"> Ma volonté suffit pour établir des lois ;</l>
                        <l n="338"> Et la terre en tremblant doit souscrire à mon choix.</l>
                        <l n="339"> Et sur quoi jugez-vous que le prince Artaxerxe</l>
                        <l n="340"> Soit si peu digne encor de régner sur la Perse ?</l>
                        <l n="341"> Darius, je l’avoue, a quelques faits de plus ;</l>
                        <l n="342"> Mais son frère a mon cœur, et n’est pas sans vertus :</l>
                        <l n="343"> Il sait aimer du moins, et c’est vous qu’il adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="344"> Dieux ! qu’est-ce que j’entends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="345"> Ce n’est pas tout encore ;</l>
                        <l n="346"> À son auguste hymen il faut vous préparer.</l>
                        <l n="347"> Et je me suis chargé de vous le déclarer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="348"> Moi, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="349"> Oui, madame : il vous a demandée ;</l>
                        <l n="350"> La loi veut qu’à ses feux vous soyez accordée.</l>
                        <l n="351"> Vous savez ce qu’impose une si dure loi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="352"> Ainsi sans mon aveu l’on dispose de moi !</l>
                        <l n="353"> On dispense à son gré la grandeur souveraine !</l>
                        <l n="354"> La parole des rois n’est plus qu’une ombre vaine !</l>
                        <l n="355"> Frein par qui les tyrans sont même retenus,</l>
                        <l n="356"> Serments sacrés des rois, qu’êtes-vous devenus ?</l>
                        <l n="357"> Quoi ! seigneur, Artaxerxe à mon hymen aspire,</l>
                        <l n="358"> Peu content de priver Darius de l’empire ;</l>
                        <l n="359"> Et c’est vous qui, pour prix de tant d’exploits fameux,</l>
                        <l n="360"> Accablez de ces coups un fils si généreux !</l>
                        <l n="361"> Mais, seigneur, c’est en vain qu’à vos ordres suprêmes</l>
                        <l n="362"> Vous joignez une loi qui commande aux rois mêmes :</l>
                        <l n="363"> Je n’ai pas oublié qu’au plus grand des héros</l>
                        <l n="364"> Vous promîtes ma main pour prix de ses travaux.</l>
                        <l n="365"> Vous reçûtes ma foi pour le don de la sienne :</l>
                        <l n="366"> La mort, la seule mort peut lui ravir la mienne.</l>
                        <l n="367"> Il n’est loi ni pouvoir que je craigne en ces lieux :</l>
                        <l n="368"> Les promesses des rois sont des décrets des dieux.</l>
                        <l n="369"> Ainsi, dans quelque rang qu’Artaxerxe puisse être,</l>
                        <l n="370"> Darius de ma main sera toujours le maître.</l>
                        <l n="371"> Tout malheureux qu’il est, dépouille, sans appui,</l>
                        <l n="372"> Jamais de tant d’amour je ne brûlai pour lui.</l>
                        <l n="373"> Hier sur ses vertus il fondait sa victoire :</l>
                        <l n="374"> Mais aujourd’hui, seigneur, il y va de ma gloire ;</l>
                        <l n="375"> Et plus vous ravissez d’états à ce vainqueur.</l>
                        <l n="376"> Plus l’amour indigné le couronne en mon cœur.</l>
                        <l n="377"> Eh ! plût aux dieux, seigneur, lorsque tout l’abandonne,</l>
                        <l n="378"> Pouvoir lui tenir lieu de père et de couronne !</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="379"> Que sert de vous flatter sur ce que j’ai promis,</l>
                        <l n="380"> Quand la loi me dégage envers vous et mon fils ?</l>
                        <l n="381"> Ainsi, sans vous parer d’une vaine constance,</l>
                        <l n="382"> Méritez mes bontés par votre obéissance,</l>
                        <l n="383"> Et craignez qu’Amestris, avant la fin du jour,</l>
                        <l n="384"> Ne déteste peut-être et l’amant et l’amour.</l>
                        <l n="385"> Quel que soit Darius, madame, je souhaite</l>
                        <l n="386"> Qu’il puisse mériter une ardeur si parfaite.</l>
                        <l n="387"> Je ne sais cependant si ce héros fameux,</l>
                        <l n="388"> Pour qui vous témoignez des soins si généreux,</l>
                        <l n="389"> Est si digne en effet des transports de votre âme.</l>
                        <l n="390"> Eh ! quel garant si sûr avez-vous de sa flamme ?</l>
                        <l n="391"> Pour fixer un amant quels que soient vos attraits,</l>
                        <l n="392"> Peut-être qu’en ces lieux il est d’autres objets</l>
                        <l n="393"> Qui pourraient bien encor partager sa tendresse.</l>
                        <l n="394"> Je ne dis rien de plus, madame ; je vous laisse,</l>
                        <l n="395"> Sûr de vous voir bientôt m’obéir sans regret.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS </speaker>
                        <l n="396"> Juste ciel ! quel est donc ce terrible secret ?</l>
                        <l n="397"> Quel orage nouveau contre moi se prépare ?</l>
                        <l n="398"> Quelle horreur tout-à-coup de mon âme s’empare ?</l>
                        <l n="399"> Je me sens accabler de trouble et de douleurs,</l>
                        <l n="400"> Et malgré ma fierté je sens couler mes pleurs.</l>
                        <l n="401"> Quoi ! ce héros, l’objet d’une flamme si belle,</l>
                        <l n="402"> Ce Darius si cher serait un infidèle !</l>
                        <l n="403"> Malheureuse Amestris, voilà donc ce retour</l>
                        <l n="404"> Pour qui de tant de vœux j’importunais l’Amour !</l>
                        <l n="405"> Quoi ! tandis que pour lui ma folle ardeur éclate,</l>
                        <l n="406"> Une autre à ses attraits soumet son âme ingrate !</l>
                        <l n="407"> Lui que j’ai toujours cru si grand, si généreux,</l>
                        <l n="408"> Que l’amour me peignait au-dessus de mes vœux,</l>
                        <l n="409"> Que j’égalais aux dieux dans mon âme insensée,</l>
                        <l n="410"> Trahit donc tant d’amour ? Ah, mortelle pensée !</l>
                        <l n="411"> Mais que dis-je ? où mon cœur va-t-il s’abandonner ?</l>
                        <l n="412"> Et sur la foi de qui l’osé-je soupçonner ?</l>
                        <l n="413"> Sur la foi d’un cruel qui cherche à me surprendre,</l>
                        <l n="414"> Qu’à des détours plus bas on vit cent fois descendre.</l>
                        <l n="415"> Darius me trahir ! Je ne le puis penser :</l>
                        <l n="416"> Le croire un seul moment, ce serait l’offenser.</l>
                        <l n="417"> Non, le ciel ne fit pas un cœur si magnanime</l>
                        <l n="418"> Pour le laisser souiller de parjure et de crime.</l>
                        <l n="419"> Cependant Mérodate a paru dans ces lieux,</l>
                        <l n="420"> Sans nul empressement de s’offrir à mes yeux</l>
                        <l n="421"> Tout parle du héros où mon cœur s’intéresse,</l>
                        <l n="422"> Mais rien ne m’entretient ici de sa tendresse.</l>
                        <l n="423"> D’où peut naître l’effroi dont je me sens saisir ?</l>
                        <l n="424"> Ah ! d’un mortel soupçon courons nous éclaircir ;</l>
                        <l n="425"> Mourir pour Darius, si ma gloire l’ordonne,</l>
                        <l n="426"> Ou punir sans regret l’ingrat s’il m’abandonne ;</l>
                        <l n="427"> Et, quelque affreux tourment qu’il en coûte à mon cœur,</l>
                        <l n="428"> Mesurer ma vengeance au poids de ma douleur.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="429"> Qu’un si rare bonheur, si j’osais vous en croire,</l>
                        <l n="430"> Aurait de quoi flatter mes désirs et ma gloire !</l>
                        <l n="431"> Mais je ne puis penser qu’une si vive ardeur</l>
                        <l n="432"> Puisse encor pour Barsine occuper ce grand cœur,</l>
                        <l n="433"> Ni que de tant d’exploits, que l’univers admire,</l>
                        <l n="434"> Ma main soit le seul prix où Darius aspire.</l>
                        <l n="435"> Et de ce même hymen, si doux à mes souhaits,</l>
                        <l n="436"> Xerxès vient, dites-vous, d’ordonner les apprêts !</l>
                        <l n="437"> Arsace, à tant d’honneurs aurais-je osé prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arsace">
            <speaker> ARSACE. </speaker>
                        <l n="438"> C’est par l’ordre du roi que je viens vous l’apprendre.</l>
                        <l n="439"> Lui-même en un moment vous en instruira mieux.</l>
                        <l n="440"> Ce prince va bientôt se montrer en ces lieux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="441"> Qu’à cet espoir flatteur j’ai de peine à me rendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#cléone">
            <speaker> CLÉONE. </speaker>
                        <l n="442"> Madame, et qu’a-t-il donc qui doive vous surprendre ?</l>
                        <l n="443"> À quels charmes plus grands un héros si fameux</l>
                        <l n="444"> Pouvait-il espérer d’offrir jamais ses vœux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="445"> Cléone, la beauté, quelque amour qu’elle inspire,</l>
                        <l n="446"> Ne fait pas sur les cœurs notre plus sur empire ;</l>
                        <l n="447"> Four en fixer les vœux il est d’autres attraits,</l>
                        <l n="448"> Malgré tout son éclat, plus doux et plus parfaits :</l>
                        <l n="449"> C’est d’un amour constant la vertu qui décide,</l>
                        <l n="450"> Et non la beauté seule avec un cœur perfide.</l>
                        <l n="451"> Et tu veux que le mien, méprisé sur l’écueil</l>
                        <l n="452"> Où l’a précipité son téméraire orgueil,</l>
                        <l n="453"> Puisse croire un moment que Darius m’adore !</l>
                        <l n="454"> Il faudrait que son cœur pût m’estimer encore,</l>
                        <l n="455"> Que le mien plus fidèle eût fait tout son bonheur</l>
                        <l n="456"> De l’honneur d’asservir cet illustre vainqueur.</l>
                        <l n="457"> Mais le frivole éclat qui sort du diadème</l>
                        <l n="458"> M’a fait porter mes vœux jusqu’à Xerxès lui-même.</l>
                        <l n="459"> Sur quelques soins légers qu’il faisait éclater,</l>
                        <l n="460"> Mon cœur d’un vain espoir crut pouvoir se flatter.</l>
                        <l n="461"> En vain à ce désir, qui séduisait mon âme,</l>
                        <l n="462"> Darius opposait ses vertus et sa flamme :</l>
                        <l n="463"> Tout aimable qu’il est, dans l’ardeur de régner,</l>
                        <l n="464"> Ma folle ambition me le fit dédaigner.</l>
                        <l n="465"> Juge, après cet aveu, si son retour m’accable ;</l>
                        <l n="466"> Et plus il fait pour moi, plus je deviens coupable.</l>
                        <l n="467"> Prince trop généreux, quel malheur te poursuit !</l>
                        <l n="468"> Lorsque je puis t’aimer, d’un vain espoir séduit,</l>
                        <l n="469"> À de vaines grandeurs mon cœur te sacrifie ;</l>
                        <l n="470"> Quand je t’aime en effet, tout veut que je te fuie !</l>
                        <l n="471"> Mais si je puis jamais disposer de ta foi...</l>
                        <l n="472"> J’entends du bruit. On vient. Juste ciel ! c’est le roi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="473"> Madame, en ce moment Arsace a dû vous dire</l>
                        <l n="474"> Quel est l’heureux hymen où Darius aspire.</l>
                        <l n="475"> Mon cœur en fit longtemps ses désirs les plus doux ;</l>
                        <l n="476"> Mais les ans m’ont ravi le bonheur d’être à vous.</l>
                        <l n="477"> Plus digne de jouir d’un si rare avantage,</l>
                        <l n="478"> Souffrez que Darius répare cet outrage,</l>
                        <l n="479"> Et que par votre main Xerxès puisse aujourd’hui</l>
                        <l n="480"> Du prix de ses exploits s’acquitter envers lui.</l>
                        <l n="481"> Dans les murs de Memphis, où vous irez l’attendre.</l>
                        <l n="482"> Par mon ordre bientôt Darius doit se rendre.</l>
                        <l n="483"> Allez. Puisse le ciel, au gré de mes souhaits,</l>
                        <l n="484"> Vous y faire un bonheur digne de vos attraits !</l>
                        <l n="485"> Daignez-en quelquefois employer la puissance</l>
                        <l n="486"> Pour retenir mon fils dans mon obéissance.</l>
                        <l n="487"> Fixez de ses désirs le cours ambitieux ;</l>
                        <l n="488"> Et s’il osait jamais... Que vois-je, justes dieux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="489"> Enfin, libre des soins que m’imposait la guerre,</l>
                        <l n="490"> Je puis à vos genoux, monarque de la terre,</l>
                        <l n="491"> Faire éclater d’un fils la joie et le respect.</l>
                        <l n="492"> Qu’il m’est doux...</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="493"> Porte ailleurs ton hommage suspect ;</l>
                        <l n="494"> Et loin de me vanter le respect qui te guide,</l>
                        <l n="495"> À ma juste fureur dérobe-toi, perfide.</l>
                        <l n="496"> Et comment oses-tu te montrer à mes yeux ?</l>
                        <l n="497"> Quel ordre de ma part te rappelle en ces lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="498"> Et depuis quand, seigneur, indigne d’y paraître...</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="499"> Depuis qu’à mes regards tu n’offres plus qu’un traître</l>
                        <l n="500"> Que mes ordres sacrés ne peuvent retenir,</l>
                        <l n="501"> Et que tout mon courroux ne peut assez punir.</l>
                        <l n="502"> Mais, malgré tes complots et malgré ton audace,</l>
                        <l n="503"> Avant qu’ici du jour la lumière s’efface,</l>
                        <l n="504"> Malgré les soins de ceux qui m’ont osé trahir,</l>
                        <l n="505"> Je te forcerai bien, perfide, à m’obéir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="506"> Quels discours ! quels transports ! et que viens-je d’entendre !</l>
                        <l n="507"> Ô ciel ! à cet accueil aurais-je dû m’attendre ?</l>
                        <l n="508"> Et depuis quand, chargé de noms injurieux,</l>
                        <l n="509"> Darius n’est-il plus qu’un objet odieux,</l>
                        <l n="510"> Madame ? et quel est donc ce funeste mystère ?</l>
                        <l n="511"> Déplorable jouet des caprices d’un père,</l>
                        <l n="512"> Oserais-je un moment à l’objet de ses vœux</l>
                        <l n="513"> Confier la douleur d’un prince malheureux ?</l>
                        <l n="514"> Quel que soit mon destin, vous pouvez me l’apprendre.</l>
                        <l n="515"> Je ne veux que savoir ; je ne crains point d’entendre.</l>
                        <l n="516"> Vous vous taisez ! Ô ciel ! à l’exemple du roi,</l>
                        <l n="517"> Tous les cœurs aujourd’hui sont-ils glacés pour moi ?</l>
                        <l n="518"> Hé quoi ! Barsine aussi contre moi se déclare !</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="519"> Non ; je sais mieux le prix d’une vertu si rare.</l>
                        <l n="520"> Croyez, si je régnais sur le cœur de Xerxès,</l>
                        <l n="521"> Que son amour pour vous irait jusqu’à l’excès ;</l>
                        <l n="522"> Que du moins, à mes yeux, d’un odieux caprice</l>
                        <l n="523"> Vous n’auriez pas, seigneur, éprouvé l’injustice ;</l>
                        <l n="524"> Et qu’enfin, si son cœur se réglait sur le mien,</l>
                        <l n="525"> Darius même aux dieux pourrait n’envier rien.</l>
                        <l n="526"> Interdite et confuse encor plus que vous-même,</l>
                        <l n="527"> Je ne puis revenir de ma surprise extrême :</l>
                        <l n="528"> Tout confond à tel point mon esprit éperdu,</l>
                        <l n="529"> Que je ne sais, seigneur, si j’ai bien entendu :</l>
                        <l n="530"> Car enfin ce Xerxès, si fier et si terrible,</l>
                        <l n="531"> Jamais à nos désirs n’a paru si sensible.</l>
                        <l n="532"> Hélas ! si vous saviez de quel espoir flatteur</l>
                        <l n="533"> En ce même moment il remplissait mon cœur !</l>
                        <l n="534"> De la part d’un héros chéri de la victoire,</l>
                        <l n="535"> Aimable, généreux, et tout brillant de gloire,</l>
                        <l n="536"> Il venait m’assurer d’une constante foi.</l>
                        <l n="537"> Ah ! qu’un retour si tendre aurait d’attraits pour moi,</l>
                        <l n="538"> Si ce même héros, sensible à mes alarmes,</l>
                        <l n="539"> Touché de mes remords, attendri par mes larmes,</l>
                        <l n="540"> Si Darius enfin, l’objet de tant d ardeur,</l>
                        <l n="541"> De mes premiers dédains oubliant la rigueur,</l>
                        <l n="542"> Daignait en ce moment me confirmer lui-même</l>
                        <l n="543"> Qu’on ne m’abuse point quand on me dit qu’il m’aime !</l>
                        <l n="544"> Mon cœur, toujours tremblant sur un espoir si doux,</l>
                        <l n="545"> Ne veut tenir, seigneur, cet aveu que de vous.</l>
                        <l n="546"> Quoi ! vous baissez les yeux ! Dieux ! quel affreux silence !</l>
                        <l n="547"> Qu’ai-je dit ? où m’emporte une vaine espérance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="548"> Quelle fureur nouvelle, agitant tous les cœurs,</l>
                        <l n="549"> A donc pu les remplir de si tristes erreurs ?</l>
                        <l n="550"> Ai-je bien entendu, Barsine ? est-ce vous-même</l>
                        <l n="551"> Qui méprisez pour moi l’éclat du diadème ?</l>
                        <l n="552"> Vous qui, de tant d’amour dédaignant les transports...</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="553"> Ah ! ne redoublez point ma honte et mes remords.</l>
                        <l n="554"> Cessez de rappeler des injures passées</l>
                        <l n="555"> Que mes larmes, seigneur, n’ont que trop effacées.</l>
                        <l n="556"> Mais vous, qui m’accablez d’un reproche odieux,</l>
                        <l n="557"> Sans daigner seulement tourner sur moi les yeux,</l>
                        <l n="558"> Parlez : méritez-vous mon amour ou ma haine ?</l>
                        <l n="559"> Le roi m’abuse-t-il d’une espérance vaine ?</l>
                        <l n="560"> Comme il me l’a promis, serez-vous mon époux ?</l>
                        <l n="561"> Dois-je enfin vous aimer, ou me venger de vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="562"> Grands dieux ! ce que j’ai vu, ce que je viens d’entendre</l>
                        <l n="563"> Pouvait-il se prévoir, et peut-il se comprendre ?</l>
                        <l n="564"> Chaque mot, chaque instant redouble mon effroi.</l>
                        <l n="565"> Ah ! quel aveu, madame, exigez-vous de moi ?</l>
                        <l n="566"> Peu digne de vos feux et de votre vengeance,</l>
                        <l n="567"> Pourquoi me forcez-vous à vous faire une offense ?</l>
                        <l n="568"> Mais je fus trop longtemps soumis à vos attraits</l>
                        <l n="569"> Pour vouloir vous tromper par d’indignes secrets :</l>
                        <l n="570"> Darius, ennemi d’une injuste contrainte,</l>
                        <l n="571"> Ne sait point en esclave appuyer une feinte.</l>
                        <l n="572"> Contre un fils malheureux Xerxès peut éclater ;</l>
                        <l n="573"> Mais si de notre hymen il a pu vous flatter,</l>
                        <l n="574"> Madame, il vous a fait une mortelle injure.</l>
                        <l n="575"> Il ne peut nous unir sans devenir parjure.</l>
                        <l n="576"> Lui-même, à mon départ, confident d’autres feux,</l>
                        <l n="577"> Des serments les plus saints a scellé tous mes vœux.</l>
                        <l n="578"> Enfin c’est Amestris, pour qui mon cœur soupire,</l>
                        <l n="579"> Qui daigna m’accepter sortant de votre empire...</l>
                        <l n="580"> Je la vois ; quel bonheur la présente à mes yeux !</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="581"> Ah ! c’en est trop, cruel : je te laisse en ces lieux</l>
                        <l n="582"> Signaler de tes soins l’inconstance fatale.</l>
                        <l n="583"> Cependant tremble, ingrat ; je connais ma rivale.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="584"> Quoi ! madame, c’est vous ! et le ciel irrité</l>
                        <l n="585"> Me laisse encor jouir de ma félicité !</l>
                        <l n="586"> Que mon cœur est touché ! qu’une si chère vue</l>
                        <l n="587"> Calme le désespoir de mon âme éperdue !</l>
                        <l n="588"> Malgré tous mes malheurs... Mais qu’est-ce que je voi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="589"> On disait qu’en ces lieux je trouverais le roi :</l>
                        <l n="590"> Le dessein de l’y voir est le seul qui me guide,</l>
                        <l n="591"> Et non l’indigne soin d’y chercher un perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="592"> Moi perfide ! qui ? moi ! Dieux ! qu’est-ce que j’entends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="593"> Cesse de feindre, ingrat ; tes vœux seront contents.</l>
                        <l n="594"> Mais n’attends pas ici que j’éclate en injures ;</l>
                        <l n="595"> Je laisse aux dieux le soin de punir les parjures.</l>
                        <l n="596"> Va, cours où te rappelle un plus doux entretien.</l>
                        <l n="597"> Et songe pour jamais à renoncer au mien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS </speaker>
                        <l n="598"> Ô mort ! des malheureux triste et chère espérance,</l>
                        <l n="599"> J’implore désormais ta funeste assistance !</l>
                        <l n="600"> J’éprouve en ces moments, si douloureux pour moi,</l>
                        <l n="601"> Des tourments plus cruels et plus affreux que toi.</l>
                        <l n="602"> Dieux, qui semblez vous faire une loi rigoureuse</l>
                        <l n="603"> De rendre la vertu pesante et malheureuse,</l>
                        <l n="604"> Qui, la foudre à la main, l’effrayez parmi nous,</l>
                        <l n="605"> Pour ne nous rien laisser qui nous égale à vous,</l>
                        <l n="606"> Contentez-vous d’avoir presque ébranlé la mienne ;</l>
                        <l n="607"> Souffrez qu’un saint respect dans mon cœur la retienne ;</l>
                        <l n="608"> Que je puisse du moins, malgré tout mon courroux,</l>
                        <l n="609"> D’un reste de vertu vous rendre encor jaloux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="610"> Enfin le ciel, sensible aux souhaits d’Artaxerxe,</l>
                        <l n="611"> Nous ramène un héros adoré de la Perse,</l>
                        <l n="612"> Le plus grand des mortels et le plus généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="613"> Mais de tous les mortels, ciel ! le plus malheureux.</l>
                        <l n="614"> Ô mon cher Artaxerxe ! est-ce vous que j’embrasse ?</l>
                        <l n="615"> Venez-vous partager mes maux et ma disgrâce ?</l>
                        <l n="616"> Si vous saviez quel prix on gardait à ma foi !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="617"> De vos regrets, seigneur, confident malgré moi,</l>
                        <l n="618"> J’en ai le cœur frappé des plus rudes atteintes.</l>
                        <l n="619"> Que je crains d’avoir part à de si justes plaintes !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="620"> Vous, mon frère ? Eh ! pourquoi vous confondrais-je, hélas !</l>
                        <l n="621"> Avec tant de vertus, parmi des cœurs ingrats ?</l>
                        <l n="622"> J’éprouverai longtemps une injuste colère,</l>
                        <l n="623"> Avant que je me plaigne un moment de mon frère ;</l>
                        <l n="624"> Trop heureux que le sort m’ait laissé la douceur</l>
                        <l n="625"> De pouvoir dans son sein déposer ma douleur !</l>
                        <l n="626"> Quelque amour que pour vous fasse éclater mon père,</l>
                        <l n="627"> Il ne m’en rendra pas notre amitié moins chère.</l>
                        <l n="628"> Si je jouis jamais du pouvoir souverain,</l>
                        <l n="629"> Vous verrez si mon cœur vous la jurait en vain.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="630"> Ah ! seigneur, je vois bien que Darius ignore</l>
                        <l n="631"> Toute l’horreur des maux qui l’attendent encore.</l>
                        <l n="632"> Je me reprocherais de laisser son grand cœur</l>
                        <l n="633"> Plus longtemps le jouet d’une funeste erreur.</l>
                        <l n="634"> C’est trop de vos bontés vous-même être victime ;</l>
                        <l n="635"> Il faut vous découvrir la main qui vous opprime...</l>
                        <l n="636"> Et quelle main, grands dieux ! mais qui, sans le vouloir,</l>
                        <l n="637"> De toutes vos vertus vous a ravi l’espoir.</l>
                        <l n="638"> Coupable seulement par mon obéissance,</l>
                        <l n="639"> Ne me soupçonnez pas d’avoir part à l’offense ;</l>
                        <l n="640"> Croyez que malgré moi l’on vous prive d’un rang</l>
                        <l n="641"> Où vous plaçaient mes vœux encor plus que le sang ;</l>
                        <l n="642"> Croyez qu’en me parant de la grandeur suprême</l>
                        <l n="643"> Xerxès n’a sur son choix consulté que lui-même ;</l>
                        <l n="644"> Et qu’enfin je ne veux souscrire aux dons du roi</l>
                        <l n="645"> Qu’autant que vous voudrez en jouir avec moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="646"> Content par ma valeur d’en être jugé digne,</l>
                        <l n="647"> Je renonce sans peine à cet honneur insigne ;</l>
                        <l n="648"> Et, si je suis touché de quelque déplaisir,</l>
                        <l n="649"> C’est de voir que mon frère ait osé s’en saisir.</l>
                        <l n="650"> Souffrir que l’on me fit une mortelle injure !</l>
                        <l n="651"> Et vous ne voulez pas que mon cœur en murmure !</l>
                        <l n="652"> Malheureux que je suis ! faut-il en même jour</l>
                        <l n="653"> Voir s’armer contre moi la nature et l’amour ;</l>
                        <l n="654"> Et me voir, par des mains qui me furent si chères,</l>
                        <l n="655"> Arracher sans honneur du trône de mes pères !</l>
                        <l n="656"> Ô sort ! pour m’accabler te reste-t-il des traits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="657"> Ah ! daignez par pitié m’épargner ces regrets.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="658"> Eh ! pourquoi voulez-vous que je m’en prive encore,</l>
                        <l n="659"> Lorsque tout me trahit, quand on me déshonore ;</l>
                        <l n="660"> Lorsqu’au lieu des bienfaits que j’avais mérités</l>
                        <l n="661"> Je me vois accabler de mille indignités ;</l>
                        <l n="662"> Lorsqu’un père cruel ose avec perfidie,</l>
                        <l n="663"> Sous des prétextes vains, m’éloigner de l’Asie ;</l>
                        <l n="664"> Troubler des nations qui ne l’offensaient pas,</l>
                        <l n="665"> Bien moins dans le dessein d’agrandir ses états</l>
                        <l n="666"> Que pour me dépouiller avec plus d’assurance</l>
                        <l n="667"> D’un sceptre dont mon bras est l’unique défense ;</l>
                        <l n="668"> D’autant plus irrité, qu’à tout autre qu’à vous</l>
                        <l n="669"> J’aurais déjà ravi l’espoir d’un bien si doux ;</l>
                        <l n="670"> Mais d’autant plus contraint dans ma fureur extrême,</l>
                        <l n="671"> Que je ne puis frapper sans me percer moi-même ?</l>
                        <l n="672"> Je ne m’étonne plus de voir de toutes parts</l>
                        <l n="673"> Mes amis éviter jusques à mes regards ;</l>
                        <l n="674"> Une amante en courroux me traiter d’infidèle :</l>
                        <l n="675"> Un prince sans états n’était plus digne d’elle.</l>
                        <l n="676"> Pour vous, je l’avouerai, que parmi mes ingrats,</l>
                        <l n="677"> Après ce que je sens, je ne vous comptais pas.</l>
                        <l n="678"> Cruel ! en dépouillant mon front du diadème,</l>
                        <l n="679"> Il ne vous reste plus qu’à m’ôter ce que j’aime.</l>
                        <l n="680"> Libre de l’obtenir d’une superbe loi,</l>
                        <l n="681"> Que ne m’arrachez-vous et son cœur et sa foi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="682"> Eh ! comment voulez-vous que je vous la ravisse ?</l>
                        <l n="683"> Voyez de vos soupçons jusqu’où va l’injustice !</l>
                        <l n="684"> Je vous lai déjà dit : croyez que malgré moi</l>
                        <l n="685"> Je souscris aux bontés dont m’honore le roi,</l>
                        <l n="686"> Que par mon malheur seul je vous ravis l’empire.</l>
                        <l n="687"> Ah ! seigneur, ce n’est pas au trône que j’aspire,</l>
                        <l n="688"> Mais ce n’est pas non plus à l’objet de vos vœux :</l>
                        <l n="689"> Je sais trop respecter vos désirs et vos feux.</l>
                        <l n="690"> Je sais que votre cœur soupire pour Barsine,</l>
                        <l n="691"> Qu’avec l’Égypte encor le roi vous la destine.</l>
                        <l n="692"> Ce n’est pas que l’objet dont mon cœur est charmé</l>
                        <l n="693"> Mérite moins, seigneur, la gloire d’être aimé.</l>
                        <l n="694"> Ce jour doit éclairer notre auguste hyménée :</l>
                        <l n="695"> Daignez ne point troubler cette heureuse journée.</l>
                        <l n="696"> Sans offenser l’ardeur dont vous êtes épris,</l>
                        <l n="697"> Je crois, seigneur, pouvoir vous nommer Amestris.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="698"> Dieux cruels, jouissez du transport qui m’anime !</l>
                        <l n="699"> C’en est fait, je sens bien que j’ai besoin d’un crime.</l>
                        <l n="700"> Perfide, plus que tous contre moi conjuré,</l>
                        <l n="701"> Je puis donc désormais vous haïr à mon gré !</l>
                        <l n="702"> Ô ciel ! lorsque je crois, dans mon malheur extrême,</l>
                        <l n="703"> Pouvoir du moins compter sur un frère que j’aime,</l>
                        <l n="704"> Je viens, en imprudent, confier ma douleur</l>
                        <l n="705"> Au fatal ennemi qui me perce le cœur !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="706"> Ah ! c’est trop m’alarmer : expliquez-vous, de grâce.</l>
                        <l n="707"> D’un si dur entretien mon amitié se lasse.</l>
                        <l n="708"> Ou calmez les transports d’un injuste courroux,</l>
                        <l n="709"> Ou, si vous vous plaignez, du moins expliquez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="710"> Avec ce fer, qui fait le destin de la Perse,</l>
                        <l n="711"> Je suis prêt, s’il le veut, d’éclaircir Artaxerxe.</l>
                        <l n="712"> S’il est, autant que moi, blessé de vains discours,</l>
                        <l n="713"> Voilà le sûr moyen d’en terminer le cours :</l>
                        <l n="714"> De l’amour outragé c’est l’interprète unique.</l>
                        <l n="715"> Entre rivaux du moins c’est ainsi qu’on s’explique.</l>
                        <l n="716"> Tant que vous oserez vous déclarer le mien,</l>
                        <l n="717"> N’attendez pas de moi de plus doux entretien.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="718"> Vous mon rival ? ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="719"> Mais un rival à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="720"> Hélas ! que je vous plains !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="721"> Je ne suis point à plaindre.</l>
                        <l n="722"> Plaindre un amant trahi, c’est s’avouer heureux.</l>
                        <l n="723"> La pitié d’un rival n’est pas ce que je veux ;</l>
                        <l n="724"> Ainsi que mon amour, ma fierté la dédaigne.</l>
                        <l n="725"> Qui ne veut que haïr ne veut pas qu’on le plaigne.</l>
                        <l n="726"> Ce serait sans danger faire des malheureux,</l>
                        <l n="727"> Dès qu’il leur suffirait qu’on s’attendrît pour eux.</l>
                        <l n="728"> Pour moi, qui vois le but d’une pitié si vaine,</l>
                        <l n="729"> Je ne veux plus de vous que fureur et que haine.</l>
                        <l n="730"> L’amour qui vous attache à l’objet de mes vœux</l>
                        <l n="731"> Du sang qui nous unit a rompu tous les nœuds.</l>
                        <l n="732"> Dans l’état où je suis, opprimé par un père,</l>
                        <l n="733"> Méprisé d’une amante, et trahi par un frère,</l>
                        <l n="734"> Plus de leur amitié les soins me furent doux,</l>
                        <l n="735"> Et plus leur perfidie excite mon courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="736"> Je pardonne aux malheurs dont le sort vous accable,</l>
                        <l n="737"> Un transport que l’amour rend encor moins coupable ;</l>
                        <l n="738"> Et plus vous m’outragez, plus je sens ma pitié</l>
                        <l n="739"> D’un oubli généreux flatter mon amitié.</l>
                        <l n="740"> Qu’à mon exemple ici Darius se souvienne</l>
                        <l n="741"> Qu’Artaxerxe n’est pas indigne de la sienne ;</l>
                        <l n="742"> Mais, s’il veut l’oublier, en s’adressant à moi</l>
                        <l n="743"> Qu’il apprenne du moins qu’il s’adresse à son roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="744"> Vous, ingrat, vous mon roi ! Quelle audace est la vôtre !</l>
                        <l n="745"> Songez...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IX ">
            <head> Scène IX </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="746"> Seigneurs, Xerxès vous mande l’un et l’autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="747"> Adieu, prince ; bientôt nous verrons, à ses yeux...</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="748"> Qui de nous méritait de régner en ces lieux.</l>
            <stage><em>À Artaban.</em></stage>
                        <l n="749"> Pour vous, qui désormais, soigneux de me déplaire,</l>
                        <l n="750"> N’offrez à mes regards qu’un sujet téméraire ;</l>
                        <l n="751"> Qui, dans un faible cœur par vos conseils séduit,</l>
                        <l n="752"> M’avez de mes exploits enlevé tout le fruit ;</l>
                        <l n="753"> Enfin qui, n’écoutant qu’un orgueil qui me brave,</l>
                        <l n="754"> De roi que j’étais né n’avez fait qu’un esclave ;</l>
                        <l n="755"> Si les dieux et les lois ne vous retiennent pas,</l>
                        <l n="756"> Indigne favori, craignez du moins mon bras.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" X ">
            <head> Scène X </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="757"> D’une vaine fureur je crains peu la menace.</l>
                        <l n="758"> Va, je saurai bientôt réprimer ton audace.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="759"> Ah ! seigneur, que pour vous aujourd’hui j’ai tremblé !</l>
                        <l n="760"> Du courroux de Xerxès je suis encor troublé.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="761"> Peux-tu craindre pour moi la colère d’un maître</l>
                        <l n="762"> Tremblant d’avoir parlé dès qu’il me voit paraître ?</l>
                        <l n="763"> Je n’ai pas dit un mot, que d’un si vain transport</l>
                        <l n="764"> J’ai fait sur son fils seul retomber tout l’effort.</l>
                        <l n="765"> Du chemin qu’il tenait, instruit par Mérodate,</l>
                        <l n="766"> Je me suis à sa vue écarté de l’Euphrate :</l>
                        <l n="767"> Résolu d’attirer ce prince dans ces lieux,</l>
                        <l n="768"> J’ai fait croire à Xerxès que cet ambitieux</l>
                        <l n="769"> Avec tant de secret n’avait caché sa route</l>
                        <l n="770"> Qu’avec quelque dessein de le trahir sans doute.</l>
                        <l n="771"> Rien n’est moins apparent ; cependant sans raison</l>
                        <l n="772"> Il a d’un vain rapport saisi tout le poison.</l>
                        <l n="773"> Darius est perdu, si pour sauver sa vie</l>
                        <l n="774"> Il n’arme en sa faveur la moitié de l’Asie.</l>
                        <l n="775"> J’achèverai bientôt d’ébranler la vertu</l>
                        <l n="776"> D’un cœur de ses malheurs plus aigri qu’abattu.</l>
                        <l n="777"> Tu vois comme il me hait ; mais, malgré sa colère,</l>
                        <l n="778"> Je prétends dès ce jour le voir contre son père</l>
                        <l n="779"> Revenir de lui-même implorer mon secours,</l>
                        <l n="780"> À ceux qu’il outrageait avoir enfin recours.</l>
                        <l n="781"> Artaxerxe le craint, son père le déteste ;</l>
                        <l n="782"> C’est où je les voulais : je me charge du reste.</l>
                        <l n="783"> Viens, Tissapherne, viens ; le moment est venu.</l>
                        <l n="784"> Laissons agir un cœur qui n’est plus retenu :</l>
                        <l n="785"> Courons où nous entraîne un espoir magnanime.</l>
                        <l n="786"> Viens, je réponds de tout : il ne faut plus qu’un crime.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="787"> Non, je veux voir Xerxès : tu m’arrêtes en vain ;</l>
                        <l n="788"> Rien ne peut plus troubler un si juste dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#phénice">
            <speaker> PHÉNICE. </speaker>
                        <l n="789"> Et quel soin si pressant à le voir vous invite ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="790"> Le soin de contenter le transport qui m’agite ;</l>
                        <l n="791"> De me venger du moins, Phénice, avec éclat,</l>
                        <l n="792"> D’un amant odieux, d’un traître, d’un ingrat.</l>
                </sp>
        <sp who="#phénice">
            <speaker> PHÉNICE. </speaker>
                        <l n="793"> Sur quelques vains apprêts, madame, osez-vous croire</l>
                        <l n="794"> Qu’un cœur qui fut toujours si sensible à la gloire,</l>
                        <l n="795"> Après tant de serments, ait pu sacrifier...</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="796"> Vois son empressement à se justifier.</l>
                        <l n="797"> Le perfide ! enchanté d’une flamme nouvelle,</l>
                        <l n="798"> Pense-t-il seulement à ma douleur mortelle ?</l>
                        <l n="799"> Sait-il qu’il est ailleurs des cœurs infortunés,</l>
                        <l n="800"> Aux plus affreux tourments par lui seul condamnés ?</l>
                        <l n="801"> Hélas ! tandis qu’ici ma douleur se signale,</l>
                        <l n="802"> Peut-être que l’ingrat, aux pieds de ma rivale,</l>
                        <l n="803"> Aux dépens de ma gloire, accréditant sa foi,</l>
                        <l n="804"> Rougit d’être accusé d’avoir brûlé pour moi.</l>
                        <l n="805"> Pour mieux persuader, peut-être qu’à Barsine</l>
                        <l n="806"> Il offre en ce moment la main qui m’assassine.</l>
                        <l n="807"> Si son cœur à ce soin n’était abandonné,</l>
                        <l n="808"> Ne suffirait-il pas qu’il en fût soupçonné,</l>
                        <l n="809"> Pour venir à mes pieds dissiper mes alarmes,</l>
                        <l n="810"> Et m’offrir cette main pour essayer mes larmes ?</l>
                        <l n="811"> Qu’un soin bien différent le soustrait à mes yeux !</l>
                        <l n="812"> Le perfide, occupé d’un amour odieux,</l>
                        <l n="813"> Ne songe qu’aux apprêts d’un funeste hyménée,</l>
                        <l n="814"> Qui peut-être sera ma dernière journée.</l>
                        <l n="815"> Que dis-je ? où ma douleur me va-t-elle engager ?</l>
                        <l n="816"> Artaxerxe paraît, songeons à nous venger.</l>
                        <l n="817"> Puisque avec lui les lois ordonnent que je règne,</l>
                        <l n="818"> Offrons-lui cette main qu’un parjure dédaigne ;</l>
                        <l n="819"> Profitons du moment ; peut-être que demain,</l>
                        <l n="820"> Malgré tout mon courroux, je le voudrais en vain.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="821"> Le rival d’un héros si digne de vous plaire,</l>
                        <l n="822"> Un prince que séduit un amour téméraire,</l>
                        <l n="823"> Qui vient, sans votre aveu, de le faire éclater</l>
                        <l n="824"> Malgré le peu d’espoir dont il doit se flatter,</l>
                        <l n="825"> Sans crainte d’offenser les charmes qu’il adore</l>
                        <l n="826"> Peut-il à vos regards se présenter encore,</l>
                        <l n="827"> Madame ? Pardonnez : non, je n’ignore pas</l>
                        <l n="828"> Tout le devoir d’un cœur épris de vos appas ;</l>
                        <l n="829"> Mais aurais-je voulu, sans vous offrir l’empire,</l>
                        <l n="830"> Apprendre à l’univers que pour vous je soupire ?</l>
                        <l n="831"> N’osant vous faire entendre une timide voix,</l>
                        <l n="832"> J’ai fait parler pour moi l’autorité des lois.</l>
                        <l n="833"> Non que, fier du haut rang dont on me favorise,</l>
                        <l n="834"> À contraindre vos vœux mon amour s’autorise :</l>
                        <l n="835"> Je ne voulais régner que pour me faire honneur</l>
                        <l n="836"> D’en être plus soumis au choix de votre cœur ;</l>
                        <l n="837"> D’autant plus résolu de ne le pas contraindre,</l>
                        <l n="838"> Que mon amour tremblant semble avoir tout à craindre ;</l>
                        <l n="839"> Que je vous vois déjà détourner, malgré vous,</l>
                        <l n="840"> Des yeux accoutumés à des objets plus doux ;</l>
                        <l n="841"> Qu’enfin je ne vois rien qui ne me désespère.</l>
                        <l n="842"> Que de maux, sans compter les vertus de mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="843"> Seigneur, il me fut cher ; je ne veux point nier</l>
                        <l n="844"> Un feu que tant de gloire a dû justifier.</l>
                        <l n="845"> Tant que l’ingrat n’a point trahi sa renommée,</l>
                        <l n="846"> J’ai fait tout mon bonheur, seigneur, d’en être aimée ;</l>
                        <l n="847"> Je le ferais encor, si lui-même aujourd’hui</l>
                        <l n="848"> N’avait forcé ma gloire à se venger de lui.</l>
                        <l n="849"> Arrachez-moi, seigneur, à ce penchant funeste ;</l>
                        <l n="850"> J’y consens : vos vertus vous répondent du reste.</l>
                        <l n="851"> Tous ne me verrez point opposer à vos feux</l>
                        <l n="852"> Le triste souvenir d’un amour malheureux ;</l>
                        <l n="853"> Nul retour vers l’ingrat ne vous sera contraire.</l>
                        <l n="854"> Moi-même j’instruirai votre amour à me plaire :</l>
                        <l n="855"> Donnez-vous tout entier à ce généreux soin.</l>
                        <l n="856"> Rendons de notre hymen un parjure témoin.</l>
                        <l n="857"> Vous pouvez assurer de mon obéissance</l>
                        <l n="858"> Un roi dont aujourd’hui j’ai bravé la puissance.</l>
                        <l n="859"> Allez tout préparer ; je vous donne ma foi</l>
                        <l n="860"> De ne pas résister un moment à la loi.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="861"> Non, je ne reçois point ce serment téméraire.</l>
                        <l n="862"> En vain vous me flattez du bonheur de vous plaire,</l>
                        <l n="863"> En vain votre dépit me nomme votre époux,</l>
                        <l n="864"> Lorsque l’amour, d’un autre, a fait le choix pour vous.</l>
                        <l n="865"> Je vous aime, Amestris ; et jamais dans mon âme</l>
                        <l n="866"> La vertu ne fit naître une plus belle flamme :</l>
                        <l n="867"> J’aurais de tout mon sang acheté la douceur</l>
                        <l n="868"> De pouvoir un moment régner sur votre cœur ;</l>
                        <l n="869"> Mais, quoiqu’en obtenant le seul bien où j’aspire,</l>
                        <l n="870"> Mon bonheur, quel qu’il soit, dût ici me suffire,</l>
                        <l n="871"> J’estime trop ce cœur pour vouloir aujourd’hui</l>
                        <l n="872"> Obtenir notre hymen d’un autre que de lui.</l>
                        <l n="873"> Dût le funeste soin d’éclaircir ma princesse</l>
                        <l n="874"> Rallumer dans son cœur sa première tendresse ;</l>
                        <l n="875"> Dussé-je enfin la perdre, et voir évanouir</l>
                        <l n="876"> Ce bonheur si charmant dont je pouvais jouir,</l>
                        <l n="877"> Je ne puis sans remords abandonner mon frère</l>
                        <l n="878"> Aux coupables transports d’une injuste colère.</l>
                        <l n="879"> S’il y va de mes feux à le sacrifier,</l>
                        <l n="880"> Il y va de ma gloire à le justifier.</l>
                        <l n="881"> Je vous ai vu traiter Darius d’infidèle ;</l>
                        <l n="882"> Je conçois d’où vous vient une erreur si cruelle.</l>
                        <l n="883"> Mais, si vous aviez vu ses transports comme moi,</l>
                        <l n="884"> Vous ne soupçonneriez ni son cœur ni sa foi.</l>
                        <l n="885"> Adieu, madame, adieu : quelque soin qui le guide,</l>
                        <l n="886"> Darius n’est ingrat, parjure, ni perfide.</l>
                        <l n="887"> Croyez-en un rival charmé de vos appas :</l>
                        <l n="888"> Il me haïrait moins s’il ne vous aimait pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="889"> Je demeure interdite, et mon âme abattue</l>
                        <l n="890"> Succombe au coup mortel dont ce discours me tue.</l>
                        <l n="891"> Quoi ! Darius m’aimait, et par un sort fatal</l>
                        <l n="892"> Il faut que je l’apprenne encor de son rival,</l>
                        <l n="893"> D’un rival qui le plaint et qui le justifie,</l>
                        <l n="894"> Tandis qu’à de faux bruits mon cœur le sacrifie !</l>
                        <l n="895"> Ai-je bien pu revoir ce prince si chéri,</l>
                        <l n="896"> Sans que de ses malheurs mon cœur fût attendri,</l>
                        <l n="897"> D’un mensonge odieux sans percer le nuage ?</l>
                        <l n="898"> Le crime et la vertu n’ont-ils donc qu’un langage ?</l>
                        <l n="899"> Et des cœurs par l’amour unis si tendrement</l>
                        <l n="900"> Se doivent-ils, hélas ! méconnaître un moment ?</l>
                        <l n="901"> À sa vertu du moins j’aurais dû reconnaître</l>
                        <l n="902"> Le mortel le plus grand que le ciel ait fait naître :</l>
                        <l n="903"> Et cependant, pour prix de sa fidélité,</l>
                        <l n="904"> Je l’outrage moi-même avec indignité !</l>
                        <l n="905"> Je me joins au cruel dont la fureur l’opprime !</l>
                        <l n="906"> Je pare de mes mains l’autel et la victime !</l>
                        <l n="907"> J’achève d’accabler, au mépris de ma foi,</l>
                        <l n="908"> Un cœur qui n’espérait peut-être plus qu’en moi !</l>
                        <l n="909"> Ah ! j’en mourrai, Phénice ; et ma douleur extrême...</l>
                        <l n="910"> On ouvre. Quel objet ! c’est Darius lui-même.</l>
                        <l n="911"> Fuyons, dérobons-nous de ces funestes lieux :</l>
                        <l n="912"> Je ne mérite plus de paraître à ses yeux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="913"> Demeurez, Amestris, et d’une âme adoucie</l>
                        <l n="914"> Contemplez les horreurs dont mon âme est saisie.</l>
                        <l n="915"> Non que ce triste objet de votre inimitié</l>
                        <l n="916"> Ose encore implorer un reste de pitié.</l>
                        <l n="917"> Ce n’était pas assez qu’on m’eût ravi l’empire :</l>
                        <l n="918"> On me ravit encor le seul bien où j’aspire.</l>
                        <l n="919"> J’ai beau porter partout mes funestes regards,</l>
                        <l n="920"> Je ne vois qu’ennemis, qu’horreurs de toutes parts.</l>
                        <l n="921"> Je ne veux point ici justifier ma flamme ;</l>
                        <l n="922"> Je sais par quels détours on a surpris votre âme :</l>
                        <l n="923"> J’aimerais mieux mourir encor plus malheureux,</l>
                        <l n="924"> Que de vous accabler d’un repentir affreux.</l>
                        <l n="925"> Pourvu que, dans l’éclat de la grandeur suprême,</l>
                        <l n="926"> Vous ne méprisiez plus un prince qui vous aime ;</l>
                        <l n="927"> Qui, né pour commander un jour à l’univers,</l>
                        <l n="928"> S’honorait cependant de vivre dans vos fers ;</l>
                        <l n="929"> J’irai, sans murmurer de mon sort déplorable,</l>
                        <l n="930"> Terminer loin de vous les jours d’un misérable.</l>
                        <l n="931"> Adieu, chère Amestris. Quoi ! vous versez des pleurs !</l>
                        <l n="932"> Qu’une pitié si tendre adoucit mes malheurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="933"> Ah ! prince infortuné, le destin qui t’accable</l>
                        <l n="934"> De tes persécuteurs n’est pas le plus coupable.</l>
                        <l n="935"> Pour prix de tant de soins, pour prix de tant d’ardeur,</l>
                        <l n="936"> C’est donc ton Amestris qui te perce le cœur !</l>
                        <l n="937"> Qu’ai-je fait, malheureuse ? et par quel artifice</l>
                        <l n="938"> A-t-on de tant d’horreurs rendu mon cœur complice ;</l>
                        <l n="939"> Ce cœur à tes désirs si charmé de s’offrir,</l>
                        <l n="940"> À les moindres discours si prêt à s’attendrir ;</l>
                        <l n="941"> Ce cœur qui, tout ingrat qu’il eut lieu de te croire.</l>
                        <l n="942"> Te gardait cependant la plus tendre mémoire ;</l>
                        <l n="943"> Mais, hélas ! aujourd’hui plus coupable à tes yeux</l>
                        <l n="944"> Qu’un ministre insolent, un roi faible, et les dieux !</l>
                        <l n="945"> C’est en vain que ton cœur absout le mien du crime ;</l>
                        <l n="946"> Avec mon repentir ma fierté se ranime.</l>
                        <l n="947"> Ce n’est plus par des pleurs et par de vains transports</l>
                        <l n="948"> Que je puis contenter mon cœur et mes remords :</l>
                        <l n="949"> Viens me voir, tout en proie à ma juste colère,</l>
                        <l n="950"> Braver la cruauté de ton barbare père,</l>
                        <l n="951"> Te jurer à ses yeux les transports les plus doux,</l>
                        <l n="952"> Malgré tout son pouvoir t’accepter pour époux,</l>
                        <l n="953"> T’offrir de mon amour les plus précieux gages,</l>
                        <l n="954"> Ou du moins par ma mort expier mes outrages.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="955"> Arrêtez, ma princesse. Ah ! c’en est trop pour moi.</l>
                        <l n="956"> Je ne crains plus le sort, mon frère, ni le roi ;</l>
                        <l n="957"> Laissez-moi seul ici conjurer la tempête.</l>
                        <l n="958"> Je vais à mon rival disputer sa conquête :</l>
                        <l n="959"> Ce cœur qui m’est rendu décide de son sort :</l>
                        <l n="960"> Son hymen désormais est moins sûr que sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="961"> Garde-toi sur ses jours daller rien entreprendre :</l>
                        <l n="962"> Souffre, sans t’alarmer, que j’ose le défendre.</l>
                        <l n="963"> Si les rivaux étaient tous aussi généreux,</l>
                        <l n="964"> On ne verrait pas tant de criminels entre eux.</l>
                        <l n="965"> C’est lui qui, dans l’aveu qu’il m’a fait de sa flamme,</l>
                        <l n="966"> Sur de cruels soupçons vient d’éclaircir mon âme ;</l>
                        <l n="967"> Qui, sensible à tes maux, bien loin d’en abuser,</l>
                        <l n="968"> À l’offre de ma main vient de se refuser.</l>
                        <l n="969"> Je crains trop les transports où ton amour te livre :</l>
                        <l n="970"> Partons, si tu le veux ; je suis prête à te suivre :</l>
                        <l n="971"> Fuyons loin de Xerxès ; mais en quittant ces lieux</l>
                        <l n="972"> Sortons-en, s il se peut, encor plus vertueux.</l>
                        <l n="973"> Laissons à l’univers plaindre des misérables</l>
                        <l n="974"> Qu’il abandonnerait s’il les croyait coupables.</l>
                        <l n="975"> J’aime mieux que Xerxès plaigne un jour nos malheurs,</l>
                        <l n="976"> Que de voir ses états en proie à nos fureurs.</l>
                        <l n="977"> Les dieux protégeront des amours légitimes,</l>
                        <l n="978"> Qui ne seront souillés ni d’horreurs ni de crimes.</l>
                        <l n="979"> Contente, pour tout bien, de l’honneur d’être à toi,</l>
                        <l n="980"> Je ne demande plus que ton cœur et ta foi.</l>
                        <l n="981"> Xerxès vient : garde-toi d’un seul mot qui l’offense,</l>
                        <l n="982"> D’armer contre tes jours une injuste vengeance ;</l>
                        <l n="983"> Il sera moins aigri d’entendre ici ma voix.</l>
                        <l n="984"> Feignons...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="985"> C’est donc ainsi que respectant mes lois</l>
                        <l n="986"> Vous osez d’Amestris chercher ici la vue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="987"> Depuis quand à ses feux est-elle défendue ?</l>
                        <l n="988"> Ah ! seigneur, se peut-il que ce fils malheureux</l>
                        <l n="989"> Vous éprouve toujours si contraire à ses vœux ?</l>
                        <l n="990"> Ne peut-il d’un adieu soulager sa misère ?</l>
                        <l n="991"> Et ses moindres regrets offensent-ils son père ?</l>
                        <l n="992"> Ne craignez point que, prêt à vous désobéir,</l>
                        <l n="993"> Il apprenne avec moi, seigneur, à vous trahir :</l>
                        <l n="994"> Dun héros si soumis vous n’avez rien à craindre,</l>
                        <l n="995"> Et vous ne l’entendrez vous braver ni se plaindre.</l>
                        <l n="996"> De vos cruels détours moi seule je gémis ;</l>
                        <l n="997"> Mais mes larmes n’ont point corrompu votre fils.</l>
                        <l n="998"> De la foi des serments l’autorité blessée,</l>
                        <l n="999"> Des droits les plus sacrés la justice offensée,</l>
                        <l n="1000"> De vos détours enfin l’exemple dangereux</l>
                        <l n="1001"> N’ébranlera jamais un cœur si généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="1002"> Pour son propre intérêt je veux bien vous en croire ;</l>
                        <l n="1003"> Je n’en soupçonne rien de honteux à sa gloire.</l>
                        <l n="1004"> Qu’il parte cependant, et que la fin du jour</l>
                        <l n="1005"> Le trouve, s’il se peut, déjà loin de ma cour.</l>
                        <l n="1006"> Vous, suivez-moi, madame, où vous attend son frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1007"> Où, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="1008"> Aux autels.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1009"> C’est en vain qu’il l’espère :</l>
                        <l n="1010"> Un autre hymen plus doux m’engage sous ses lois.</l>
                        <l n="1011"> Regardez ce héros, et jugez de mon choix.</l>
                        <l n="1012"> Adieu, cher Darius ; je mourrai ton épouse,</l>
                        <l n="1013"> Crois-en de ses serments une amante jalouse,</l>
                        <l n="1014"> Ou j’apprendrai du moins aux malheureux amants</l>
                        <l n="1015"> Le moyen de braver la fureur des tyrans.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="1016"> Où suis-je ? De quel nom l’orgueilleuse m’outrage !</l>
                        <l n="1017"> Quoi ! dans ces mêmes lieux où tout me rend hommage,</l>
                        <l n="1018"> Où je tiens dans mes mains le sort de tant de rois,</l>
                        <l n="1019"> On m’ose faire entendre une insolente voix !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1020"> Seigneur, qu’attendiez-vous d’une amante irritée,</l>
                        <l n="1021"> De ses premiers transports encor tout agitée ?</l>
                        <l n="1022"> Vous étiez-vous flatté de désunir deux cœurs</l>
                        <l n="1023"> Qu’à s’aimer encor plus invitent leurs malheurs ?</l>
                        <l n="1024"> Du moins, pour m’accabler avec quelque justice,</l>
                        <l n="1025"> Nommez-moi des forfaits dignes de mon supplice.</l>
                        <l n="1026"> Si je suis criminel, eh ! que n’immolez-vous</l>
                        <l n="1027"> Ce fils infortuné qui se livre à vos coups ?</l>
                        <l n="1028"> Oui, seigneur (car enfin il n’est plus temps de feindre,</l>
                        <l n="1029"> Mon cœur au désespoir ne peut plus se contraindre).</l>
                        <l n="1030"> Avant que de m’ôter l’objet de mon amour,</l>
                        <l n="1031"> Il faudra me priver de la clarté du jour.</l>
                        <l n="1032"> Tant que d’un seul soupir j’aurai part à la vie,</l>
                        <l n="1033"> Amestris à mes vœux ne peut être ravie ;</l>
                        <l n="1034"> Je la disputerai de ce reste de sang</l>
                        <l n="1035"> Que mes derniers exploits ont laissé dans mon flanc :</l>
                        <l n="1036"> À moins que votre bras, plus cruel que la guerre,</l>
                        <l n="1037"> De ce malheureux sang n’arrose ici la terre ;</l>
                        <l n="1038"> De ce sang toujours prêt à couler pour son roi,</l>
                        <l n="1039"> Tant de fois hasardé pour lui prouver ma foi.</l>
                        <l n="1040"> Eh ! qui de vos sujets, plus soumis, plus fidèle,</l>
                        <l n="1041"> Jamais par plus de soins sut signaler son zélé ?</l>
                        <l n="1042"> Eh ! qu’a donc fait, seigneur, ce rival si chéri,</l>
                        <l n="1043"> Loin du bruit de la guerre et des tentes nourri,</l>
                        <l n="1044"> Peut-être sans vertu que l’honneur de vous plaire,</l>
                        <l n="1045"> Pour être de mes droits l’heureux dépositaire ?</l>
                        <l n="1046"> Pour faire à vos soldats approuver votre choix,</l>
                        <l n="1047"> Qu’il nomme les états conquis par ses exploits ;</l>
                        <l n="1048"> Qu’il montre sur son sein ces nobles cicatrices,</l>
                        <l n="1049"> Titres que pour régner m’ont acquis mes services.</l>
                        <l n="1050"> Droit du sang, zélé, exploits, seigneur, j’ai tout pour moi ;</l>
                        <l n="1051"> Et cependant c’est lui que vous faites mon roi !</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="1052"> Si vous eussiez moins fait, vous le seriez peut-être ;</l>
                        <l n="1053"> Mais je n’ai pas voulu m’associer un maître.</l>
                        <l n="1054"> Darius, pour régner comptant pour rien ma voix,</l>
                        <l n="1055"> A cru qu’il suffisait que mon peuple en fît choix.</l>
                        <l n="1056"> On ne vous voit jamais traverser Babylone,</l>
                        <l n="1057"> Qu’aussitôt à grands flots il ne vous environne :</l>
                        <l n="1058"> Vous semblez ne courir à de nouveaux exploits</l>
                        <l n="1059"> Que pour venir après nous imposer des lois.</l>
                        <l n="1060"> Artaxerxe d’ailleurs est issu d’une mère</l>
                        <l n="1061"> Qu’un tendre souvenir me rendra toujours chère :</l>
                        <l n="1062"> La vôtre, de concert avec mes ennemis,</l>
                        <l n="1063"> De mon sceptre, en naissant, déshérita son fils.</l>
                        <l n="1064"> Non que de mon courroux la constance inhumaine</l>
                        <l n="1065"> Vous ait fait après elle hériter de ma haine :</l>
                        <l n="1066"> Je veux bien avouer qu’après tant de hauts faits</l>
                        <l n="1067"> Vous ne méritiez pas le sort que je vous fais.</l>
                        <l n="1068"> Prince, quoi qu’il en soit, je veux qu’on m’obéisse :</l>
                        <l n="1069"> J’exige encor de vous ce second sacrifice ;</l>
                        <l n="1070"> Partez.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1071"> Qui ? moi, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#xerxès">
            <speaker> XERXÈS. </speaker>
                        <l n="1072"> Oui, vous, audacieux.</l>
                        <l n="1073"> Avant que le soleil disparaisse à mes yeux,</l>
                        <l n="1074"> Si vous n’êtes parti, c’est fait de votre vie.</l>
                        <l n="1075"> Artaban, c’est à toi que ton roi le confie :</l>
                        <l n="1076"> De son sort désormais je te laisse le soin.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1077"> Roi cruel, père injuste, il n en est pas besoin ;</l>
                        <l n="1078"> Mon sort est dans mes mains.</l>
            <stage><em>Il porte la main sur son épée.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1079"> Que prétendez-vous faire ?</l>
                        <l n="1080"> Gardez-vous d’écouter un transport téméraire :</l>
                        <l n="1081"> Le roi n’est pas encore éloigné de ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1082"> Porte ailleurs tes conseils et tes soins odieux ;</l>
                        <l n="1083"> Remplis, sans discourir, les ordres de mon père,</l>
                        <l n="1084"> Si tu ne veux toi-même éprouver ma colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1085"> Seigneur, écoutez-moi, le cœur moins prévenu :</l>
                        <l n="1086"> Je vois bien que le mien ne vous est pas connu.</l>
                        <l n="1087"> De vos cruels soupçons l’injuste défiance,</l>
                        <l n="1088"> Vos mépris pour Barsine et pour mon alliance,</l>
                        <l n="1089"> Un roi que je pourrais nommer votre tyran,</l>
                        <l n="1090"> N’ont point changé pour vous le respect d’Artaban.</l>
                        <l n="1091"> Touché de vos vertus plus que de vos outrages,</l>
                        <l n="1092"> Mon cœur à vos mépris répond par des hommages</l>
                        <l n="1093"> Heureux si, dans l’ardeur de me venger de vous,</l>
                        <l n="1094"> Ce cœur d’un vain honneur eût été moins jaloux</l>
                        <l n="1095"> C’est moi qui par mes soins ai porté votre père</l>
                        <l n="1096"> À parer de vos droits un fils qu’il vous préfère ;</l>
                        <l n="1097"> Mais, hélas ! qu’ai-je fait, en y forçant son choix,</l>
                        <l n="1098"> Que priver l’univers du plus grand de ses rois ?</l>
                        <l n="1099"> Je sens que contre vous un dessein si perfide</l>
                        <l n="1100"> Est moins un attentat qu’un affreux parricide,</l>
                        <l n="1101"> Que ne saurait jamais réparer ma douleur</l>
                        <l n="1102"> Qu’en signalant pour vous une juste fureur.</l>
                        <l n="1103"> Ce discours, je le vois, a de quoi vous surprendre,</l>
                        <l n="1104"> Et ce n’est pas de moi que vous deviez l’attendre :</l>
                        <l n="1105"> Mais votre père en vain me comble de bienfaits,</l>
                        <l n="1106"> Lorsqu’il s’agit, seigneur, d’expier mes forfaits.</l>
                        <l n="1107"> Dans la nécessité de me donner un maître,</l>
                        <l n="1108"> J’en veux du moins prendre un qui soit digne de l’être,</l>
                        <l n="1109"> Qui de nos ennemis sache percer le flanc,</l>
                        <l n="1110"> Et qui sache juger du prix de notre sang ;</l>
                        <l n="1111"> Non de ces faibles rois dont la grandeur captive</l>
                        <l n="1112"> S’entoure de flatteurs dans une cour oisive,</l>
                        <l n="1113"> Mais un roi vertueux, connu par ses hauts faits,</l>
                        <l n="1114"> Tel enfin que le ciel vous offre à nos souhaits.</l>
                        <l n="1115"> Artaban désormais n’en reconnaît point d’autre.</l>
                        <l n="1116"> Il ne tiendra qu’à vous d’être bientôt le nôtre.</l>
                        <l n="1117"> Je vous offre, seigneur, mes trésors et mon bras.</l>
                        <l n="1118"> Faisons sur votre choix prononcer les soldats ;</l>
                        <l n="1119"> Vous verrez quel secours vous en pouvez attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1120"> Quel étrange discours m’ose-t-on faire entendre !</l>
                        <l n="1121"> Je n’ai que trop souffert ce coupable entretien.</l>
                        <l n="1122"> Artaban juge-t-il de mon cœur par le sien ?</l>
                        <l n="1123"> S’il est assez ingrat, assez lâche, assez traître,</l>
                        <l n="1124"> Pour oublier si tôt tous les bienfaits d’un maître</l>
                        <l n="1125"> Qui l’a de tant d’honneurs comblé jusque aujourd’hui,</l>
                        <l n="1126"> Il peut chercher ailleurs des ingrats tels que lui.</l>
                        <l n="1127"> Pour moi, soumis aux lois qu’impose la nature,</l>
                        <l n="1128"> Je me reproche même un frivole murmure :</l>
                        <l n="1129"> Je respecte en mon roi le maître des humains ;</l>
                        <l n="1130"> J’adore en lui du ciel les décrets souverains,</l>
                        <l n="1131"> Dont les rois sont ici les seuls dépositaires,</l>
                        <l n="1132"> Et non pas des sujets faibles et téméraires.</l>
                        <l n="1133"> Qui ? moi trahir Xerxès ! moi troubler ses états !</l>
                        <l n="1134"> Ah ! ne me parlez plus de pareils attentats.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1135"> C’est mal interpréter le zélé qui me guide.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1136"> Ce zèle, quel qu’il soit, ne peut qu’être perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1137"> Seigneur, dès que le ciel vous fit naître mon roi...</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1138"> Laissons là ce vain titre ; il n’est plus l’ait pour moi.</l>
                        <l n="1139"> Ce zélé est trop outré pour être exempt de piège :</l>
                        <l n="1140"> Je ne puis estimer qui me veut sacrilège.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1141"> Et moi, seigneur, et moi, charmé de vos vertus,</l>
                        <l n="1142"> J’admire Darius, et l’en aime encor plus :</l>
                        <l n="1143"> Je suis touché de voir un cœur si magnanime,</l>
                        <l n="1144"> Avec tant de raisons de recourir au crime,</l>
                        <l n="1145"> Conserver cependant pour son père et son roi,</l>
                        <l n="1146"> Malgré son injustice, une si tondre foi.</l>
                        <l n="1147"> Que je plains l’univers de perdre un si grand maître !</l>
                        <l n="1148"> Ah ! seigneur, c’est ainsi qu’on est digne de l’être :</l>
                        <l n="1149"> C’est par des sentiments si grands, si généreux,</l>
                        <l n="1150"> Qu’on mérite en effet notre encens et nos vœux.</l>
                        <l n="1151"> Il n’est que Darius, seul semblable à lui-même,</l>
                        <l n="1152"> Qui puisse renoncer à la grandeur suprême,</l>
                        <l n="1153"> À l’éclat, aux honneurs d’une pompeuse cour,</l>
                        <l n="1154"> Et peut-être immoler jusques à son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1155"> Ah ! cruel Artaban, quelle fureur vous guide !</l>
                        <l n="1156"> Et que prétend de moi votre adresse perfide ?</l>
                        <l n="1157"> Laissez-moi mon respect, laissez-moi mes remords ;</l>
                        <l n="1158"> N’excitez point contre eux de dangereux transports.</l>
                        <l n="1159"> Je sens qu’au souvenir de ma chère princesse</l>
                        <l n="1160"> Toute ma vertu cède à l’ardeur qui me presse.</l>
                        <l n="1161"> Pour conserver un bien qui fait tout mon bonheur,</l>
                        <l n="1162"> Il n’est rien qu’en ces lieux ne tente ma fureur.</l>
                        <l n="1163"> S’il est vrai que mon sort vous intéresse encore,</l>
                        <l n="1164"> Sur ce point seulement Darius vous implore.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1165"> Eh bien ! seigneur, eh bien ! pour vous la conserver,</l>
                        <l n="1166"> De ces lieux, s’il le faut, je la vais enlever.</l>
                        <l n="1167"> Je vous puis cependant offrir une retraite</l>
                        <l n="1168"> Contre vos ennemis, sûre autant que secrète.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1169"> En quels lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1170"> C’est ici, dans ce même palais</l>
                        <l n="1171"> Dont Xerxès prétendait vous exclure à jamais.</l>
                        <l n="1172"> Pour mieux vous y cacher j’écarterai la garde :</l>
                        <l n="1173"> Le droit d’en disposer seul ici me regarde.</l>
                        <l n="1174"> Du moment que la nuit aura voilé les cieux,</l>
                        <l n="1175"> Nous pourrons enlever Amestris de ces lieux.</l>
                        <l n="1176"> Quoi ! Darius balance ! Et quelle est son attente ?</l>
                        <l n="1177"> Qu’on lui vienne ravir le jour et son amante ?</l>
                        <l n="1178"> Acceptez le secours que j’ose vous offrir :</l>
                        <l n="1179"> À vos ordres, seigneur, ce palais va s’ouvrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1180"> Moi, dans ces lieux sacrés que j’ose m’introduire !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1181"> Quel remords sur ce point peut encor vous séduire ?</l>
                        <l n="1182"> Et dans quels lieux, seigneur, puis-je mieux vous cacher ?</l>
                        <l n="1183"> Quel mortel osera jamais vous y chercher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1184"> C’en est fait, à vos soins Darius se confie.</l>
                        <l n="1185"> Je ne hasarde rien en hasardant ma vie ;</l>
                        <l n="1186"> Et, pour toutes faveurs, je ne demande aux dieux</l>
                        <l n="1187"> Que de pouvoir sortir innocent de ces lieux.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1188"> Tout succède à mes vœux : la nuit la plus obscure,</l>
                        <l n="1189"> Au gré de mes désirs, a voilé la nature.</l>
                        <l n="1190"> Du sort de Darius je puis donc disposer !</l>
                        <l n="1191"> La nuit s’avance, ami ; nous pouvons tout oser.</l>
                        <l n="1192"> C’est ici que bientôt Amestris doit se rendre ;</l>
                        <l n="1193"> Le prince impatient se lasse de l’attendre.</l>
                        <l n="1194"> Cours informer de tout son rival avec soin :</l>
                        <l n="1195"> D’un si rare entretien je veux qu’il soit témoin.</l>
                        <l n="1196"> Dis-lui ce que j’ai fait pour trahir sa tendresse,</l>
                        <l n="1197"> Nos desseins concertés d’enlever la princesse ;</l>
                        <l n="1198"> Parle comme un ami peu satisfait de moi,</l>
                        <l n="1199"> Indigné de me voir tromper ainsi son roi.</l>
                        <l n="1200"> Cette précaution, étrange en apparence,</l>
                        <l n="1201"> Plus que le reste encore importe à ma vengeance.</l>
                        <l n="1202"> Le temps est précieux, ne perds pas un moment ;</l>
                        <l n="1203"> J’attendrai ton retour dans cet appartement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN </speaker>
                        <l n="1204"> Amour d’un vain renom, faiblesse scrupuleuse,</l>
                        <l n="1205"> Cessez de tourmenter une âme généreuse,</l>
                        <l n="1206"> Digne de s’affranchir de vos soins odieux.</l>
                        <l n="1207"> Chacun a ses vertus, ainsi qu’il a ses dieux.</l>
                        <l n="1208"> Dès que le sort nous garde un succès favorable,</l>
                        <l n="1209"> Le sceptre absout toujours la main la plus coupable ;</l>
                        <l n="1210"> Il fait du parricide un homme généreux :</l>
                        <l n="1211"> Le crime n’est forfait que pour les malheureux.</l>
                        <l n="1212"> Pâles divinités qui tourmentez les ombres,</l>
                        <l n="1213"> Et répandez l’effroi dans les royaumes sombres,</l>
                        <l n="1214"> Venez voir un mortel, plus terrible que vous,</l>
                        <l n="1215"> Surpasser vos fureurs par de plus nobles coups.</l>
                        <l n="1216"> Du plus illustre sang ma main bientôt fumante</l>
                        <l n="1217"> Va tout remplir ici d’horreur et d’épouvante :</l>
                        <l n="1218"> Tout va trembler, frémir ; et moi, je vais régner.</l>
                        <l n="1219"> Vertu ! c’est à ce prix qu’on peut te dédaigner...</l>
                        <l n="1220"> J’aperçois Darius : une affreuse tristesse</l>
                        <l n="1221"> Semble occuper son cœur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1222"> Où donc est la princesse ?</l>
                        <l n="1223"> Ne viendra-t-elle point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1224"> Dissipez ce souci :</l>
                        <l n="1225"> Je vais dans le moment vous l’envoyer ici.</l>
                        <l n="1226"> Pour vous livrer, seigneur, une amante si chère,</l>
                        <l n="1227"> J’attendais de la nuit le sombre ministère.</l>
                        <l n="1228"> J’ai moi-même avec soin fait le choix des soldats</l>
                        <l n="1229"> Qui doivent en Égypte accompagner nos pas.</l>
                        <l n="1230"> Je ne crains qu’Amestris : soit crainte ou prévoyance.</l>
                        <l n="1231"> Je n’ai trouvé qu’un cœur armé de défiance ;</l>
                        <l n="1232"> Elle hésite à vous voir ; je lui parais suspect.</l>
                        <l n="1233"> Donnez moi ce poignard, seigneur : à son aspect,</l>
                        <l n="1234"> Peut-être qu’Amestris, qui doutait de mon zèle,</l>
                        <l n="1235"> N’osera soupçonner un témoin si fidèle.</l>
            <stage><em>Darius lui remet son poignard.</em></stage>
                        <l n="1236"> Adieu ; je vais presser un si doux entretien :</l>
                        <l n="1237"> Puisse-t-il vous unir d’un éternel lien !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1238"> Allez ; le temps est cher : mon âme impatiente</l>
                        <l n="1239"> Commence à se lasser d’une si longue attente.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS </speaker>
                        <l n="1240"> Où vais-je, malheureux ? et quel est mon espoir ?</l>
                        <l n="1241"> Qu’est devenu ce cœur si plein de son devoir ?</l>
                        <l n="1242"> Quoi ! j’ose violer le palais de mon père !</l>
                        <l n="1243"> Moi, qui me reprochais une plainte légère,</l>
                        <l n="1244"> Qui m’enorgueillissais d’une austère vertu,</l>
                        <l n="1245"> Je me rends sans avoir seulement combattu !</l>
                        <l n="1246"> D’amant infortuné devenu fils perfide,</l>
                        <l n="1247"> J’abandonne mon cœur au transport qui le guide !</l>
                        <l n="1248"> C’est ainsi que, de nous disposant à son gré,</l>
                        <l n="1249"> L’amour sait de nos cœurs s’emparer par degré ;</l>
                        <l n="1250"> Et, d’appâts en appâts conduisant la victime,</l>
                        <l n="1251"> Il la fait à la fin passer de crime en crime.</l>
                        <l n="1252"> Lieux où je prétendais un jour entrer en roi,</l>
                        <l n="1253"> Où j’entre en malheureux qui viole sa foi,</l>
                        <l n="1254"> Puissent les soins cruels où mon amour m’engage</l>
                        <l n="1255"> Vous épargner encore un plus sanglant outrage !</l>
                        <l n="1256"> Je ne sais quel effroi vient ici me troubler.</l>
                        <l n="1257"> Mais je sais qu’un grand cœur peut quelquefois trembler.</l>
                        <l n="1258"> Je combats vainement un trouble si funeste.</l>
                        <l n="1259"> En vain je vais revoir le seul bien qui me reste :</l>
                        <l n="1260"> Loin de pouvoir goûter un espoir si charmant,</l>
                        <l n="1261"> Je ne ressens qu’horreur et que saisissement.</l>
                        <l n="1262"> Ce cœur, dans les hasards fameux par son audace,</l>
                        <l n="1263"> S’alarme sans savoir quel péril le menace.</l>
                        <l n="1264"> On vient : c’est Amestris. Que, dans son désespoir,</l>
                        <l n="1265"> Mon triste cœur avait besoin de la revoir !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1266"> Je vous revois enfin, mon aimable princesse ;</l>
                        <l n="1267"> À votre aspect charmant toute ma crainte cesse :</l>
                        <l n="1268"> Je me plaignais de vous ; et mon cœur éperdu,</l>
                        <l n="1269"> Impatient, troublé d’avoir tant attendu,</l>
                        <l n="1270"> Vous accusait déjà...</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1271"> Si je m’en étais crue,</l>
                        <l n="1272"> Vous ne jouiriez pas de ma funeste vue.</l>
                        <l n="1273"> Quel affreux confident vous êtes-vous choisi !</l>
                        <l n="1274"> Avec un tel secours, que cherchez-vous ici ?</l>
                        <l n="1275"> À quoi destinez-vous des mains si criminelles ?</l>
                        <l n="1276"> De tant d’amis, pour vous autrefois si fidèles,</l>
                        <l n="1277"> Ne vous reste-t-il plus que le seul Artaban,</l>
                        <l n="1278"> Ce ministre odieux des fureurs d’un tyran,</l>
                        <l n="1279"> De tous vos ennemis le plus cruel peut-être,</l>
                        <l n="1280"> Caché sous des écueils familiers à ce traître ?</l>
                        <l n="1281"> Contre de vains détours ce grand cœur affermi,</l>
                        <l n="1282"> Qui sait avec tant d’art surprendre un ennemi,</l>
                        <l n="1283"> Avec tant de valeur, si plein de prévoyance,</l>
                        <l n="1284"> À des amis de cour se livre sans prudence !</l>
                        <l n="1285"> Je frémis : chaque instant, chaque pas que je fais,</l>
                        <l n="1286"> Jusqu’au silence affreux qui règne en ce palais,</l>
                        <l n="1287"> Tout me remplit d’effroi : mille tristes présages</l>
                        <l n="1288"> Semblent m’offrir la mort sous d’horribles images.</l>
                        <l n="1289"> Vous ne la voyez pas, seigneur ; votre grand cœur</l>
                        <l n="1290"> S’est fait un soin cruel d’en mépriser l’horreur :</l>
                        <l n="1291"> Mais moi, de vos mépris instruite par les larmes</l>
                        <l n="1292"> Qu’arrachent de mon cœur mes secrètes alarmes,</l>
                        <l n="1293"> Je crois déjà vous voir, le couteau dans le flanc,</l>
                        <l n="1294"> Expirer à mes pieds, noyé dans votre sang.</l>
                        <l n="1295"> Fuyez ; épargnez-moi le terrible spectacle</l>
                        <l n="1296"> De vous voir dans mes bras égorger sans obstacle :</l>
                        <l n="1297"> Fuyez ; ne souillez point d’un plus long attentat</l>
                        <l n="1298"> Ces lieux où vous devez n’entrer qu’avec éclat.</l>
                        <l n="1299"> Je vous dirai bien plus : quoique je la respecte,</l>
                        <l n="1300"> Votre vertu commence à m’être ici suspecte.</l>
                        <l n="1301"> Allez m’attendre ailleurs ; laissez à mon amour</l>
                        <l n="1302"> Le soin de vous rejoindre et de fuir de la cour :</l>
                        <l n="1303"> Surtout n’exposez plus une si chère vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1304"> Ma princesse, eh ! comment voulez-vous que je fuie ?</l>
                        <l n="1305"> De ce palais sacré j’ignore les détours ;</l>
                        <l n="1306"> Et quand je les saurais, quel odieux recours !</l>
                        <l n="1307"> Dût le ciel irrité lancer sur moi la foudre,</l>
                        <l n="1308"> À vous abandonner rien ne peut me résoudre.</l>
                        <l n="1309"> C’est pour vous enlever de ces funestes lieux</l>
                        <l n="1310"> Qu’à mille affreux périls je ferme ici les yeux.</l>
                        <l n="1311"> Dussé-je contre moi voir s’armer ma princesse,</l>
                        <l n="1312"> J’attendrai qu’Artaban me tienne sa promesse :</l>
                        <l n="1313"> Après ce qu’il a fait et ce qu’il m’a promis,</l>
                        <l n="1314"> Nul soupçon de sa foi ne peut m’être permis.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1315"> Malheureux ! à l’objet que vous voyez paraître,</l>
                        <l n="1316"> Reconnaissez les soins que vous gardait le traître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1317"> Sur des avis secrets, peu suspects à ma foi,</l>
                        <l n="1318"> En vain je m’attendais à voir ce que je voi.</l>
                        <l n="1319"> Au milieu de la nuit une telle entrevue,</l>
                        <l n="1320"> En des lieux si sacrés, était si peu prévue,</l>
                        <l n="1321"> Que, malgré le courroux dont mon cœur est saisi,</l>
                        <l n="1322"> J’ai peine à croire encor ce que je vois ici.</l>
                        <l n="1323"> Depuis quand aux humains ces lieux inaccessibles</l>
                        <l n="1324"> Prêtent-ils aux amants des retraites paisibles ?</l>
                        <l n="1325"> Ignore-t-on encor que ce lieu redouté</l>
                        <l n="1326"> Est le séjour du trône et de la majesté ?</l>
                        <l n="1327"> C’est pousser un peu loin l’audace et l’imprudence,</l>
                        <l n="1328"> Que d’oser de vos feux lui faire confidence.</l>
                        <l n="1329"> Qui jamais eût pensé qu’un prince vertueux,</l>
                        <l n="1330"> Devenu moins soumis et moins respectueux,</l>
                        <l n="1331"> N’écoutant désormais qu’un désespoir injuste,</l>
                        <l n="1332"> Eût osé violer une retraite auguste,</l>
                        <l n="1333"> Braver son père, avoir un odieux recours</l>
                        <l n="1334"> À ceux qu’il a chargés de veiller sur ses jours ?</l>
                        <l n="1335"> Avec un tel appui, que prétendez-vous faire ?</l>
                        <l n="1336"> Qui vous fait en ces lieux mettre un pied téméraire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1337"> Cesse de t’informer où tendent mes projets.</l>
                        <l n="1338"> Et ne pénètre point jusque dans mes secrets.</l>
                        <l n="1339"> Crois-moi : loin d abuser d’une injuste puissance,</l>
                        <l n="1340"> Ingrat, ressouviens-toi des droits de ma naissance ;</l>
                        <l n="1341"> Qu’à moi seul appartient celui de commander.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1342"> Je crains bien qu’en effet l’espoir d’y succéder,</l>
                        <l n="1343"> Déguisant dans ton cœur la fureur qui te guide,</l>
                        <l n="1344"> Ici, moins qu’un amant, n’ait conduit un perfide.</l>
                        <l n="1345"> Si tu n’avais cherché qu’à revoir Amestris,</l>
                        <l n="1346"> Ce n’est pas dans ces lieux que je t’aurais surpris :</l>
                        <l n="1347"> L’amour ne cherche pas un si terrible asile.</l>
                        <l n="1348"> D’ailleurs à ce mystère Artaban inutile</l>
                        <l n="1349"> N’eût pas été choisi pour servir tes amours.</l>
                        <l n="1350"> On a bien d’autres soins avec un tel secours.</l>
                        <l n="1351"> D’où vient que ce palais, devenu solitaire,</l>
                        <l n="1352"> Se trouve dépouillé de sa garde ordinaire ?</l>
                        <l n="1353"> Je n’entrevois ici que projets pleins d’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1354"> Ah ! c’est trop m’outrager ; il faut qu’à ma fureur...</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1355"> Arrêtez, gardez-vous d’oser rien entreprendre.</l>
                        <l n="1356"> Je ne sais quelle voix vient de se faire entendre ;</l>
                        <l n="1357"> Mais d’effroyables cris sont venus jusqu’à moi :</l>
                        <l n="1358"> Tout mon sang dans mon cœur s’en est glacé d’effroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1359"> Tremble ; c’est à ce bruit, qui t’annonce mon père,</l>
                        <l n="1360"> Qu’il faut... Va, malheureux, évite sa colère.</l>
                        <l n="1361"> Que vois-je ? quel objet se présente à mes yeux ?</l>
                        <l n="1362"> Artaban, est-ce vous ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1363"> Ô dieux ! injustes dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1364"> Quel horrible transport ! Expliquez-vous, de grâce ;</l>
                        <l n="1365"> Dans ces augustes lieux qu’est-ce donc qui se passe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1366"> Grands dieux, qui connaissez les forfaits des humains,</l>
                        <l n="1367"> À quoi sert désormais la foudre dans vos mains ?</l>
                        <l n="1368"> Souverain protecteur de ce superbe empire,</l>
                        <l n="1369"> Âme de l’univers, par qui seul tout respire,</l>
                        <l n="1370"> Ne dissipe jamais les ombres de la nuit,</l>
                        <l n="1371"> Si tu ne veux souiller la clarté qui te suit.</l>
                        <l n="1372"> Dès que de tels forfaits les mortels sont capables,</l>
                        <l n="1373"> Ils ne méritent plus tes regards favorables.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1374"> D’où naît ce désespoir ? quel étrange malheur...</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1375"> Ah ! seigneur, est-ce vous ? Ô comble de douleur !</l>
                        <l n="1376"> Hélas ! mon roi n’est plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1377"> Il n’est plus !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1378"> Ô mon père !</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1379"> Qu’un trépas si soudain m’annonce un noir mystère !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1380"> Seigneur, Xerxès est mort : une barbare main</l>
                        <l n="1381"> De trois coups de poignard vient de percer son sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1382"> Ah ! qu’est-ce que j’entends, Darius ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1383"> Artaxerxe !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1384"> Grands dieux ! réserviez-vous ce forfait à la Perse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1385"> Laissez de ces transports le vain emportement,</l>
                        <l n="1386"> Ou donnez-leur du moins plus d’éclaircissement.</l>
                        <l n="1387"> Est-ce ainsi que, chargé d’une tête si chère,</l>
                        <l n="1388"> Artaban veille ici sur les jours de mon père ?</l>
                        <l n="1389"> De ce dépôt sacré qu’avez-vous fait ? Parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1390"> Moi, ce que j’en ai fait ? Quelle audace ! Tremblez.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1391"> Parlez, expliquez-vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1392"> Non, la même innocence</l>
                        <l n="1393"> N’aurait pas un maintien plus rempli d’assurance.</l>
                        <l n="1394"> Il faut avoir un cœur au crime bien formé,</l>
                        <l n="1395"> Pour m’entendre sans trouble et sans être alarmé.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1396"> Je ne puis plus souffrir cette insolence extrême.</l>
                        <l n="1397"> À qui s’adresse donc ce discours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1398"> À vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1399"> À moi, perfide ! à moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1400"> Barbare, à qui de nous,</l>
                        <l n="1401"> Puisque ce coup affreux n’est parti que de vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1402"> Ah ! monstre, imposteur !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1403"> Frappe, immole encor ton frère :</l>
                        <l n="1404"> Joins notre sang au sang de ton malheureux père.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1405"> Quoi ! prince, vous souffrez qu’il ose m’accuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1406"> Darius, c’est à toi de m’en désabuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1407"> Quoi ! d’un esclave indigne appuyant l’imposture,</l>
                        <l n="1408"> Vous-même à votre sang vous feriez cette injure !</l>
                        <l n="1409"> J’avais cru que ce cœur qu’Artaxerxe connaît...</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1410"> Traître ! on n’est pas toujours tout ce que l’on paraît.</l>
                        <l n="1411"> Mais duo crime si noir il est plus d’un complice :</l>
                        <l n="1412"> Le cruel n’a pas seul mérité le supplice.</l>
                        <l n="1413"> Seigneur, apprenez tout ; c’est moi qui cette nuit</l>
                        <l n="1414"> L’ai dans ces lieux sacrés en secret introduit.</l>
                        <l n="1415"> Comme il ne demandait qu’à revoir la princesse,</l>
                        <l n="1416"> Touché de ses malheurs, j’ai cru qu’à sa tendresse</l>
                        <l n="1417"> Je pouvais accorder ce généreux secours ;</l>
                        <l n="1418"> Mais, tandis qu’à servir ses funestes amours</l>
                        <l n="1419"> Loin de ces tristes lieux m’occupait le perfide,</l>
                        <l n="1420"> Sa main les a souillés du plus noir parricide.</l>
                        <l n="1421"> De mes soins pour l’ingrat j’allais voir le succès,</l>
                        <l n="1422"> Quand, passant près des lieux, retraite de Xerxès,</l>
                        <l n="1423"> Dont une lueur faible éclairait les ténèbres,</l>
                        <l n="1424"> Votre nom, prononcé parmi des cris funèbres,</l>
                        <l n="1425"> M’a rempli tout-à-coup et d’horreur et d’effroi.</l>
                        <l n="1426"> J’entre. Jugez, seigneur, quel spectacle pour moi,</l>
                        <l n="1427"> Quand ce prince, autrefois si grand, si redoutable,</l>
                        <l n="1428"> Des pères malheureux exemple déplorable,</l>
                        <l n="1429"> S’est offert à mes yeux sur son lit étendu,</l>
                        <l n="1430"> Tout baigné dans son sang lâchement répandu,</l>
                        <l n="1431"> Qui de ce même sang, mais d’une main tremblante,</l>
                        <l n="1432"> Nous traçait de sa mort une histoire sanglante,</l>
                        <l n="1433"> Puisant, dans les ruisseaux qui coulaient de son flanc,</l>
                        <l n="1434"> Le sang accusateur des crimes de son sang :</l>
                        <l n="1435"> Monument effroyable à la race future !</l>
                        <l n="1436"> Caractères affreux dont frémit la nature !</l>
                        <l n="1437"> Ce prince, à mon aspect rappelant ses esprits,</l>
                        <l n="1438"> S’est fait voir dans l’état où ce traître l’a mis.</l>
                        <l n="1439"> « Tu frémis, m’a-t-il dit, à cet objet funeste :</l>
                        <l n="1440"> « Tu frémiras bien plus quand tu sauras le reste.</l>
                        <l n="1441"> « Quelle barbare main a commis tant d’horreurs !</l>
                        <l n="1442"> « Cher Artaban, approche, et lis par qui je meurs.</l>
                        <l n="1443"> « Le fils cruel que j’ai dépouillé de l’empire</l>
                        <l n="1444"> « Dans le sein paternel... » À ces mots il expire.</l>
                        <l n="1445"> Traître, d’aucun remords si ton cœur n’est pressé,</l>
                        <l n="1446"> Viens voir ces traits de sang où ton crime est tracé.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1447"> Où tend de ce trépas la funeste peinture ?</l>
                        <l n="1448"> Crois-tu par ce récit prouver ton imposture ?</l>
                        <l n="1449"> Ne crois pas ébranler un cœur comme le mien :</l>
                        <l n="1450"> Je confondrai bientôt l’artifice du tien.</l>
                        <l n="1451"> Dis-moi, traître, dis-moi, puisque mon innocence</l>
                        <l n="1452"> Est contre un tel témoin réduite à la défense,</l>
                        <l n="1453"> Qui peut m’avoir conduit jusqu’à ce lit sacré,</l>
                        <l n="1454"> Du reste des mortels, hors toi seul, ignoré,</l>
                        <l n="1455"> Dont n’aurait pu m’instruire une faible lumière ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1456"> Que sais-je ? Le destin ennemi de ton père.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS, à Artaxerxe. </speaker>
                        <l n="1457"> Ah ! seigneur, c’en est trop ; et mon cœur irrité</l>
                        <l n="1458"> Ne peut, sans murmurer de cette indignité,</l>
                        <l n="1459"> Voir le vôtre souffrir qu’avec tant d’insolence</l>
                        <l n="1460"> Un traître ose à mes yeux opprimer l’innocence ;</l>
                        <l n="1461"> Que, la main teinte encor du sang qu’il fit couler,</l>
                        <l n="1462"> De sa fausse douleur prêt à vous aveugler,</l>
                        <l n="1463"> Il ose de son crime accabler votre frère,</l>
                        <l n="1464"> Sans exciter en vous une juste colère.</l>
                        <l n="1465"> Il ne vous reste plus, crédule et soupçonneux,</l>
                        <l n="1466"> Que de nous partager un crime si honteux.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1467"> Ah ! madame, souffrez que ma seule innocence</l>
                        <l n="1468"> Se charge contre lui du soin de ma défense.</l>
            <stage><em>À Artaban.</em></stage>
                        <l n="1469"> Pour convaincre de crime un prince tel que moi,</l>
                        <l n="1470"> Malheureux ! il faut bien d autres témoins que toi.</l>
                        <l n="1471"> Tu n’es que trop connu.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1472"> J’ai voulu voir, barbare,</l>
                        <l n="1473"> Jusqu’où pourrait aller une audace si rare ;</l>
                        <l n="1474"> Mais sous tes propres coups il te faut accabler.</l>
                        <l n="1475"> Regarde, si tu peux, ce témoin sans trembler.</l>
            <stage><em>Il lui montre son poignard.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1476"> Grands dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1477"> Voyez, seigneur, voyez ce fer perfide,</l>
                        <l n="1478"> Que du sang de son père a teint le parricide,</l>
                        <l n="1479"> Encor tout dégouttant de ce sang précieux</l>
                        <l n="1480"> Dont l’aspect fait frémir la nature et les dieux.</l>
                        <l n="1481"> Roi des rois, c’est à toi que ma douleur l’adresse :</l>
                        <l n="1482"> Arme-s-en désormais une main vengeresse ;</l>
                        <l n="1483"> Efface, en le plongeant dans son perfide sein,</l>
                        <l n="1484"> Ce qui reste dessus du crime de sa main.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1485"> Je demeure interdit. Dieux puissants, quoi ! la foudre</l>
                        <l n="1486"> Ne sort pas de vos mains pour le réduire en poudre ?</l>
                        <l n="1487"> Ah ! traître, oses-tu bien employer contre moi</l>
                        <l n="1488"> Ce fer que l’amour seul a commis à ta foi ?</l>
                        <l n="1489"> Barbare, c’était donc à ce funeste usage</l>
                        <l n="1490"> Que ta main réservait un si précieux gage !</l>
                        <l n="1491"> Prince, je n’ai besoin, pour me justifier,</l>
                        <l n="1492"> Que de ce même fer qu’il s’est fait confier.</l>
                        <l n="1493"> Il a feint qu’Amestris...</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1494"> Ah ! misérable frère,</l>
                        <l n="1495"> Malheureux assassin de ton malheureux père,</l>
                        <l n="1496"> Que peux-tu m’opposer qui puisse dans mon cœur</l>
                        <l n="1497"> Balancer ce témoin de ta noire fureur ?</l>
                        <l n="1498"> Juste ciel ! se peut-il que de tels sacrifices</l>
                        <l n="1499"> De mon règne naissant consacrent les prémices ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1500"> C’en est fait, je succombe ; et mon cœur abattu</l>
                        <l n="1501"> Contre tant de malheurs se trouve sans vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1502"> Défends-toi, Darius ; que ton cœur se rassure :</l>
                        <l n="1503"> L’innocence a toujours confondu l’imposture.</l>
                        <l n="1504"> C’est un droit qu’en naissant elle a reçu des dieux.</l>
                        <l n="1505"> Qui partagent l’affront qu’on te fait en ces lieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1506"> Je n’en ai que trop dit ; et la fière innocence</l>
                        <l n="1507"> Souffre malaisément une longue défense.</l>
                        <l n="1508"> Quoi ! vous voulez, madame, encor m’humilier</l>
                        <l n="1509"> Au point de me forcer à me justifier !</l>
                        <l n="1510"> De quel droit mon sujet, paré d’un plus haut titre,</l>
                        <l n="1511"> Du destin de son roi deviendra-t-il l’arbitre ?</l>
                        <l n="1512"> Né le premier d’un sang souverain en ces lieux,</l>
                        <l n="1513"> Je ne connais ici de juges que les dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1514"> Ne crains point qu’abusant du pouvoir arbitraire</l>
                        <l n="1515"> Ton frère de ton sort décide en téméraire :</l>
                        <l n="1516"> Du sang de tes pareils on ne doit disposer,</l>
                        <l n="1517"> Qu’au poids de la justice on ne l’ait su peser.</l>
                        <l n="1518"> Tout parle contre toi ; mais telle est la victime,</l>
                        <l n="1519"> Qu’il faut aux yeux de tous la convaincre de crime.</l>
                        <l n="1520"> Pour en décider seul mon cœur est trop troublé.</l>
            <stage><em>À Artaban.</em></stage>
                        <l n="1521"> Allez ; que par vos soins le conseil rassemblé</l>
                        <l n="1522"> Se joigne en ce moment aux mages de la Perse :</l>
                        <l n="1523"> C’est sur leurs voix que doit prononcer Artaxerxe.</l>
                        <l n="1524"> Consultons sur ce point les hommes et les dieux.</l>
            <stage><em>Aux personnes de sa suite.</em></stage>
                        <l n="1525"> Vous, observez le prince, et gardez-le en ces lieux.</l>
            <stage><em>À Darius.</em></stage>
                        <l n="1526"> Adieu. Puisse le ciel s’armer pour l’innocence,</l>
                        <l n="1527"> Ou de ton crime affreux m’épargner la vengeance !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1528"> Ce n’est donc plus qu’à vous, grands dieux, que j’ai recours !</l>
                        <l n="1529"> Non pas dans le dessein de conserver mes jours ;</l>
                        <l n="1530"> Sauvez-moi seulement d’une indigne mémoire.</l>
                        <l n="1531"> Que du moins ces lauriers fameux par tant de gloire,</l>
                        <l n="1532"> Des honneurs souverains par le sort dépouillés,</l>
                        <l n="1533"> D’un opprobre éternel ne soient jamais souillés !</l>
                        <l n="1534"> Ah ! ma chère Amestris ! quelle horreur m environne !</l>
                        <l n="1535"> Quel sceptre ! quels honneurs ! quels titres pour le trône</l>
                        <l n="1536"> Faut-il que tant de gloire et que des feux si beaux</l>
                        <l n="1537"> Se trouvent terminés par la main des bourreaux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1538"> Non, mon cher Darius, ne crains rien de funeste :</l>
                        <l n="1539"> Les dieux seront pour toi, puisque Amestris te reste.</l>
                        <l n="1540"> Je n’offre point de pleurs à ton sort malheureux :</l>
                        <l n="1541"> L’amour attend de moi des soins plus généreux.</l>
                        <l n="1542"> Je vais, dans tous les cœurs enchantés de ta gloire,</l>
                        <l n="1543"> Te laver du soupçon d’une action si noire.</l>
                        <l n="1544"> Tu verras ton triomphe éclater en ce jour :</l>
                        <l n="1545"> Crois-en le ciel vengeur, tes vertus, mon amour.</l>
                        <l n="1546"> J’armerai tant de bras, que ton barbare frère</l>
                        <l n="1547"> Me rendra mon amant, ou rejoindra ton père.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN </speaker>
                        <l n="1548"> Le soleil va bientôt chasser d’ici la nuit,</l>
                        <l n="1549"> Et de mon crime heureux éclairer tout le fruit.</l>
                        <l n="1550"> Darius est perdu : sa tête infortunée</l>
                        <l n="1551"> Sous le couteau mortel va tomber condamnée.</l>
                        <l n="1552"> De ma fureur sur lui rejetant les horreurs,</l>
                        <l n="1553"> De la soif de son sang j’ai rempli tous les cœurs.</l>
                        <l n="1554"> De leur amour pour lui je ne crains plus l’obstacle</l>
                        <l n="1555"> Sa tête, à ses sujets triste et nouveau spectacle,</l>
                        <l n="1556"> Va me servir enfin, dans ce jour éclatant,</l>
                        <l n="1557"> De degré pour monter au trône qui m’attend.</l>
                        <l n="1558"> Il ne me reste plus qu’à frapper Artaxerxe :</l>
                        <l n="1559"> Il est si peu fameux, si peu cher à la Perse,</l>
                        <l n="1560"> Que, parmi les frayeurs d’un peuple épouvanté,</l>
                        <l n="1561"> À peine ce forfait me sera-t-il compté.</l>
                        <l n="1562"> À travers tant de joie un seul souci me reste ;</l>
                        <l n="1563"> C’est de mes attentats le complice funeste,</l>
                        <l n="1564"> Le lâche Tissapherne, indigne d’être admis</l>
                        <l n="1565"> À l’honneur du forfait que ma main a commis.</l>
                        <l n="1566"> Je l’ai vu, dans le temps que mon cœur magnanime</l>
                        <l n="1567"> S’immolait sans frémir une illustre victime,</l>
                        <l n="1568"> Pâlir d’effroi, m’offrir, d’une tremblante main,</l>
                        <l n="1569"> Le secours égaré d’un vulgaire assassin.</l>
                        <l n="1570"> On eût dit, à le voir, dans ce moment terrible</l>
                        <l n="1571"> Où le sang et les cris me rendaient inflexible,</l>
                        <l n="1572"> Considérer l’autel, la victime, et le lieu,</l>
                        <l n="1573"> Que sa main sacrilège allait frapper un dieu.</l>
                        <l n="1574"> Dès qu’à de tels forfaits l’ambition nous livre,</l>
                        <l n="1575"> Tout complice un moment n’y doit jamais survivre ;</l>
                        <l n="1576"> C’est vouloir qu’un secret soit bientôt révélé.</l>
                        <l n="1577"> Ou complice ou témoin, tout doit être immolé.</l>
                        <l n="1578"> Tandis qu’ici la nuit répand encor ses ombres,</l>
                        <l n="1579"> Précipitons le mien dans les royaumes sombres.</l>
                        <l n="1580"> Il faut que de ce fer, teint d’un si noble sang,</l>
                        <l n="1581"> Pour prix de sa pitié je lui perce le flanc.</l>
                        <l n="1582"> Allons... Mais quel objet à mes yeux se présente ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1583"> Seigneur, vous me voyez éperdue et tremblante :</l>
                        <l n="1584"> Je vous cherche, le cœur plein d’horreur et d’effroi.</l>
                        <l n="1585"> Quelle affreuse nouvelle a passé jusqu’à moi !</l>
                        <l n="1586"> Tout se remplit ici de troubles et d’alarmes :</l>
                        <l n="1587"> Vos gardes désolés versent partout des larmes.</l>
                        <l n="1588"> On dit...</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1589"> Et que dit-on ?</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1590"> Qu’une perfide main</l>
                        <l n="1591"> Du malheureux Xerxès vient de percer le sein.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1592"> Que peut vous importer cette affreuse nouvelle ?</l>
                        <l n="1593"> Et quel soin si pressant près de moi vous appelle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1594"> On dit que Darius de ces barbares coups,</l>
                        <l n="1595"> Peut-être injustement, est accusé par vous.</l>
                        <l n="1596"> Je vois qu’ici pour lui tous les cœurs s’intéressent.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1597"> Je vois en sa faveur que trop de soins vous pressent :</l>
                        <l n="1598"> C’est vous inquiéter du sort d’un malheureux</l>
                        <l n="1599"> Plus que vous ne devez, et plus que je ne veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1600"> Je vois qu’ici l’envie attaque votre gloire :</l>
                        <l n="1601"> Pour moi, je sais, seigneur, tout ce que j’en dois croire.</l>
                        <l n="1602"> Mais si, malgré l’horreur d’un si noir attentat,</l>
                        <l n="1603"> Vous pouviez conserver Darius à l’état,</l>
                        <l n="1604"> Les Perses, enchantés de sa valeur suprême,</l>
                        <l n="1605"> Croiraient ne le devoir désormais qu’à vous-même.</l>
                        <l n="1606"> En les satisfaisant, vous pourriez aujourd’hui</l>
                        <l n="1607"> De ce prince, d’ailleurs, vous faire un sûr appui.</l>
                        <l n="1608"> Rendez à l’univers ce héros magnanime,</l>
                        <l n="1609"> Que, malgré vous, le peuple absout déjà du crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1610"> C’est-à-dire qu’il faut, pour contenter vos vœux,</l>
                        <l n="1611"> Que je mette aujourd’hui le crime entre nous deux ;</l>
                        <l n="1612"> Et peut-être, bien plus, pour sauver le perfide,</l>
                        <l n="1613"> Que je me charge ici moi seul du parricide ?</l>
                        <l n="1614"> Fille indigne de moi, qui crois m’en imposer,</l>
                        <l n="1615"> Ce n’est pas à mes yeux qu’il faut se déguiser.</l>
                        <l n="1616"> Les cœurs me sont ouverts ; rien ne te sert de feindre :</l>
                        <l n="1617"> Des faiblesses du tien parle sans te contraindre ;</l>
                        <l n="1618"> Dis-moi que pour l’ingrat ton lâche cœur épris</l>
                        <l n="1619"> Des transports les plus doux paye tous ses mépris ;</l>
                        <l n="1620"> Que, ce cœur démentant et sa gloire et ma haine,</l>
                        <l n="1621"> Le soin de le sauver est le seul qui t’amène :</l>
                        <l n="1622"> Et je te répondrai ce qu’un cœur généreux</l>
                        <l n="1623"> Doit répondre, indigné d’un amour si honteux.</l>
                        <l n="1624"> Lâche ! pour ton amant n’attends aucune grâce :</l>
                        <l n="1625"> La pitié dans mon cœur n’a jamais trouvé place.</l>
                        <l n="1626"> Pour peu qu’à l’émouvoir elle ose avoir recours,</l>
                        <l n="1627"> Barsine peut compter que c’est fait de ses jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1628"> C’en est donc fait, seigneur, vous n’avez plus de fille.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1629"> Opprobre désormais d’une illustre famille,</l>
                        <l n="1630"> Et qu’importe à ton père ou ta vie ou ta mort ?</l>
                        <l n="1631"> Va, fuis loin de mes yeux, crains un juste transport.</l>
                        <l n="1632"> On vient : éloigne-toi, si tu ne veux d’un père</l>
                        <l n="1633"> Éprouver ce que peut une juste colère.</l>
            <stage><em>Barsine sort.</em></stage>
                        <l n="1634"> Ce n’est point par des pleurs que l’on peut émouvoir</l>
                        <l n="1635"> Un cœur qui ne connaît amour, lois, ni devoir.</l>
                        <l n="1636"> Artaxerxe paraît, achevons notre ouvrage :</l>
                        <l n="1637"> Mais, avant que ce coup signale mon courage,</l>
                        <l n="1638"> Je veux que par mes soins Darius immolé</l>
                        <l n="1639"> Soulève contre lui le peuple désolé ;</l>
                        <l n="1640"> Faisons-en sur lui seul tomber toute la haine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1641"> Vous soupirez, seigneur ; un soin secret vous gène :</l>
                        <l n="1642"> Mais de votre pitié reconnaissez le fruit.</l>
                        <l n="1643"> Par les pleurs d’Amestris tout le peuple est séduit.</l>
                        <l n="1644"> L’ingrate, n’écoutant que l’amour qui la guide,</l>
                        <l n="1645"> Rejette sur vous seul un affreux parricide.</l>
                        <l n="1646"> On la vue en fureur s’échapper de ces lieux,</l>
                        <l n="1647"> Porter de toutes parts ses pleurs séditieux.</l>
                        <l n="1648"> À sauver Darius Babylone s’apprête,</l>
                        <l n="1649"> À moins que par sa mort votre main ne l’arrête.</l>
                        <l n="1650"> De ses fausses vertus un vain peuple abusé,</l>
                        <l n="1651"> Malgré le crime affreux dont il est accusé.</l>
                        <l n="1652"> Non seulement, seigneur, le plaint et lui pardonne,</l>
                        <l n="1653"> Mais va jusqu’à vouloir le placer sur le trône.</l>
                        <l n="1654"> Si jamais Darius échappe de vos mains,</l>
                        <l n="1655"> Pour vous le conserver nos efforts seront vains :</l>
                        <l n="1656"> Les soldats éblouis, plus touchés de sa gloire</l>
                        <l n="1657"> Qu’indignés d’un forfait si difficile à croire,</l>
                        <l n="1658"> Ardents à le servir, viendront de toutes parts</l>
                        <l n="1659"> À flots impétueux grossir ses étendards.</l>
                        <l n="1660"> Jugez alors, jugez si, bourreau de son père,</l>
                        <l n="1661"> Sa main balancera pour immoler un frère ?</l>
                        <l n="1662"> Qui retient, en faveur d’un lâche meurtrier,</l>
                        <l n="1663"> Ce bras qui l’aurait du déjà sacrifier ?</l>
                        <l n="1664"> Signalez, par les soins d’une prompte vengeance,</l>
                        <l n="1665"> Votre justice ainsi que votre prévoyance :</l>
                        <l n="1666"> Songez que vous avez plus à le prévenir,</l>
                        <l n="1667"> Que vous n’avez encor, seigneur, à le punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1668"> Vous ignorez, hélas ! combien je suis à plaindre :</l>
                        <l n="1669"> Non point par les périls que vous me faites craindre,</l>
                        <l n="1670"> Mais par le souvenir d’un frère trop chéri,</l>
                        <l n="1671"> Que je ne puis frapper sans en être attendri.</l>
                        <l n="1672"> On l’a jugé coupable, et c’est fait de sa vie.</l>
                        <l n="1673"> Mais, avant qu’à Xerxès mon cœur le sacrifie,</l>
                        <l n="1674"> Je veux le voir encor dans ses derniers moments :</l>
                        <l n="1675"> Je n’en saurais vouloir trop d’éclaircissements.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaban">
            <speaker> ARTABAN. </speaker>
                        <l n="1676"> Sur quoi prétendez-vous que l’on vous éclaircisse ?</l>
                        <l n="1677"> Pourriez-vous de ma part craindre quelque artifice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1678"> Non ; mais je veux enfin, quoiqu’il soit condamné,</l>
                        <l n="1679"> Voir encore un moment ce prince infortuné.</l>
                        <l n="1680"> Qu’on se garde surtout de hâter son supplice.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE </speaker>
                        <l n="1681"> Toi, qui de ma douleur attends ce sacrifice,</l>
                        <l n="1682"> Ombre du plus grand roi qui fut dans l’univers,</l>
                        <l n="1683"> Qu’une barbare main fit descendre aux enfers.</l>
                        <l n="1684"> Dissipe les horreurs d’un doute qui m’accable.</l>
                        <l n="1685"> Le vengeur est tout prêt, montre-moi le coupable :</l>
                        <l n="1686"> N’expose point un cœur qu’irrite ton trépas</l>
                        <l n="1687"> À des crimes certains pour un qui ne l’est pas.</l>
                        <l n="1688"> Prends pitié de ton sang ; fais que ma main funeste,</l>
                        <l n="1689"> En croyant le venger, n’en verse pas le reste.</l>
                        <l n="1690"> Je ne sais quelle voix me parle en sa faveur ;</l>
                        <l n="1691"> Mais jamais la pitié n’attendrit tant un cœur.</l>
                        <l n="1692"> Dieux vengeurs des forfaits, appuis de l’innocence,</l>
                        <l n="1693"> Vous sur qui nous osons usurper la vengeance,</l>
                        <l n="1694"> Grands dieux ! épargnez-moi le reproche fatal</l>
                        <l n="1695"> De n’avoir immolé peut-être qu’un rival.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1696"> C’en est donc fait, cruel ! sans que rien vous arrête,</l>
                        <l n="1697"> À le sacrifier votre fureur s’apprête !</l>
                        <l n="1698"> Barbare, pouvez-vous, sans mourir de douleur,</l>
                        <l n="1699"> Prononcer un arrêt qui fait frémir d’horreur ?</l>
                        <l n="1700"> Quoi ! d’aucune pitié votre âme n’est émue !</l>
                        <l n="1701"> Quel funeste appareil vient de frapper ma vue !</l>
                        <l n="1702"> Ah ! seigneur, se peut-il qu’un cœur si généreux,</l>
                        <l n="1703"> Altéré désormais du sang des malheureux,</l>
                        <l n="1704"> Sur la foi d’un cruel, bourreau de votre père,</l>
                        <l n="1705"> De ses propres forfaits puisse punir un frère ?</l>
                        <l n="1706"> Et quel frère, grands dieux ! Le plus grand des mortels,</l>
                        <l n="1707"> Moins digne de soupçons, que d’encens et d’autels.</l>
                        <l n="1708"> Est-ce à moi de venir, dans votre âme attendrie,</l>
                        <l n="1709"> De cet infortuné solliciter la vie ?</l>
                        <l n="1710"> Si rien en sa faveur ne vous peut émouvoir,</l>
                        <l n="1711"> Craignez du moins, craignez mon juste désespoir ;</l>
                        <l n="1712"> Et ne présumez pas qu’au sein de Babylone</l>
                        <l n="1713"> À de lâches complots le peuple l’abandonne.</l>
                        <l n="1714"> Ô désir de régner ! que ne peut ta fureur,</l>
                        <l n="1715"> Puisqu’elle a pu si tôt corrompre un si grand cœur !</l>
                        <l n="1716"> Car ne vous flattez pas que d’un tel sacrifice</l>
                        <l n="1717"> On puisse à d’autres soins imputer l’injustice.</l>
                        <l n="1718"> Dites du moins, cruel, à quel prix en ces lieux</l>
                        <l n="1719"> Vous prétendez donc mettre un sang si précieux.</l>
                        <l n="1720"> Est-ce au prix de ma main ? est-ce au prix de ma vie ?</l>
                        <l n="1721"> Barbare, vous pouvez contenter votre envie.</l>
                        <l n="1722"> Prononcez : j’en attends l’arrêt à vos genoux ;</l>
                        <l n="1723"> Et l’attends sans trembler, s’il est digne de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1724"> Ah ! madame, cessez de prendre ma défense ;</l>
                        <l n="1725"> Laissez aux dieux le soin d appuyer l’innocence.</l>
                        <l n="1726"> C’est rendre en ce moment mon rival trop heureux,</l>
                        <l n="1727"> Que de vous abaisser à des soins si honteux.</l>
                        <l n="1728"> Solliciter pour moi, c’est m’avouer coupable.</l>
                        <l n="1729"> Laissez, sans le flétrir, périr un misérable.</l>
                        <l n="1730"> Quand vous triompheriez de son inimitié,</l>
                        <l n="1731"> Ma vertu ne veut rien devoir à sa pitié.</l>
            <stage><em>À Artaxerxe.</em></stage>
                        <l n="1732"> Puisqu’on ma prononcé ma sentence mortelle,</l>
                        <l n="1733"> Parle, d’où vient qu’ici ta cruauté m’appelle ?</l>
                        <l n="1734"> Que prétends-tu de moi dans ces moments affreux ?</l>
                        <l n="1735"> Est-ce pour insulter au sort d’un malheureux ?</l>
                        <l n="1736"> Va, cruel, sois content : le ciel impitoyable</l>
                        <l n="1737"> Ne peut rien ajouter au destin qui m’accable.</l>
                        <l n="1738"> Jouis d’un sceptre acquis au mépris de mes droits :</l>
                        <l n="1739"> Soumets, si tu le peux, Amestris à tes lois :</l>
                        <l n="1740"> Pour combler de ton cœur toute la barbarie,</l>
                        <l n="1741"> Achève de m’ôter et l’honneur et la vie ;</l>
                        <l n="1742"> Mais laisse-moi mourir sans m’offrir des objets</l>
                        <l n="1743"> Qui ne font qu’irriter mes maux et mes regrets.</l>
                        <l n="1744"> Je ne veux point, ingrat, dans ton âme cruelle</l>
                        <l n="1745"> Te rappeler pour toi mon amitié fidèle :</l>
                        <l n="1746"> Rien ne me servirait de t’en entretenir,</l>
                        <l n="1747"> Puisqu’il t’en reste à peine un triste souvenir.</l>
                        <l n="1748"> Rappelle seulement mes premières années,</l>
                        <l n="1749"> Glorieuses pour moi, quoique peu fortunées ;</l>
                        <l n="1750"> Cet amour scrupuleux et des dieux et des lois,</l>
                        <l n="1751"> Cet austère devoir signalé tant de fois,</l>
                        <l n="1752"> Ces transports de vertu, cette ardeur pour la gloire,</l>
                        <l n="1753"> Dont nul autre penchant n’a flétri la mémoire ;</l>
                        <l n="1754"> Ce respect pour mon roi, que rien n’a pu m’ôter :</l>
                        <l n="1755"> C’est avec ces témoins qu’il me faut confronter,</l>
                        <l n="1756"> Non avec Artaban, souillé de trop de crimes</l>
                        <l n="1757"> Pour donner de sa foi des garants légitimes ;</l>
                        <l n="1758"> Qui, pour t’en imposer, ne produit contre moi</l>
                        <l n="1759"> Qu’un poignard désormais peu digne de ta foi.</l>
                        <l n="1760"> « Amestris, m’a-t-il dit, doute encor de mon zèle ;</l>
                        <l n="1761"> « Ce fer peut me servir de garant auprès d’elle ;</l>
                        <l n="1762"> « Un moment à mes soins daignez le confier. »</l>
                        <l n="1763"> Mais c’est trop m’abaisser à me justifier.</l>
                        <l n="1764"> Tout est prêt, m’a-t-on dit. Adieu, barbare frère,</l>
                        <l n="1765"> Plus injuste pour moi que ne le fut mon père.</l>
                        <l n="1766"> Les dieux te puniront un jour de mes malheurs...</l>
                        <l n="1767"> Tu détournes les yeux ! je vois couler tes pleurs !</l>
                        <l n="1768"> Hélas ! et que me sert que ton cœur s’attendrisse,</l>
                        <l n="1769"> Tandis que ta fureur me condamne au supplice ?</l>
                        <l n="1770"> Quel opprobre, grands dieux ! et quelle indignité !</l>
                        <l n="1771"> Au supplice ! qui ? moi ! L’avais-je mérité ?</l>
                        <l n="1772"> De tant de noms fameux, en ce moment funeste,</l>
                        <l n="1773"> Le nom de parricide est le seul qui me reste !</l>
                        <l n="1774"> Je me sens à ce nom agité de fureur.</l>
                        <l n="1775"> Ah ! cruel, s’il se peut, épargne m’en l’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1776"> Ah ! frère infortuné, plus cruel que moi-même,</l>
                        <l n="1777"> Eh ! que puis-je pour toi dans ce malheur extrême ?</l>
                        <l n="1778"> Est-ce moi qui t’ai seul chargé d’un crime affreux ?</l>
                        <l n="1779"> Ai-je prononcé seul un arrêt rigoureux ?</l>
                        <l n="1780"> Que n’ai-je point ici tenté pour ta défense ?</l>
                        <l n="1781"> J’aurais de tout mon sang payé ton innocence ;</l>
                        <l n="1782"> Et si je n’avais craint que d’un si noir forfait</l>
                        <l n="1783"> Ma pitié ne m’eût fait soupçonner en secret,</l>
                        <l n="1784"> J’aurais, pour conserver une tête si chère,</l>
                        <l n="1785"> Trahi les lois, trahi jusqu’au sang de mon père.</l>
                        <l n="1786"> Plains-toi, si tu le veux, d’un devoir trop fatal ;</l>
                        <l n="1787"> Accuse-s-en le juge, et non pas le rival.</l>
                        <l n="1788"> Quels que soient ses appas, quelque ardeur qui me presse,</l>
                        <l n="1789"> Je te donne ma foi que jamais la princesse,</l>
                        <l n="1790"> Libre par ton trépas d’obéir à la loi,</l>
                        <l n="1791"> Ne me verra tenter un cœur qui fut à toi.</l>
                        <l n="1792"> L’instant fatal approche : adieu, malheureux frère,</l>
                        <l n="1793"> Victime qu’à regret je dévoue à mon père ;</l>
                        <l n="1794"> Dans ces moments affreux, si terribles pour toi,</l>
                        <l n="1795"> Victime cependant moins à plaindre que moi.</l>
                        <l n="1796"> Adieu. Malgré les coups dont le destin t’accable,</l>
                        <l n="1797"> Va mourir en héros, et non pas en coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1798"> Va, je n’ai pas besoin de conseils pour mourir ;</l>
                        <l n="1799"> La mort, sans m’effrayer, à mes yeux peut s’offrir.</l>
                        <l n="1800"> C’est le supplice, et non le trépas qui m’offense ;</l>
                        <l n="1801"> C’est de te voir, cruel, braver mon innocence,</l>
                        <l n="1802"> Te plaire en ton erreur, chercher à t’abuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1803"> Ingrat, qui veux-tu donc que je puisse accuser ?</l>
                        <l n="1804"> Croirai-je qu’Artaban, qui perd tout en mon père,</l>
                        <l n="1805"> Ait porté sur son prince une main meurtrière ?</l>
                        <l n="1806"> Quel espoir sous mon règne aurait flatté son cœur,</l>
                        <l n="1807"> Moi qui ne l’ai jamais pu voir qu’avec horreur ?</l>
                        <l n="1808"> Rien ne peut désormais retarder ton supplice.</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1809"> Et le ciel peut souffrir cette horrible injustice !</l>
                        <l n="1810"> Ah ! misérable honneur ! malheureuse vertu !</l>
                        <l n="1811"> Hélas ! que m’a servi d’en être revêtu ?</l>
                        <l n="1812"> Quoi ! je meurs accusé du meurtre de mon père,</l>
                        <l n="1813"> Et, pour comble d’horreur, condamné par mon frère !</l>
                        <l n="1814"> Allons, c’est trop se plaindre ; il faut remplir mon sort,</l>
                        <l n="1815"> Et subir sans frémir la honte de ma mort.</l>
                        <l n="1816"> Adieu, chère Amestris : ne versez plus de larmes ;</l>
                        <l n="1817"> Contre cet inhumain ce sont de faibles armes.</l>
                        <l n="1818"> Les cœurs ne sont plus faits ici pour s’attendrir.</l>
                        <l n="1819"> Il faut nous séparer, madame ; il faut mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amestris">
            <speaker> AMESTRIS. </speaker>
                        <l n="1820"> Vous, mourir ! Ah ! seigneur, c’est en vain qu’un barbare.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1821"> Ôtez-moi ces objets, gardes ; qu’on les sépare.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#barsine">
            <speaker> BARSINE. </speaker>
                        <l n="1822"> Arrête, Darius ; arrête, roi des rois ;</l>
                        <l n="1823"> Et sois, en frémissant, attentif à ma voix.</l>
                        <l n="1824"> La justice du ciel, lente, mais toujours sûre,</l>
                        <l n="1825"> S’est lassée à la fin d’appuyer l’imposture.</l>
                        <l n="1826"> Apprends un crime affreux qui te fera trembler...</l>
                        <l n="1827"> Mais ce n’est pas à moi de te le révéler ;</l>
                        <l n="1828"> Tu n’apprendras que trop une action si noire.</l>
                        <l n="1829"> C’est pour m’en épargner l’odieuse mémoire,</l>
                        <l n="1830"> Pour n’en point partager et l’horreur et l’affront,</l>
                        <l n="1831"> Que ma main a fait choix du poison le plus prompt.</l>
                        <l n="1832"> Tout ce qu’en ce moment Barsine te peut dire,</l>
                        <l n="1833"> C’est qu’elle est innocente, et qu’Artaban expire.</l>
                        <l n="1834"> Tissapherne qui vit, quoique prêt à mourir,</l>
                        <l n="1835"> Complice du forfait, peut seul le découvrir.</l>
            <stage><em>À Darius.</em></stage>
                        <l n="1836"> Adieu, prince ; je meurs à plaindre, mais contente</l>
                        <l n="1837"> D’avoir pu conserver une tête innocente :</l>
                        <l n="1838"> Heureuse d’effacer, dans ces tristes moments,</l>
                        <l n="1839"> Ce qu’un père cruel t’a causé de tourments !</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1840"> Achevez, justes dieux, d’éclairer l’innocence ;</l>
                        <l n="1841"> Mais ne vous chargez point du soin de ma vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1842"> Qu’ai-je entendu, mon frère ? et que dois-je penser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1843"> À m’aimer, à me plaindre, et ne plus m’offenser ;</l>
                        <l n="1844"> Et si quelque soupçon peut encor te séduire,</l>
                        <l n="1845"> Tissapherne paraît qui pourra le détruire.</l>
                        <l n="1846"> Daigne l’interroger.</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE, aux gardes. </speaker>
                        <l n="1847"> Vos soins sont superflus :</l>
                        <l n="1848"> Barbares, laissez-moi ; je ne me connais plus...</l>
                        <l n="1849"> Que vois-je ? Darius ! Ah ! prince magnanime,</l>
                        <l n="1850"> Que j’ai craint de vous voir succomber sous le crime !</l>
                        <l n="1851"> Quoi ! vous vivez encor ! mes vœux sont satisfaits :</l>
                        <l n="1852"> Le ciel, sans m’effrayer, peut frapper désormais.</l>
                        <l n="1853"> Je ne craignais, seigneur, que de voir l’imposture</l>
                        <l n="1854"> Triompher aujourd’hui d’une vertu si pure ;</l>
                        <l n="1855"> Mais puisque vous vivez, quel que soit mon forfait,</l>
                        <l n="1856"> Je vais en ce moment l’avouer sans regret.</l>
                        <l n="1857"> C’est Artaban et moi dont la fureur impie</l>
                        <l n="1858"> Du malheureux Xerxès vient de trancher la vie.</l>
                        <l n="1859"> Séduit par les projets d’un odieux ami,</l>
                        <l n="1860"> Contre la majesté par l’ingrat affermi,</l>
                        <l n="1861"> Sur quelque vain espoir aux forfaits enhardie</l>
                        <l n="1862"> Ma main a seule ici servi sa perfidie.</l>
                        <l n="1863"> Il prétendait régner, et vous perdre tous deux :</l>
                        <l n="1864"> Mais, craignant de ma part des remords dangereux,</l>
                        <l n="1865"> Il en a cru devoir prévenir l’injustice,</l>
                        <l n="1866"> Et le traître n’a fait que hâter son supplice.</l>
                        <l n="1867"> Je viens de l’immoler aux mânes de mon roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1868"> Penses-tu par sa mort l’acquitter envers moi ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#tissapherne">
            <speaker> TISSAPHERNE. </speaker>
                        <l n="1869"> Je ne sais si son sang pourra vous satisfaire ;</l>
                        <l n="1870"> Mais je puis sans péril braver votre colère.</l>
                        <l n="1871"> Dans l’état où je suis, je ne crains que les dieux.</l>
            <stage><em>On emporte Tissapherne.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1872"> Que je dois désormais te paraître odieux !</l>
                        <l n="1873"> Ah ! mon cher Darius, par quels soins, quels hommages,</l>
                        <l n="1874"> Pourrai-je dans ton cœur réparer tant d’outrages ?</l>
                </sp>
        <sp who="#darius">
            <speaker> DARIUS. </speaker>
                        <l n="1875"> Seigneur, vous le pouvez : rendez-moi le seul bien</l>
                        <l n="1876"> Qui puisse désarmer un cœur comme le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#artaxerxe">
            <speaker> ARTAXERXE. </speaker>
                        <l n="1877"> Si sur le moindre espoir je pou vois y prétendre,</l>
                        <l n="1878"> Ce bien n’est pas celui que je voudrais te rendre ;</l>
                        <l n="1879"> J’en connais trop le prix : mais, malgré mon ardeur,</l>
                        <l n="1880"> Prince, je ne sais pas tyranniser un cœur.</l>
                        <l n="1881"> Dès qu’on a pu porter l’amour de la justice</l>
                        <l n="1882"> Jusqu’à vouloir livrer son sang même au supplice,</l>
                        <l n="1883"> Tout doit dans notre cœur céder à l’équité.</l>
                        <l n="1884"> Reçois-en donc ce prix de ta fidélité :</l>
                        <l n="1885"> Afin qu’à mes bienfaits tout le reste réponde,</l>
                        <l n="1886"> Je te rends la moitié de l’empire du monde. </l>
                        <l n="1887"> </l>
                        <l n="1888"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>