<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Maximian</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/maximian-thomas-corneille </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1662-02">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en février 1662.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="constantin" sex="SEX">
                            <persName>CONSTANTIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="maximian" sex="SEX">
                            <persName>MAXIMIAN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fauste" sex="SEX">
                            <persName>FAUSTE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="constance" sex="SEX">
                            <persName>CONSTANCE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sévère" sex="SEX">
                            <persName>SÉVÈRE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="licine" sex="SEX">
                            <persName>LICINE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="maxime" sex="SEX">
                            <persName>MAXIME</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="martian" sex="SEX">
                            <persName>MARTIAN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="flavie" sex="SEX">
                            <persName>FLAVIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lucie" sex="SEX">
                            <persName>LUCIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="suite-de-l’empereur" sex="SEX">
                            <persName>SUITE de l’Empereur</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">MAXIMIAN</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en février 1662.</ab><!--@date="1662-02"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1"> Seigneur, je le confesse, on ne peut plus rien faire,</l>
                        <l n="2"> Dont la gloire ne cède à celle de Sévère ;</l>
                        <l n="3"> L’honneur d’avoir rangé la Gaule sous nos lois</l>
                        <l n="4"> Ajoute un nouveau lustre à ses autres exploits,</l>
                        <l n="5"> Et de plus beaux lauriers après cette conquête</l>
                        <l n="6"> Auront peut-être peine à couronner sa tête.</l>
                        <l n="7"> Pour s’acquitter vers lui, je vois sans murmurer</l>
                        <l n="8"> Que du nom de César on songe à l’honorer ;</l>
                        <l n="9"> Mais ce rang lui doit être assez de récompense,</l>
                        <l n="10"> Sans en prendre aucun droit sur le cœur de Constance,</l>
                        <l n="11"> Et je ne puis, Seigneur, que je ne sois surpris</l>
                        <l n="12"> De voir qu’à tant de gloire on joigne un si haut prix.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="13"> Cette gloire où pour lui je vois que l’on s’obstine,</l>
                        <l n="14"> A lieu d’être sensible au généreux Licine,</l>
                        <l n="15"> Et si j’en étais crû, l’on verrait aujourd’hui</l>
                        <l n="16"> Un peu moins de distance entre Sévère et lui.</l>
                        <l n="17"> Dans un pareil degré de vertu, de mérite,</l>
                        <l n="18"> Constantin doit à l’un quand vers l’autre il s’acquitte,</l>
                        <l n="19"> Et quoiqu’ait fait Sévère, il est beau de penser</l>
                        <l n="20"> Que qui l’élève trop semble vous abaisser ;</l>
                        <l n="21"> Mais d’un retour brillant de plus d’une victoire,</l>
                        <l n="22"> Le seul rang de César peut consacrer sa gloire ;</l>
                        <l n="23"> Et sans voir que c’est faire un attentat sur vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="24"> Non, Seigneur, de ce rang je ne suis point jaloux.</l>
                        <l n="25"> Qu’il coure vers le Trône où son destin l’entraîne,</l>
                        <l n="26"> Qu’on l’y comble d’honneurs, je le verrai sans peine,</l>
                        <l n="27"> Mais pour partage au moins, assuré d’y monter,</l>
                        <l n="28"> Qu’il laisse à mon espoir un cœur à disputer.</l>
                        <l n="29"> J’en dis trop, mais en vain je me fais violence,</l>
                        <l n="30"> Pour pouvoir de mes vœux vous cacher l’arrogance.</l>
                        <l n="31"> Du malheur qui les fuit la douce cruauté</l>
                        <l n="32"> Arrache à mon respect l’aveu de leur fierté ;</l>
                        <l n="33"> De mille attraits divins la Princesse est pourvue,</l>
                        <l n="34"> Sa beauté charme tout, j’ai des yeux, je l’ai vue,</l>
                        <l n="35"> Et dans ce droit pressant qu’elle a de tout charmer,</l>
                        <l n="36"> Puisque j’ai pu la voir il m’a fallu l’aimer.</l>
                        <l n="37"> Non qu’enfin je demande en l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="38"> Que contre elle pour moi l’Empereur s’intéresse.</l>
                        <l n="39"> Qu’il souffre seulement que pour donner sa foi,</l>
                        <l n="40"> Elle n’ait dans ses vœux à consulter que soi ;</l>
                        <l n="41"> La grandeur de son rang est peu digne d’envie</l>
                        <l n="42"> Si sous son fier éclat il la tient asservie,</l>
                        <l n="43"> Et fait dépendre un cœur né pour donner des lois</l>
                        <l n="44"> Du besoin de l’État, et non pas de son choix ;</l>
                        <l n="45"> Daignez-en à ma flamme épargner le supplice,</l>
                        <l n="46"> Vos conseils peuvent tout contre cette injustice,</l>
                        <l n="47"> Et quoiqu’à l’Empereur vous vouliez inspirer</l>
                        <l n="48"> Il vous estime trop pour n’y pas déférer.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="49"> Depuis que Constantin en épousant ma Fille</l>
                        <l n="50"> A remis malgré moi le Trône en ma famille,</l>
                        <l n="51"> Pour soutenir un rang que l’on m’a vu quitter,</l>
                        <l n="52"> Il a crû presque en tout me devoir consulter :</l>
                        <l n="53"> Mais l’éclat des grandeurs qu’il destine à Sévère</l>
                        <l n="54"> De sa Sœur avec lui rend l’hymen nécessaire,</l>
                        <l n="55"> Et dans ce grand projet on doit peu s’étonner</l>
                        <l n="56"> S’il lui prescrit un choix qui la doit couronner.</l>
                        <l n="57"> C’est par là qu’ayant su l’amour qui vous engage,</l>
                        <l n="58"> J’ai du Trône à Sévère envié l’avantage,</l>
                        <l n="59"> Et combattu longtemps ce partage inégal,</l>
                        <l n="60"> Dont l’injustice accable un illustre Rival ;</l>
                        <l n="61"> Mais la Gaule soumise emporte la balance,</l>
                        <l n="62"> Constantin donne tout à la reconnaissance,</l>
                        <l n="63"> Et dans ce qu’il prépare, il ne peut endurer</l>
                        <l n="64"> Le vif ressentiment qui vous fait murmurer.</l>
                        <l n="65"> Il le sait, et pour vous sa colère est à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="66"> L’amour qu’on désespère a-t-il à se contraindre,</l>
                        <l n="67"> Et si malgré Constance on engage sa foi,</l>
                        <l n="68"> Suis-je en état, hélas, de répondre de moi ?</l>
                        <l n="69"> Encor un coup, Seigneur, permettez-moi l’audace</l>
                        <l n="70"> Qui force mon amour à vous demander grâce.</l>
                        <l n="71"> Il aspire à des droits qu’on cherche à violer,</l>
                        <l n="72"> Et ma foi...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME, à Licine. </speaker>
                        <l n="73"> L’Empereur demande à vous parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="74"> À moi, Maxime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME. </speaker>
                        <l n="75"> À vous, Seigneur ; son ordre presse.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN, à Licine. </speaker>
                        <l n="76"> Ménagez son courroux avec un peu d’adresse,</l>
                        <l n="77"> Quand vous l’aurez quitté, j’aurai soin de le voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="78"> Enfin c’est de vous seul que dépend mon espoir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="79"> Et bien, cher Martian, que faut-il que j’espère ?</l>
                        <l n="80"> Dans quels secrets transports as-tu trouvé Sévère ?</l>
                        <l n="81"> Licine est mécontent, et si j’en puis juger,</l>
                        <l n="82"> La Princesse offre assez de quoi nous l’engager.</l>
                        <l n="83"> Son hymen résolu tient son âme alarmée ;</l>
                        <l n="84"> Mais comme enfin Sévère est maître de l’armée,</l>
                        <l n="85"> Qu’en vain sans son appui j’ose me découvrir,</l>
                        <l n="86"> Avant toute autre chose il faut nous l’acquérir.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="87"> Vous le ferez sans peine, et la secrète rage</l>
                        <l n="88"> Où la perte de Fauste abîme son courage,</l>
                        <l n="89"> D’une douleur si forte arme son désespoir,</l>
                        <l n="90"> Qu’il n’est plus en état d’écouter son devoir.</l>
                        <l n="91"> Aussi pour lui, Seigneur, la disgrâce est cruelle ;</l>
                        <l n="92"> Il aime votre Fille, il se fait aimer d’elle,</l>
                        <l n="93"> Vous approuvez sa flamme, il part, et trouve enfin</l>
                        <l n="94"> Qu’elle est à son retour Femme de Constantin.</l>
                        <l n="95"> Je viens de le quitter comme frappé du foudre,</l>
                        <l n="96"> Il brûle de la voir, et tremble à s’y résoudre,</l>
                        <l n="97"> Et l’amas des lauriers dont il revient couvert,</l>
                        <l n="98"> N’a rien qu’il considère auprès de ce qu’il perd.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="99"> Prenons donc à nos vœux un temps si favorable,</l>
                        <l n="100"> Pressons adroitement la douleur qui l’accable,</l>
                        <l n="101"> Et l’aigrissons si bien qu’il se laisse flatter</l>
                        <l n="102"> De voir ma Fille à lui s’il ose l’accepter.</l>
                        <l n="103"> Par moi, de son hymen ayant reçu parole,</l>
                        <l n="104"> Montrons-lui qu’en effet c’est son bien qu’on lui vole,</l>
                        <l n="105"> Et que jamais l’Amour n’échauffa son désir,</l>
                        <l n="106"> Si quand il le retrouve il craint de s’en saisir.</l>
                        <l n="107"> Un amant qu’en secret le désespoir anime,</l>
                        <l n="108"> Vient insensiblement sur le penchant du crime,</l>
                        <l n="109"> Ébloui d’un faux jour il aime à s’y placer,</l>
                        <l n="110"> Et pour peu qu’on le pousse, il s’y laisse glisser.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="111"> C’est ce qu’attend Sévère, et puisque l’entreprise</l>
                        <l n="112"> N’est qu’un projet mal sûr à moins qu’il l’autorise,</l>
                        <l n="113"> Ménagez un traité dont l’accord résolu</l>
                        <l n="114"> Vous acquiert sur l’Armée un pouvoir absolu.</l>
                        <l n="115"> Quand à nous seconder vous l’aurez su réduire,</l>
                        <l n="116"> Licine sera moins en état de nous nuire.</l>
                        <l n="117"> Les Conjurés sont prêts, et perdant Constantin,</l>
                        <l n="118"> Aspirent chaque jour à changer de destin.</l>
                        <l n="119"> J’ai peine à retenir l’ardeur qui les emporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="120"> Et toujours cette ardeur est également forte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="121"> Quand quelque lâche entre eux se pourrait déguiser,</l>
                        <l n="122"> Vous êtes à couvert de ce qu’il peut oser.</l>
                        <l n="123"> Impatients du Chef que je leur fais attendre,</l>
                        <l n="124"> Leur soupçon jusqu’à vous est bien loin de s’étendre,</l>
                        <l n="125"> Puisque pour l’empêcher j’ai soutenu d’abord</l>
                        <l n="126"> Qu’à notre sûreté nous devions votre mort.</l>
                        <l n="127"> C’est ce qu’à notre Chef on doit laisser résoudre,</l>
                        <l n="128"> Et quand sur Constantin on lancera la foudre,</l>
                        <l n="129"> Vous êtes en pouvoir, après ce vain discours,</l>
                        <l n="130"> De sauver votre gloire en vous cachant toujours ;</l>
                        <l n="131"> Lui mort, la brigue est forte à vous choisir pour Maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="132"> Non, Sévère a moins lieu de se faire connaître,</l>
                        <l n="133"> Et si nos Mécontents par un secret appui</l>
                        <l n="134"> Ont besoin pour agir d’être assuré de lui,</l>
                        <l n="135"> Il faut dans le dessein qui me fait entreprendre</l>
                        <l n="136"> Cacher à d’autres yeux la part qu’il voudra prendre.</l>
                        <l n="137"> Fauste étant le seul prix qui le puisse attirer,</l>
                        <l n="138"> Si le crime est connu, que peut-il espérer ?</l>
                        <l n="139"> Croira-t-il de sa mort que le sachant coupable</l>
                        <l n="140"> L’assassin d’un Époux lui soit jamais aimable,</l>
                        <l n="141"> Et si ce doux espoir ne flatte ses souhaits,</l>
                        <l n="142"> Voudra-t-il embrasser d’inutiles forfaits ?</l>
                        <l n="143"> Pour moi qui me cachant hasarde toute chose,</l>
                        <l n="144"> Je ne refuse point d’avouer ce que j’ose.</l>
                        <l n="145"> Tout mon but est le Trône, et pour y parvenir,</l>
                        <l n="146"> Les chemins les plus sûrs me plaisent à tenir.</l>
                        <l n="147"> Ne dis point que l’éclat à ma gloire est contraire,</l>
                        <l n="148"> Ce scrupule n’est bon qu’à quelque âme vulgaire,</l>
                        <l n="149"> Et pour te l’arracher, souviens-toi, Martian,</l>
                        <l n="150"> Qu’en moi, qu’en me servant tu sers Maximian.</l>
                        <l n="151"> Si j’ai de l’Avenir à craindre quelque blâme,</l>
                        <l n="152"> C’est qu’un indigne exemple ait pu trop sur mon âme,</l>
                        <l n="153"> Quand Dioclétian m’inspira le dessein</l>
                        <l n="154"> De quitter comme lui le pouvoir souverain.</l>
                        <l n="155"> Séduit par ses conseils j’abandonnai l’Empire,</l>
                        <l n="156"> Et quand à leur faiblesse on m’a trop vu souscrire,</l>
                        <l n="157"> Le crime sera beau s’il peut me racheter</l>
                        <l n="158"> La honteuse vertu qui me le fit quitter.</l>
                        <l n="159"> C’est sur ce grand projet, c’est sur cette espérance</l>
                        <l n="160"> Que j’ai de Constantin souhaité l’alliance,</l>
                        <l n="161"> Afin que par ces nœuds mon pouvoir augmenté</l>
                        <l n="162"> M’offrit à l’immoler plus de facilité.</l>
                        <l n="163"> Ne différons donc plus puisqu’il faut entreprendre,</l>
                        <l n="164"> La Couronne est à moi, cherchons à la reprendre,</l>
                        <l n="165"> Et par de grands effets hâtons-nous d’enseigner</l>
                        <l n="166"> Qu’on doit nommer vertu tout ce qui fait régner.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="167"> L’hymen où pour Sévère on veut forcer Constance</l>
                        <l n="168"> Su succès de vos vœux nous donne l’assurance,</l>
                        <l n="169"> Puisque Licine et lui piqués que l’Empereur...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="170"> Par ce nom odieux redouble ma fureur,</l>
                        <l n="171"> Et pour hâter le coup dont tu vois la menace,</l>
                        <l n="172"> Fais-moi voir, Martian, qu’un autre est en ma place.</l>
                        <l n="173"> Je sais bien qu’aujourd’hui, quoique j’ose vouloir,</l>
                        <l n="174"> C’est à mes seuls désirs à régler mon pouvoir,</l>
                        <l n="175"> Que par eux, à mon choix, j’ordonne de l’Empire ;</l>
                        <l n="176"> Mais Constantin le souffre, et pourrait s’en dédire,</l>
                        <l n="177"> Et c’est pour un grand cœur une trop dure loi,</l>
                        <l n="178"> De tenir ce qu’il peut d’un autre que de soi.</l>
                        <l n="179"> Il trouve, quoiqu’enfin tout cède à sa puissance,</l>
                        <l n="180"> Je ne sais quelle horreur dans cette dépendance,</l>
                        <l n="181"> Et la plus absolue est pour lui sans appas,</l>
                        <l n="182"> Quand il songe qu’il règne, et peut ne régner pas.</l>
                        <l n="183"> Surtout l’essai du Trône enfle trop un courage</l>
                        <l n="184"> Pour lui laisser souffrir ce honteux esclavage,</l>
                        <l n="185"> Et pour qui l’a su faire, il est injurieux</l>
                        <l n="186"> De ne pas ôter tout pour ne céder qu’aux Dieux.</l>
                        <l n="187"> C’est un affront pour lui d’avoir plus qu’eux à craindre,</l>
                        <l n="188"> Et pour monter au faîte où l’on voudrait atteindre,</l>
                        <l n="189"> Lorsque dans le seul crime on trouve du secours,</l>
                        <l n="190"> Je ne sais s’il est beau de les craindre toujours.</l>
                        <l n="191"> Quoiqu’il en soit enfin, dans ce grand sacrifice...</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="192"> Seigneur, ne dites rien, voici l’Impératrice.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="193"> Madame, savez-vous que Licine aujourd’hui</l>
                        <l n="194"> Pour fléchir Constantin implore mon appui ?</l>
                        <l n="195"> Il adore Constance, et l’hymen de Sévère...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="196"> Seigneur, sa passion n’a pu si bien se taire,</l>
                        <l n="197"> Qu’au malheur qui la suit son transport n’ait cédé,</l>
                        <l n="198"> Et pour s’en éclaircir l’Empereur l’a mandé.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="199"> Le coup est assez rude, et Sévère lui-même</l>
                        <l n="200"> Ne pourra sans douleur lui ravir ce qu’il aime ;</l>
                        <l n="201"> Mais quoique l’un et l’autre ait droit d’en soupirer,</l>
                        <l n="202"> Ici vos intérêts se doivent préférer ;</l>
                        <l n="203"> Je vous les ai fait voir, et de quelle importance</l>
                        <l n="204"> Pour vous avec Sévère était cette alliance.</l>
                        <l n="205"> Constantin l’a conclue, et pour la terminer</l>
                        <l n="206"> Vous savez quels conseils vous avez à donner.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="207"> Ah, funestes conseils, dont la rigueur extrême</l>
                        <l n="208"> Me force pour ma gloire à m’immoler moi-même !</l>
                        <l n="209"> Après ce que mon cœur a voulu lui céder,</l>
                        <l n="210"> Faut-il qu’il donne encor ce qu’il n’ose garder ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flavie">
            <speaker> FLAVIE. </speaker>
                        <l n="211"> Quoi ! parmi tant d’honneurs, et de pompe et de gloire,</l>
                        <l n="212"> Vous conservez, Madame, une humeur sombre et noire,</l>
                        <l n="213"> Et pour vaincre l’ennui qui traverse vos jours,</l>
                        <l n="214"> Le rang d’Impératrice est un faible secours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="215"> S’il assure à mon sort la gloire la plus haute,</l>
                        <l n="216"> Qui me rendra le bien que cette gloire m’ôte ?</l>
                        <l n="217"> Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#flavie">
            <speaker> FLAVIE. </speaker>
                        <l n="218"> Vous n’achevez point ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="219"> Si pour Sévère...</l>
                </sp>
        <sp who="#flavie">
            <speaker> FLAVIE. </speaker>
                        <l n="220"> Et bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="221"> Je t’en dis trop, hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#flavie">
            <speaker> FLAVIE. </speaker>
                        <l n="222"> Mais vous ne dites rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="223"> Après ce nom fatal que ma douleur attire,</l>
                        <l n="224"> Soupirer et me taire, est-ce ne te rien dire ?</l>
                        <l n="225"> Et puis-je expliquer mieux qu’en secret trop charmé,</l>
                        <l n="226"> Si sévère m’aima, Sévère fut aimé ?</l>
                        <l n="227"> Dans l’estime où pour lui je surprenais mon âme,</l>
                        <l n="228"> Maximian mon père autorisa sa flamme,</l>
                        <l n="229"> Et je n’eus pas de peine à céder au pouvoir</l>
                        <l n="230"> Qui d’un penchant si doux me faisait un devoir.</l>
                        <l n="231"> Ainsi ce pur amour dont j’ai tu la naissance</l>
                        <l n="232"> Éclata sur l’appui de mon obéissance,</l>
                        <l n="233"> Et contrainte à des vœux qui n’osaient s’exprimer,</l>
                        <l n="234"> Je vis avec plaisir qu’on m’ordonnât d’aimer.</l>
                        <l n="235"> Mais las ! cette douceur me fut bientôt amère,</l>
                        <l n="236"> Quand pour dompter la Gaule on fit choix de Sévère.</l>
                        <l n="237"> Général de l’armée il adore un emploi.</l>
                        <l n="238"> Où son bras le rendra moins indigne de moi,</l>
                        <l n="239"> De ma main en partant il reçoit l’assurance.</l>
                        <l n="240"> Vois par là quels malheurs ont suivi son absence.</l>
                        <l n="241"> Constantin à me voir trouve un charme pressant,</l>
                        <l n="242"> Il m’offre place au Trône, et mon père y consent ;</l>
                        <l n="243"> J’oppose en vain ma foi par son ordre donnée,</l>
                        <l n="244"> Son pouvoir me condamne à ce triste hyménée.</l>
                        <l n="245"> J’obéis, il s’achève, on trahit mon amour ;</l>
                        <l n="246"> Cependant aujourd’hui Sévère est de retour,</l>
                        <l n="247"> Et pour comble de maux ma gloire m’intéresse</l>
                        <l n="248"> À conseiller pour lui l’hymen de la Princesse.</l>
                        <l n="249"> Mais Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#flavie">
            <speaker> FLAVIE. </speaker>
                        <l n="250"> Il vient ici, Madame, songez bien...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="251"> Hélas ! quand on perd tout, peut-on songer à rien ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="252"> Quel dessein vous engage à rechercher ma vue ?</l>
                        <l n="253"> Est-ce trop peu pour moi du tourment qui me tue,</l>
                        <l n="254"> Et quand à sa rigueur je n’ai pu m’arracher,</l>
                        <l n="255"> Venez-vous pour m’en plaindre, ou me le reprocher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="256"> Madame, pour commettre une telle injustice,</l>
                        <l n="257"> Je dois trop de respect à mon Impératrice.</l>
                        <l n="258"> Elle est digne du choix qui la rend ce qu’elle est,</l>
                        <l n="259"> Je le suis de la mort dont j’ai reçu l’arrêt,</l>
                        <l n="260"> Et si de mes regards la langueur indiscrète</l>
                        <l n="261"> Lui fait de ma disgrâce une plainte secrète,</l>
                        <l n="262"> Le pressant désespoir qu’ici je viens aigrir</l>
                        <l n="263"> Ne lui laissera pas longtemps à la souffrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="264"> Que Sévère m’offense, et que malgré son zèle</l>
                        <l n="265"> La plainte qu’il étouffe en est une cruelle !</l>
                        <l n="266"> Ne la contraignez point, et pour vous soulager,</l>
                        <l n="267"> Dites que pour un Trône il est beau de changer.</l>
                        <l n="268"> Dites que son éclat m’ayant l’âme charmée,</l>
                        <l n="269"> Votre perte à ce prix ne m’a point alarmée,</l>
                        <l n="270"> Que j’ai couru moi-même à l’infidélité,</l>
                        <l n="271"> Le reproche est bien juste, et j’ai tout mérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="272"> Quand le Ciel vous élève au rang le plus insigne,</l>
                        <l n="273"> Est-ce vous offenser que vous en trouver digne ?</l>
                        <l n="274"> Je l’ai dit, et les Dieux me sont ici témoins</l>
                        <l n="275"> Si j’ai cru que pour vous ils puissent faire moins.</l>
                        <l n="276"> Mais les transports affreux où sans cesse m’expose</l>
                        <l n="277"> Des honneurs qu’on vous rend la déplorable cause,</l>
                        <l n="278"> Sont des maux que peut-être, adorant vos appas,</l>
                        <l n="279"> Pour prix de mon amour je ne méritais pas.</l>
                        <l n="280"> Mon cœur ne peut s’offrir cette funeste image</l>
                        <l n="281"> Sans en trembler d’horreur, sans en frémir de rage.</l>
                        <l n="282"> J’aime, on veut que j’espère, et par un coup fatal</l>
                        <l n="283"> Je vois tout ce que j’aime au pouvoir d’un Rival ;</l>
                        <l n="284"> Mon malheur fait sa gloire, il triomphe ; ah, Madame,</l>
                        <l n="285"> Avez-vous bien conçu ce tourment dans mon âme,</l>
                        <l n="286"> Et si son triste excès semble vous étonner,</l>
                        <l n="287"> L’avez-vous pu comprendre, et m’y voir condamner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="288"> Oui, je l’ai pu, Sévère et prête à m’y contraindre,</l>
                        <l n="289"> J’ai vu ces maux affreux qui vous rendent à plaindre,</l>
                        <l n="290"> De votre amour trahi j’ai vu le désespoir,</l>
                        <l n="291"> J’en ai vu tout l’excès, mais j’ai vu mon devoir,</l>
                        <l n="292"> Et quelques durs malheurs où ce devoir me livre,</l>
                        <l n="293"> Je n’ai pu balancer un moment à le suivre.</l>
                        <l n="294"> Non qu’à ses tristes lois on m’ait vue obéir,</l>
                        <l n="295"> Qu’il n’en ait à mon cœur coûté plus d’un soupir.</l>
                        <l n="296"> Comme vous en teniez la conquête assez chère,</l>
                        <l n="297"> Il en fit votre bien par l’ordre de mon Père,</l>
                        <l n="298"> Et peut-être jamais il ne l’eût retiré</l>
                        <l n="299"> Si pour vous l’arracher il ne l’eût déchiré.</l>
                        <l n="300"> Vous en voyez l’effet dans ce désordre d’âme</l>
                        <l n="301"> Qui suit le souvenir d’une si belle flamme,</l>
                        <l n="302"> Et le trouble où je suis est un aveu secret,</l>
                        <l n="303"> Que réduit à vous perdre, il vous perd à regret.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="304"> Triste soulagement dans un mal sans remède !</l>
                        <l n="305"> Votre cœur est un bien que mon amour possède,</l>
                        <l n="306"> Et quand il me tient lieu de cent Trônes offerts,</l>
                        <l n="307"> On me l’ôte à regret, mais enfin je le perds,</l>
                        <l n="308"> Accablé du devoir qui veut qu’on le retire,</l>
                        <l n="309"> Qu’importe qu’il se rende, ou bien qu’on le déchire,</l>
                        <l n="310"> La violence est-elle une plus douce loi,</l>
                        <l n="311"> Et pour me l’arracher en est-il plus à moi ?</l>
                        <l n="312"> Non, non, de vos bontés ces preuves obligeantes</l>
                        <l n="313"> Ne font que rendre encor mes douleurs plus pressantes.</l>
                        <l n="314"> Plus votre amour me tient ses charmes découverts,</l>
                        <l n="315"> Plus ma rage s’augmente à voir ce que je perds.</l>
                        <l n="316"> Au lieu de me montrer qu’en un sort si contraire,</l>
                        <l n="317"> Je dois tous mes malheurs au seul ordre d’un Père,</l>
                        <l n="318"> Qu’à cet ordre à regret vous avez obéi,</l>
                        <l n="319"> Dites-moi, s’il se peut, que vous m’avez trahi.</l>
                        <l n="320"> Vous montrant insensible à tout ce que j’endure,</l>
                        <l n="321"> Prêtez à ma raison le secours du murmure,</l>
                        <l n="322"> Affectez des mépris dont l’outrageant aveu</l>
                        <l n="323"> Affaiblissaient ma perte en console mon feu ;</l>
                        <l n="324"> Et puisque le devoir a bien su vous apprendre</l>
                        <l n="325"> À m’arracher ce cœur où j’eus droit de prétendre,</l>
                        <l n="326"> Par tout ce que la haine a de plus obstiné,</l>
                        <l n="327"> Arrachez-moi l’amour que vous m’avez donné.</l>
                        <l n="328"> Mais que dis-je ? Les maux à qui ma vertu cède,</l>
                        <l n="329"> Égalent-ils l’horreur d’un si cruel remède ?</l>
                        <l n="330"> Puisque enfin votre cœur en daigne soupirer,</l>
                        <l n="331"> Laissez-les-moi, ces maux, je veux les adorer.</l>
                        <l n="332"> Au repos le plus doux j’en préfère la peine,</l>
                        <l n="333"> Si pour la voir finir il me faut votre haine ;</l>
                        <l n="334"> Vos mépris combleraient les rigueurs de mon sort.</l>
                        <l n="335"> Madame, pardonnez à ces confus transports,</l>
                        <l n="336"> Je cède, et me dérobe à l’erreur qui m’abuse,</l>
                        <l n="337"> Je veux, et ne veux pas, je demande et refuse,</l>
                        <l n="338"> Je trouve un nouveau mal où je crois voir un bien.</l>
                        <l n="339"> Mais hélas ! en est-il pour qui n’espère rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="340"> Oui, Sévère, il en est, et quoiqu’en apparence</l>
                        <l n="341"> Vous puissiez dans vos maux garder peu d’espérance,</l>
                        <l n="342"> Le temps et la raison où l’on doit recourir,</l>
                        <l n="343"> Sauront vous assurer les moyens d’en guérir.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="344"> Ainsi cette raison à votre aide appelée</l>
                        <l n="345"> D’un si beau feu trahi vous aura consolée,</l>
                        <l n="346"> Et ce qu’en votre cœur l’amour avait tracé,</l>
                        <l n="347"> N’a plus rien que déjà le temps n’ait effacé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="348"> C’est ce qu’ils ont dû faire, et quoiqu’ils me proposent</l>
                        <l n="349"> Si mes sens révoltés à leur secours s’opposent,</l>
                        <l n="350"> Mon cœur se contraindra si bien à le cacher,</l>
                        <l n="351"> Qu’à peine aurai-je droit de me le reprocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="352"> Quoi, si de mes malheurs quelquefois il soupire,</l>
                        <l n="353"> M’envier la douceur de vous l’entendre dire ?</l>
                        <l n="354"> Pourquoi me refuser cet innocent aveu ?</l>
                        <l n="355"> Vous coûterait-il tant pour me donner si peu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="356"> Trop, puisqu’il n’est pas tel que vous le voulez croire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="357"> Qu’a-t-il de condamnable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="358"> Il hasarde ma gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="359"> Par ce feu, ce beau feu qu’honora votre foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="360"> Je l’étouffe pour elle, étouffez-le pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="361"> C’est à quoi sans effort vous savez vous contraindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="362"> Mon devoir l’alluma, mon devoir sait l’éteindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="363"> Qu’il l’éteint bien plutôt qu’il ne fut allumé !</l>
                        <l n="364"> Et vous disiez encor que vous m’avez aimé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="365"> Adieu, Sévère, adieu ; quelque effort que je fasse,</l>
                        <l n="366"> Je sens que malgré moi ma vertu s’embarrasse,</l>
                        <l n="367"> Non que de la victoire elle ait lieu de douter,</l>
                        <l n="368"> Mais c’est l’acheter trop que de la disputer.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="369"> Quoi, vous m’abandonnez ? Ah ! divine Princesse,</l>
                        <l n="370"> Avec tant de vertu craignez-vous ma faiblesse ?</l>
                        <l n="371"> Craignez-vous un amour dont le triste entretien</l>
                        <l n="372"> Dans tout son désespoir ne vous impute rien ?</l>
                        <l n="373"> Constantin eut pour soi l’autorité d’un Père,</l>
                        <l n="374"> Vous avez obéi, vous avez dû le faire ;</l>
                        <l n="375"> Quelque reste d’amour semble vous alarmer,</l>
                        <l n="376"> Je n’y résiste point, il faut cesser d’aimer,</l>
                        <l n="377"> N’aimez plus, j’y consens, mais souffrez qu’à ma rage</l>
                        <l n="378"> Vos regards...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="379"> Je ne puis écouter davantage,</l>
                        <l n="380"> Vos plaintes sur mon cœur prennent trop de pouvoir,</l>
                        <l n="381"> Et plus je vous entends, moins je sais mon devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="382"> Je l’avais bien prévu, que cette résistance</l>
                        <l n="383"> Venait d’un feu secret qui plaît trop à Constance,</l>
                        <l n="384"> Sans mon ordre en son cœur ce feu s’est allumé,</l>
                        <l n="385"> Et si Licine l’aime, il n’est pas moins aimé ;</l>
                        <l n="386"> Je viens de lui parler, et l’ai trop su connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME. </speaker>
                        <l n="387"> Sa passion toujours affectait de paraître,</l>
                        <l n="388"> Mais jusqu’ici, Seigneur, rien n’avait fait juger</l>
                        <l n="389"> Que pour lui la Princesse eût voulu s’engager,</l>
                        <l n="390"> Et s’il faut qu’en secret Licine ait pu lui plaire,</l>
                        <l n="391"> De l’espoir de sa main on flatte un peu Sévère.</l>
                        <l n="392"> L’Amour soutient longtemps la gloire de son choix.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="393"> Mais je suis dans le Trône, et j’en connais les droits.</l>
                </sp>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME. </speaker>
                        <l n="394"> N’en croyez point l’aigreur qui vous parle contr’elle</l>
                        <l n="395"> Licine est un Sujet grand, illustre, fidèle,</l>
                        <l n="396"> Et je ne vois enfin Sévère à préférer</l>
                        <l n="397"> Que par l’auguste rang qu’on lui fait espérer...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="398"> Du titre de César je fais sa récompense ;</l>
                        <l n="399"> Mais sais-tu que pour lui je fais moins qu’on ne pense,</l>
                        <l n="400"> Et que l’éclat du rang où ma faveur le met</l>
                        <l n="401"> De mon ingratitude est le honteux effet ?</l>
                        <l n="402"> Jaloux de la vertu dont le charme l’inspire,</l>
                        <l n="403"> Pour m’ôter un Rival je partage l’Empire</l>
                        <l n="404"> Et m’empresserais moins à le faire régner,</l>
                        <l n="405"> Si je n’en acquérais le droit de l’éloigner.</l>
                        <l n="406"> Il soupirait pour Fauste, et jamais l’espérance</l>
                        <l n="407"> N’avait d’un plus beau feu soutenu la constance,</l>
                        <l n="408"> Quand la guerre allumée armant pour moi son bras,</l>
                        <l n="409"> Le plonge en des malheurs qu’il ne prévoyait pas.</l>
                        <l n="410"> Tandis que sa valeur soutient mon Diadème,</l>
                        <l n="411"> Mon hymen résolu lui vole ce qu’il aime ;</l>
                        <l n="412"> Fauste cède, mais las ! Son chagrin fait trop voir</l>
                        <l n="413"> Que son obéissance est due à son devoir.</l>
                        <l n="414"> Quelque effort, quelques soins que mon adresse emploie,</l>
                        <l n="415"> La Couronne est trop peu pour lui rendre sa joie.</l>
                        <l n="416"> Par là juge à quel point s’alarme mon amour</l>
                        <l n="417"> Quand je vois aujourd’hui Sévère de retour.</l>
                        <l n="418"> Non que ce feu secret qu’il a peine à contraindre,</l>
                        <l n="419"> Offre à ma jalousie aucun sujet de craindre.</l>
                        <l n="420"> Quelque trouble en son cœur qu’il ait droit de jeter,</l>
                        <l n="421"> Fauste a trop de vertu pour m’en inquiéter,</l>
                        <l n="422"> Elle en triomphera, mais enfin je prends garde</l>
                        <l n="423"> Que ce cœur est un bien que ce trouble hasarde,</l>
                        <l n="424"> Et qu’à le voir souvent, quoique puisse sa foi,</l>
                        <l n="425"> Il est bien malaisé qu’il n’en soit moins à moi.</l>
                        <l n="426"> Tu sais que je l’adore, et que son hyménée</l>
                        <l n="427"> Tenait de tous mes vœux l’avidité bornée ;</l>
                        <l n="428"> Mais je ne puis souffrir que dans des nœuds si doux,</l>
                        <l n="429"> L’Amant n’ait point de part au bonheur de l’Époux.</l>
                        <l n="430"> Sans cesse à mon repos ce dur chagrin s’oppose,</l>
                        <l n="431"> La douceur de l’effet se corrompt par sa cause,</l>
                        <l n="432"> Et mon cœur que confond ce juste désespoir,</l>
                        <l n="433"> En faveur de l’amour est jaloux du devoir.</l>
                        <l n="434"> Ne t’étonne donc plus du chois que j’ai su faire.</l>
                        <l n="435"> En couronnant ma Sœur il engage Sévère,</l>
                        <l n="436"> Et par ce prompt hymen l’oblige d’étouffer</l>
                        <l n="437"> Un amour dont lui seul a droit de triompher.</l>
                        <l n="438"> Outre qu’avecque lui partageant ma puissance,</l>
                        <l n="439"> Je l’éloigne des lieux où je crains sa présence,</l>
                        <l n="440"> Et le faisant régner où je ne serai pas,</l>
                        <l n="441"> J’empêche... Mais Constance adresse ici ses pas ;</l>
                        <l n="442"> Sachons ses sentiments.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="443"> Ma Sœur, j’ai peine à croire</l>
                        <l n="444"> Un bruit sourd que l’envie oppose à votre gloire.</l>
                        <l n="445"> Quand par ce que je dois aux tendresses du sang</l>
                        <l n="446"> Je veux vous élever à l’éclat de mon rang,</l>
                        <l n="447"> J’apprends que vous souffrant un indiscret murmure,</l>
                        <l n="448"> Ces marques de bonté vous tiennent lieu d’injure,</l>
                        <l n="449"> Et que vous dédaignez dans le choix d’un Époux</l>
                        <l n="450"> Celui que l’amitié m’a fait faire pour vous.</l>
                        <l n="451"> Sévère aura peut-être assez de déférence</l>
                        <l n="452"> Pour forcer par respect ses désirs au silence,</l>
                        <l n="453"> Mais si trop de fierté tient les vôtres séduits,</l>
                        <l n="454"> Sachant ce que je veux, craignez ce que je puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="455"> Ces soins de m’élever à la grandeur suprême</l>
                        <l n="456"> Sont sans doute l’effet d’une tendresse extrême,</l>
                        <l n="457"> Et les profonds respects qui vous marquent ma foi</l>
                        <l n="458"> Ne sauraient m’acquitter de ce que je vous dois ;</l>
                        <l n="459"> Mais de quelque fierté que je sois soupçonnée,</l>
                        <l n="460"> Je réponds mal, Seigneur, au sang dont je suis née</l>
                        <l n="461"> Si je ne tiens le Trône un bonheur imparfait</l>
                        <l n="462"> Quand la menace est jointe à l’offre qu’on m’en fait.</l>
                        <l n="463"> Quelque éclatant qu’il soit, forcer d’y prendre place,</l>
                        <l n="464"> C’est imposer un joug, et non pas faire grâce,</l>
                        <l n="465"> Et pour m’y donner part, l’hymen qu’on me prescrit</l>
                        <l n="466"> Me l’asservit bien moins qu’il ne m’assujettit.</l>
                        <l n="467"> Dans les droits que pour lui l’on veut que j’abandonne,</l>
                        <l n="468"> Bien loin qu’il soit à moi, c’est à lui qu’on me donne,</l>
                        <l n="469"> Et mon ambition s’en laisse en vain flatter</l>
                        <l n="470"> Si mon cœur est le prix dont je dois l’acheter.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="471"> Ce prix est-il si haut que tout couvert de gloire,</l>
                        <l n="472"> Tout brillant de l’éclat d’une illustre victoire,</l>
                        <l n="473"> Sévère à trop d’orgueil semble s’abandonner,</l>
                        <l n="474"> S’il en reçoit l’espoir que je lui fais donner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="475"> Sévère a des vertus dignes de sa naissance ;</l>
                        <l n="476"> Mais mon cœur est jaloux de son indépendance,</l>
                        <l n="477"> Et quoique mon devoir ait d’empire sur lui,</l>
                        <l n="478"> Il dédaigne d’aimer par les ordres d’autrui.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="479"> Dites, dites plutôt que ce cœur téméraire</l>
                        <l n="480"> Pour se donner ailleurs se refuse à Sévère,</l>
                        <l n="481"> Et qu’à des feux secrets prêtant trop de soutien,</l>
                        <l n="482"> Votre choix pour aimer a prévenu le mien.</l>
                        <l n="483"> Licine vous adore, et l’ardeur qui l’enflamme</l>
                        <l n="484"> N’a pu frapper vos yeux sans pénétrer votre âme ;</l>
                        <l n="485"> Mais flattant des soupirs sans mon ordre écoutés,</l>
                        <l n="486"> Avez-vous oublié de quel sang vous sortez ?</l>
                        <l n="487"> Celles de votre rang à qui la gloire est chère,</l>
                        <l n="488"> Hors le bien de l’État n’ont point de choix à faire,</l>
                        <l n="489"> Et quelque passion qui les puisse aveugler,</l>
                        <l n="490"> Un si noble intérêt la doit toujours régler.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="491"> Je sais que plus le rang approche des Couronnes,</l>
                        <l n="492"> Plus la fière grandeur asservit nos personnes,</l>
                        <l n="493"> Mais je ne sais pas moins quel injuste attentat</l>
                        <l n="494"> Font souvent sur nos cœurs ces maximes d’État ;</l>
                        <l n="495"> Non que vous devant tout le mien les examine,</l>
                        <l n="496"> C’est sans aveuglement que j’estime Licine,</l>
                        <l n="497"> Et son amour n’a rien qui me puisse ébranler,</l>
                        <l n="498"> Sitôt qu’à votre gloire il faudra l’immoler.</l>
                        <l n="499"> Mais je puis à vos vœux me rendre un peu contraire,</l>
                        <l n="500"> Quand votre seul dessein est d’élever Sévère,</l>
                        <l n="501"> Et je ne dois point tant au soin de sa grandeur...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="502"> Et bien, pour cet hymen je fais voir trop d’ardeur,</l>
                        <l n="503"> L’État en peut tenir les droits illégitimes,</l>
                        <l n="504"> Mais ce n’est pas à vous d’en régler les maximes ;</l>
                        <l n="505"> Et quoique votre orgueil ait peine à se trahir,</l>
                        <l n="506"> Qui ne sait point aimer doit savoir obéir.</l>
                        <l n="507"> Qu’à son gré d’un Sujet votre mépris décide,</l>
                        <l n="508"> Il suffit qu’à ce choix ma volonté préside,</l>
                        <l n="509"> Et pour ôter tout lieu d’obstacles superflus,</l>
                        <l n="510"> Licine me sera garant de vos refus.</l>
                        <l n="511"> C’est lui dont l’intérêt trop puissant sur votre âme</l>
                        <l n="512"> À la rébellion engage votre flamme ;</l>
                        <l n="513"> C’est lui qui contre moi vous la fait soutenir,</l>
                        <l n="514"> Et c’est lui seul aussi que j’en saurai punir.</l>
                        <l n="515"> Il est en votre choix d’arrêter ma colère ;</l>
                        <l n="516"> Mais tremblez pour sa tête, ou songez à me plaire,</l>
                        <l n="517"> Je vous laisse en résoudre, adieu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="518"> Qui l’eût pensé,</l>
                        <l n="519"> Qu’à tant de tyrannie il se fut dispensé,</l>
                        <l n="520"> Qu’il eût prêté la main au coup qui m’assassine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lucie">
            <speaker> LUCIE. </speaker>
                        <l n="521"> J’en soupire pour vous, et tremble pour Licine,</l>
                        <l n="522"> Et si de ce revers votre cœur combattu</l>
                        <l n="523"> N’en trouvait le remède en sa propre vertu...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="524"> Quel remède, Lucie, et qu’il a d’amertume</l>
                        <l n="525"> Quand l’amour est un feu que le mérite allume,</l>
                        <l n="526"> Et que le cœur atteint d’un si charmant poison</l>
                        <l n="527"> Obtient pour lui céder l’appui de la raison !</l>
                        <l n="528"> Non qu’enfin la vertu n’en soit toujours maîtresse,</l>
                        <l n="529"> Mais quand à l’étouffer le devoir l’intéresse,</l>
                        <l n="530"> C’est un combat affreux dont la triste rigueur</l>
                        <l n="531"> Du malheur du vaincu fait gémir le vainqueur.</l>
                        <l n="532"> Timide à triompher, puni par sa victoire,</l>
                        <l n="533"> Il soupire du coup qui l’immole à sa gloire,</l>
                        <l n="534"> Et Tyran malgré lui de ses plus chers souhaits,</l>
                        <l n="535"> S’il osait ne pas vaincre, il ne vaincrait jamais</l>
                </sp>
        <sp who="#lucie">
            <speaker> LUCIE. </speaker>
                        <l n="536"> J’ose encor me flatter d’un succès plus propice,</l>
                        <l n="537"> S’il est vrai que Sévère aime l’Impératrice ;</l>
                        <l n="538"> L’Empereur s’en alarme, et sur un tel souci,</l>
                        <l n="539"> S’armant contre Licine, on dit... Mais le voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="540"> Dans l’état déplorable où me réduit l’envie,</l>
                        <l n="541"> Madame, qu’avez-vous résolu de ma vie ?</l>
                        <l n="542"> Tout conspire à ma perte, et je vois l’Empereur</l>
                        <l n="543"> Du coup le plus cruel me préparer l’horreur ;</l>
                        <l n="544"> Mais quoique de mon sort puisse ordonner sa haine,</l>
                        <l n="545"> Vous en êtes toujours l’arbitre Souveraine,</l>
                        <l n="546"> Et toute la rigueur des Destins irrités</l>
                        <l n="547"> Ne peut rien contre moi si vous n’y consentez.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="548"> Si pour vous en secret mon cœur toujours propice</l>
                        <l n="549"> Suffit de leur courroux à rompre l’injustice,</l>
                        <l n="550"> Quelques maux qui sur vous semblent prêts d’éclater,</l>
                        <l n="551"> Vous me connaissez trop pour en rien redouter.</l>
                        <l n="552"> N’attendez rien de plus ; j’ai cru pouvoir sans crime</l>
                        <l n="553"> Vous souffrir d’aspirer à toute mon estime,</l>
                        <l n="554"> Et n’ai point balancé d’approuver un amour</l>
                        <l n="555"> Qu’aux yeux de l’Empereur vous osiez mettre au jour.</l>
                        <l n="556"> L’éclat qu’il lui souffrait flattant votre espérance,</l>
                        <l n="557"> Contre un doute importun me servait d’assurance,</l>
                        <l n="558"> Et mes désirs trop prompts aidant à me trahir,</l>
                        <l n="559"> Je crus que vous aimer ce n’était qu’obéir ;</l>
                        <l n="560"> Mais enfin aujourd’hui que cette erreur bannie</l>
                        <l n="561"> Laisse de mon devoir agir la tyrannie,</l>
                        <l n="562"> Contrainte à m’y soumettre, en de pareils ennuis</l>
                        <l n="563"> Faire des vœux pour vous c’est tout ce que je puis.</l>
                        <l n="564"> Je sais que votre amour qu’un cruel ordre alarme,</l>
                        <l n="565"> D’un si faible secours dédaignera le charme,</l>
                        <l n="566"> Mais si c’est peu pour lui, dans ce que je me dois</l>
                        <l n="567"> Peut-être avouerez-vous que c’est beaucoup pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="568"> Oui, c’est beaucoup, Madame, et d’un sort si funeste</l>
                        <l n="569"> Le coup doit m’être doux si cet espoir me reste.</l>
                        <l n="570"> Quel remède à des maux si rudes, si pressants,</l>
                        <l n="571"> Que de les soulager par des vœux impuissants !</l>
                        <l n="572"> Non, non, puisque je vois votre amour trop crédule</l>
                        <l n="573"> D’un pareil sentiment se former un scrupule,</l>
                        <l n="574"> Qu’il s’abandonne entier à ce cruel devoir</l>
                        <l n="575"> Qui cherche à triompher de tout mon désespoir.</l>
                        <l n="576"> Ne vous reprochez point d’avoir été facile</l>
                        <l n="577"> Jusques à m’accorder un souhait inutile,</l>
                        <l n="578"> Consentez à ma perte, et purgez votre foi</l>
                        <l n="579"> De l’indigne pitié qui vous parle pour moi.</l>
                        <l n="580"> Ce cœur dont votre amour faisait toute la gloire</l>
                        <l n="581"> Ne vaut pas qu’un soupir souille votre victoire,</l>
                        <l n="582"> Et vous laisseriez voir un courage abattu</l>
                        <l n="583"> Si vous n’étiez cruelle à force de vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="584"> J’excuse des transports qui trop prompts à paraître</l>
                        <l n="585"> Suivent l’aveuglement du feu qui les fait naître,</l>
                        <l n="586"> Mais si par la raison il se laisse éclairer,</l>
                        <l n="587"> Vous n’aurez pas longtemps sujet de murmurer.</l>
                        <l n="588"> Voyez ce que je suis, et ce que l’on m’ordonne ;</l>
                        <l n="589"> Au choix qu’on me prescrit ma gloire m’abandonne,</l>
                        <l n="590"> Contre vous, contre moi, tout conspire à s’armer.</l>
                        <l n="591"> Dans ces extrémités que puis-je faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="592"> Aimer.</l>
                        <l n="593"> Que sans cesse on oppose obstacles sur obstacles,</l>
                        <l n="594"> L’Amour pour les braver est fertile en miracles,</l>
                        <l n="595"> Des plus rudes assauts sans peine il vient à bout,</l>
                        <l n="596"> Et pourvu que l’on aime, on triomphe de tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="597"> Quoique vous en croyiez, tout ce que je puis faire</l>
                        <l n="598"> C’est d’oser expliquer ma contrainte à Sévère,</l>
                        <l n="599"> D’obtenir son refus pour prétexte du mien ;</l>
                        <l n="600"> Mais après cet effort ne me demandez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="601"> Quoi, si l’ambition l’oblige à se défendre</l>
                        <l n="602"> De céder à ma foi ce qu’elle osait attendre,</l>
                        <l n="603"> Cette fière vertu que vous mettez au jour,</l>
                        <l n="604"> Fera de votre cœur le prix de son amour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="605"> Jugez-en par mon rang qui vous force à le croire ;</l>
                        <l n="606"> Plus il est élevé, plus je dois à ma gloire ;</l>
                        <l n="607"> Et je souffrirai moins à le laisser agir,</l>
                        <l n="608"> Qu’à jouir d’un bonheur dont j’aurais à rougir.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="609"> Ainsi vous l’aimerez si le devoir l’ordonne ?</l>
                        <l n="610"> À quels cruels tourments cet aveu m’abandonne !</l>
                        <l n="611"> Ce serait donc trop peu pour remplir ce devoir</l>
                        <l n="612"> Que vous fissiez alors effort à le vouloir :</l>
                        <l n="613"> Il faut pousser plus loin votre rigueur extrême,</l>
                        <l n="614"> Et pour lui contre moi répondre de vous-même.</l>
                        <l n="615"> Non, non, n’opposez plus à mon ennui secret</l>
                        <l n="616"> Le charme injurieux de me perdre à regret.</l>
                        <l n="617"> Quand la vertu demande un si dur sacrifice,</l>
                        <l n="618"> On peut bien souhaiter que le cœur obéisse,</l>
                        <l n="619"> S’efforcer d’en bannir ce qui pût l’enflammer,</l>
                        <l n="620"> Mais qui croit le pouvoir n’a su jamais aimer.</l>
                        <l n="621"> Ce prompt dégagement un peu trop volontaire,</l>
                        <l n="622"> Du vrai, du vif amour dément le caractère ;</l>
                        <l n="623"> Et c’est aimer bien peu, qu’être sûr d’un secours</l>
                        <l n="624"> Qui nous mette en pouvoir de n’aimer pas toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="625"> Quoique le trop de zèle où pour vous je m’engage,</l>
                        <l n="626"> D’un reproche pareil dût m’épargner l’outrage,</l>
                        <l n="627"> Je ne déguise point qu’en cette extrémité</l>
                        <l n="628"> Il me serait bien doux de l’avoir mérité.</l>
                        <l n="629"> À ma triste raison mon âme plus soumise</l>
                        <l n="630"> De mes sens révoltés préviendrait la surprise,</l>
                        <l n="631"> Et leur rébellion, par un indigne éclat,</l>
                        <l n="632"> Ne me coûterait pas la honte du combat.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="633"> Que de vertu, Madame, et que je suis à plaindre,</l>
                        <l n="634"> Puisqu’à tant d’injustice elle peut vous contraindre,</l>
                        <l n="635"> Qu’il faille me haïr jusqu’à vous opposer</l>
                        <l n="636"> Au regret de la mort que vous m’allez causer !</l>
                        <l n="637"> Pour moi, qu’un sang plus bas, et ma triste disgrâce</l>
                        <l n="638"> Semblent autoriser d’avoir l’âme plus basse,</l>
                        <l n="639"> Je ne me défends point de tous les mouvements</l>
                        <l n="640"> Qu’une aveugle fureur met au cœur des Amants ;</l>
                        <l n="641"> N’ayant qu’elle en mon mal à choisir pour remède,</l>
                        <l n="642"> Il n’est rien que je n’ose avant que je vous cède,</l>
                        <l n="643"> Et j’aurai lieu peut-être en ce revers fatal</l>
                        <l n="644"> De rendre mon malheur funeste à mon Rival.</l>
                        <l n="645"> Mais je le vois ; Madame, agréez ma retraite,</l>
                        <l n="646"> Sa présence fait peine à mon âme inquiète,</l>
                        <l n="647"> Et je craindrais enfin de ne pouvoir calmer</l>
                        <l n="648"> Les transports violents qu’elle a droit d’animer.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="649"> J’aspirais à vous voir, Sévère, et ce mérite</l>
                        <l n="650"> Dont le brillant éclat pour vous me sollicite,</l>
                        <l n="651"> M’oblige à prendre part aux surprenants exploits</l>
                        <l n="652"> Qui du Trône aujourd’hui vous acquièrent les droits.</l>
                        <l n="653"> Pour payer ce qu’on doit à votre grand courage,</l>
                        <l n="654"> L’Empereur avec vous en résout le partage.</l>
                        <l n="655"> Il fait plus, et c’est peu que de vous couronner,</l>
                        <l n="656"> Si ma main n’est un prix qu’il me force à donner.</l>
                        <l n="657"> J’obéirai sans doute, et quoiqu’il en arrive,</l>
                        <l n="658"> Mon fier devoir tiendra ma volonté captive ;</l>
                        <l n="659"> Mais s’il faut, pour répondre à cet ordre inhumain,</l>
                        <l n="660"> Joindre le don du cœur à celui de la main,</l>
                        <l n="661"> Comme je me connais hors d’état de le faire,</l>
                        <l n="662"> Je vous estime trop pour vouloir vous le taire.</l>
                        <l n="663"> C’est à vous là-dessus à régler vos desseins,</l>
                        <l n="664"> Mon bonheur, mon repos, tout est entre vos mains.</l>
                        <l n="665"> Peut-être qu’il serait d’une âme magnanime</l>
                        <l n="666"> De ne pas abuser d’un devoir qui m’opprime ;</l>
                        <l n="667"> Mais vous vous connaissez, et jamais on eut droit</l>
                        <l n="668"> D’exciter un grand cœur à faire ce qu’il doit.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="669"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="670"> Adieu, c’est trop, Maximian s’avance.</l>
                        <l n="671"> Je vous ai répondu de mon obéissance,</l>
                        <l n="672"> Et sûr à votre choix du nom de mon Époux,</l>
                        <l n="673"> Vous m’apprendrez vous-même à bien juger de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="674"> Quoi, pousser des soupirs en quittant la Princesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="675"> Ah, Seigneur, épargnez la douleur qui me presse.</l>
                        <l n="676"> Je ne vous parle point en Amant outragé</l>
                        <l n="677"> De l’abîme des maux où vous m’avez plongé,</l>
                        <l n="678"> C’était à mon orgueil un attentat insigne</l>
                        <l n="679"> D’écouter un espoir dont je n’étais pas digne.</l>
                        <l n="680"> Le rang d’Impératrice, et l’éclat qui le suit,</l>
                        <l n="681"> Valent bien la disgrâce où je me vois réduit ;</l>
                        <l n="682"> Mais si quelque pitié pour moi vous intéresse,</l>
                        <l n="683"> Sauvez-moi, d’un refus honteux à la Princesse,</l>
                        <l n="684"> Prévenez un éclat où je suis résolu.</l>
                        <l n="685"> J’aime, Seigneur ; hélas ! vous l’avez bien voulu,</l>
                        <l n="686"> Et quoique sans espoir l’amour soit un supplice,</l>
                        <l n="687"> Puisque c’est mon seul bien, souffrez que j’en jouisse.</l>
                        <l n="688"> Par un hymen illustre on tente en vain ma foi,</l>
                        <l n="689"> En vain on veut qu’un Trône ait des charmes pour moi ;</l>
                        <l n="690"> C’est un surcroît de rage à ma douleur extrême,</l>
                        <l n="691"> Je ne veux que mourir aux yeux de ce que j’aime,</l>
                        <l n="692"> Lui soumettre mes jours, et les abandonner</l>
                        <l n="693"> À la triste langueur qui les doit terminer.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="694"> Quoi, Sévère, il se peut que le sort qui t’outrage</l>
                        <l n="695"> Te fasse des malheurs plus grands que ton courage ?</l>
                        <l n="696"> Apprends, apprends les miens, et pour sortir d’erreur</l>
                        <l n="697"> Vois comme la Fortune accable un Empereur.</l>
                        <l n="698"> Si j’osai la braver en dédaignant l’Empire,</l>
                        <l n="699"> À son tour contre moi je vois qu’elle conspire.</l>
                        <l n="700"> En vain auprès d’un fils des Romains adoré</l>
                        <l n="701"> Je crois jouir du calme où j’avais aspiré,</l>
                        <l n="702"> Redoutant mes conseils, ce fils, l’ingrat Maxence,</l>
                        <l n="703"> Par mon éloignement affermit sa puissance ;</l>
                        <l n="704"> On me bannit de Rome, et tel est mon destin,</l>
                        <l n="705"> Qu’il me faut rechercher l’appui de Constantin.</l>
                        <l n="706"> Contre sa tyrannie il m’offre un sûr asile,</l>
                        <l n="707"> Et quand auprès de lui je me crois tout facile,</l>
                        <l n="708"> Loin d’obtenir pour toi l’aveu de ton amour,</l>
                        <l n="709"> J’apprends quel intérêt t’éloigne de sa Cour.</l>
                        <l n="710"> Devenu ton Rival, il veut que ton absence</l>
                        <l n="711"> Laisse dans ses projets agir sa violence,</l>
                        <l n="712"> Et tout ce qu’à ton feu l’honneur me fait devoir</l>
                        <l n="713"> Est forcé de céder à son lâche pouvoir.</l>
                        <l n="714"> Ainsi plus le Tyran que l’Époux de ma Fille,</l>
                        <l n="715"> Il usurpe mes droits jusque sur ma Famille,</l>
                        <l n="716"> Et mes vœux par contrainte à ses ordres soumis</l>
                        <l n="717"> Sont l’effet du repos que je m’étais promis.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="718"> C’est trop, Seigneur, c’est trop, tant de bonté m’accable.</l>
                        <l n="719"> Le Destin a rendu ma perte irréparable ;</l>
                        <l n="720"> Mais l’intérêt de Fauste étant à préférer,</l>
                        <l n="721"> Quand il la met au Trône, en dois-je murmurer ?</l>
                        <l n="722"> Non, il lui fait justice, et pourvu qu’on s’oppose</l>
                        <l n="723"> À l’hymen où pour moi l’Empereur se dispose,</l>
                        <l n="724"> Qu’on ne me force point à l’éclatant refus...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="725"> Et si je te disais que je veux faire plus ?</l>
                        <l n="726"> J’ai besoin seulement de trouver dans Sévère</l>
                        <l n="727"> Cette fermeté d’âme aux Héros ordinaire ;</l>
                        <l n="728"> Elle aide à repousser le sort le plus affreux,</l>
                        <l n="729"> Et si tu l’as enfin, tu n’es plus malheureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="730"> Ah, seigneur, pour guérir le mal qui me possède,</l>
                        <l n="731"> La grandeur de courage est un faible remède ;</l>
                        <l n="732"> Contre un si rude assaut il n’est point de vertu,</l>
                        <l n="733"> Et qui sait bien aimer...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="734"> Mais enfin aimes-tu ?</l>
                        <l n="735"> Sous un indigne joug Constantin me fait vivre,</l>
                        <l n="736"> Aux plus cruels ennuis sa lâcheté te livre,</l>
                        <l n="737"> Sur tous deux sa rigueur aime à se découvrir,</l>
                        <l n="738"> Je suis las d’être esclave, es-tu las de souffrir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="739"> Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="740"> Explique-toi sans que rien ne retienne,</l>
                        <l n="741"> Ton choix seul peut résoudre ou sa perte ou la mienne.</l>
                        <l n="742"> Et dans ce que m’inspire une juste fureur,</l>
                        <l n="743"> C’est à toi d’ordonner des jours d’un Empereur.</l>
                        <l n="744"> Dans l’ardeur du repos où sans cesse j’aspire,</l>
                        <l n="745"> Il m’est dur de songer à reprendre l’Empire,</l>
                        <l n="746"> Mais j’ai le cœur trop haut pour oser me trahir</l>
                        <l n="747"> Jusques à me soumettre à l’affront d’obéir.</l>
                        <l n="748"> Ma Fille était à toi, je t’en donnai parole,</l>
                        <l n="749"> Le lâche Constantin malgré moi te la vole,</l>
                        <l n="750"> Sa tyrannie est prête à lui coûter le jour,</l>
                        <l n="751"> J’ai consulté mon cœur, consulte ton amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="752"> L’écouter fut un crime...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="753"> Et quoi, tu t’embarrasses ?</l>
                        <l n="754"> Les crimes ne sont faits que pour les âmes basses,</l>
                        <l n="755"> Qui de leur fermeté s’osent trop défier,</l>
                        <l n="756"> Pour se croire en pouvoir de les justifier.</l>
                        <l n="757"> Sur ce scrupule en vain tu trembles à résoudre,</l>
                        <l n="758"> Il n’est rien de honteux pour qui s’en peut absoudre,</l>
                        <l n="759"> Et quoiqu’on puisse oser, c’est aux faibles esprits</l>
                        <l n="760"> À rougir d’un forfait dont le Trône est le prix.</l>
                        <l n="761"> Non que les mouvements que je te fais paraître</l>
                        <l n="762"> Demandent que ton bras s’arme contre ton Maître ;</l>
                        <l n="763"> Pour te laisser ta gloire, et contenter tes vœux,</l>
                        <l n="764"> Le secret de ta part est tout ce que je veux.</l>
                        <l n="765"> Je feindrai comme toi d’ignorer l’entreprise,</l>
                        <l n="766"> Et pourvu qu’en effet ton aveu l’autorise,</l>
                        <l n="767"> Me laissant sans obstacle agir dans le Palais,</l>
                        <l n="768"> Je n’en vois guère à craindre au dessein que je fais.</l>
                        <l n="769"> Tu peux tout sur l’armée, et c’est assez te dire</l>
                        <l n="770"> Qu’en vain sans ton appui par mon ordre on conspire.</l>
                        <l n="771"> Si pour Fauste à l’amour ton cœur craint d’obéir,</l>
                        <l n="772"> Je verrai sans regret que tu m’oses trahir.</l>
                        <l n="773"> Mon sort dépend de toi, mais j’ai cet avantage</l>
                        <l n="774"> Qu’au moins je me vois sûr de sortir d’esclavage,</l>
                        <l n="775"> Puisque, quelque succès qui suive mon effort,</l>
                        <l n="776"> Il assure à mes vœux ou le Trône, ou la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="777"> Le désordre où me jette une telle entreprise</l>
                        <l n="778"> Ne souffre point, Seigneur, que je vous le déguise,</l>
                        <l n="779"> Il éclate à vos yeux, et je confesse enfin</l>
                        <l n="780"> Que la pitié me force à plaindre Constantin.</l>
                        <l n="781"> Mais qu’en vous trahissant, j’expose votre vie,</l>
                        <l n="782"> À tout ce qui rendrait sa vengeance assouvie ;</l>
                        <l n="783"> Connaissez mieux Sévère, et croyez que ma foi</l>
                        <l n="784"> Sait trop ce qu’il faut rendre à qui fait tout pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="785"> Ô généreux Ami que touche ma disgrâce !</l>
                        <l n="786"> Viens dans mon cabinet savoir ce qui se passe,</l>
                        <l n="787"> Consulter Martian, et résoudre avec lui</l>
                        <l n="788"> Si de quelque autre bras il faut chercher l’appui.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="789"> Non, c’est vous abuser que de l’oser prétendre,</l>
                        <l n="790"> Il n’est rien que de vous je puisse encor entendre,</l>
                        <l n="791"> Et dans l’étroit scrupule où m’engage ma foi,</l>
                        <l n="792"> Un second entretien est un crime pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="793"> Quoi, vous jugez si mal de l’ardeur qui m’anime,</l>
                        <l n="794"> Qu’elle puisse à vos yeux offrir l’ombre d’un crime,</l>
                        <l n="795"> Si ce scrupule a droit de vous inquiéter,</l>
                        <l n="796"> Pour en sortir, Madame, il me faut écouter.</l>
                        <l n="797"> Je ne viens point surprendre un reste de tendresse</l>
                        <l n="798"> Qu’à vous faire étouffer le devoir s’intéresse.</l>
                        <l n="799"> Je viens aux dures lois de cet affreux devoir</l>
                        <l n="800"> Immoler ce qu’on cherche à me rendre d’espoir ;</l>
                        <l n="801"> Trop content, si je puis vous faire assez connaître,</l>
                        <l n="802"> Que n’étant point heureux j’étais digne de l’être,</l>
                        <l n="803"> Et que dans ce grand cœur trop justement charmé</l>
                        <l n="804"> Jamais un si beau feu ne s’était allumé.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="805"> Ah ! si ce charme a fait le bonheur de ma vie,</l>
                        <l n="806"> C’est là ce qu’aujourd’hui l’honneur veut que j’oublie.</l>
                        <l n="807"> Autrefois, je l’avoue, il eût pu m’être doux,</l>
                        <l n="808"> Mais devant tout mon cœur à l’amour d’un Époux...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="809"> Je sais qu’à l’Empereur les droits de l’hyménée</l>
                        <l n="810"> En acquièrent la part que vous m’aviez donnée,</l>
                        <l n="811"> Qu’à lui seul le devoir vous fait l’assujettir,</l>
                        <l n="812"> Mais l’Empereur n’est plus si j’y veux consentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="813"> On en veut à ses jours ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="814"> Oui, Madame, on conspire,</l>
                        <l n="815"> On cherche à lui ravir et le jour et l’Empire,</l>
                        <l n="816"> Et si je tiens secret l’attentat entrepris,</l>
                        <l n="817"> Sans avoir part au crime on me répond du prix.</l>
                        <l n="818"> L’image de sa mort à votre esprit offerte</l>
                        <l n="819"> Ne me montrera point complice de sa perte,</l>
                        <l n="820"> Et dans le coup fatal qu’on veut faire éclater</l>
                        <l n="821"> Vous plaindrez son malheur sans me rien imputer.</l>
                        <l n="822"> Pour changer de fortune il ne faut que me taire,</l>
                        <l n="823"> Tous mes maux sont finis, on me venge, et j’espère ;</l>
                        <l n="824"> Mais mon cœur succombant à des projets si bas,</l>
                        <l n="825"> Pour les cacher à tous ne me les cache pas.</l>
                        <l n="826"> Si jusqu’au plus haut point ma disgrâce est montée,</l>
                        <l n="827"> Du moins je veux mourir sans l’avoir méritée,</l>
                        <l n="828"> Et j’aurai l’avantage en ce funeste jour</l>
                        <l n="829"> D’emporter votre estime en perdant votre amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="830"> En vain à vous l’ôter on voudrait me contraindre ;</l>
                        <l n="831"> Mais je n’ai rien à dire où je vois tout à craindre,</l>
                        <l n="832"> Et dans ce qu’à mes yeux le crime offre d’horreur,</l>
                        <l n="833"> Tout l’effort de mes soins se doit à l’Empereur.</l>
                        <l n="834"> Montrez-moi promptement la main qui l’assassine,</l>
                        <l n="835"> Parlez, est-ce un effet de l’amour de Licine ?</l>
                        <l n="836"> Il murmure, il s’emporte, et dans son désespoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="837"> Non, Madame, Licine est ferme en son devoir,</l>
                        <l n="838"> Il ignore le crime, et loin qu’il l’autorise,</l>
                        <l n="839"> C’est de lui seul qu’on craint obstacle à l’entreprise,</l>
                        <l n="840"> Il est Chef de la Garde, et peut tout au Palais,</l>
                        <l n="841"> Et comme on en prévoit de dangereux effets,</l>
                        <l n="842"> Ceux qu’à les prévenir la trahison engage,</l>
                        <l n="843"> Pour le rendre suspect, vont tout mettre en usage.</l>
                        <l n="844"> C’est à vous d’empêcher qu’ils n’en viennent à bout,</l>
                        <l n="845"> S’ils font changer la Garde, ils sont maître de tout,</l>
                        <l n="846"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="847"> Mais à l’Empereur ont-ils pouvoir de nuire,</l>
                        <l n="848"> Si sachant l’attentat nous le pouvons détruire ?</l>
                        <l n="849"> Allons lui découvrir les noms des Conjurés.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="850"> Le voudrez-vous, hélas ! lorsque vous les saurez ?</l>
                        <l n="851"> Jusqu’ici Martian a conduit l’entreprise,</l>
                        <l n="852"> Avec Pompilius Straton la favorise,</l>
                        <l n="853"> Lucile, Eutrope, Albin, s’en déclarent l’appui,</l>
                        <l n="854"> Mais leur Chef...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="855"> Achevez.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="856"> Le croirez-vous de lui ?</l>
                        <l n="857"> Contre un lâche Assassin arme votre colère,</l>
                        <l n="858"> Mais, Madame, tremblez au nom de votre Père.</l>
                        <l n="859"> Pour remonter au Trône, et changer de destin,</l>
                        <l n="860"> Maximian...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="861"> Ô Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="862"> Veut perdre Constantin.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="863"> Quoi, c’est lui qui conspire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="864"> Et ce qui doit surprendre,</l>
                        <l n="865"> C’est par Martian seul qu’il a fait entreprendre,</l>
                        <l n="866"> Sans que les Conjurés, dont il est le soutien,</l>
                        <l n="867"> Sachent dans ce projet ni son nom ni le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="868"> On vous trompe, Sévère, et pour noircir sa gloire</l>
                        <l n="869"> L’imposture a songé ce qu’on vous a fait croire.</l>
                        <l n="870"> Maximian ne peut...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="871"> Hélas ! que n’est-il vrai ?</l>
                        <l n="872"> Mais de lui seul enfin je tiens ce que je sais.</l>
                        <l n="873"> Feignant qu’un fol espoir avait pu me séduire,</l>
                        <l n="874"> De tout par Martian je me suis fait instruire.</l>
                        <l n="875"> Un Père ambitieux veut perdre votre époux,</l>
                        <l n="876"> Et je viens pour agir prendre l’ordre de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="877"> Ah, si ma gloire encor vous avait été chère,</l>
                        <l n="878"> C’est sans m’en consulter que vous le deviez faire,</l>
                        <l n="879"> Et ne me pas réduire à l’affreux déplaisir</l>
                        <l n="880"> D’être forcée au choix, et de n’oser choisir.</l>
                        <l n="881"> Quel conseil vous donner, à quel parti me rendre,</l>
                        <l n="882"> Sans exposer des jours que je devrais défendre,</l>
                        <l n="883"> Sans qu’aux traits du Destin les voulant arracher</l>
                        <l n="884"> Il n’en coûte à mon cœur ce qu’il a de plus cher ?</l>
                        <l n="885"> Si j’ose pour un Père écouter la Nature,</l>
                        <l n="886"> Mon devoir outragé souffre, tremble, murmure,</l>
                        <l n="887"> Et lors qu’en sa faveur je me laisse émouvoir,</l>
                        <l n="888"> La Nature à son tour frémit de mon devoir.</l>
                        <l n="889"> Ainsi mon innocence est partout poursuivie,</l>
                        <l n="890"> Je deviens sacrilège à moins que d’être impie,</l>
                        <l n="891"> Et de quelque côté que penchent mes souhaits,</l>
                        <l n="892"> J’y découvre aussitôt le plus noirs des forfaits.</l>
                        <l n="893"> J’ai beau haïr les noms d’ingrate et de perfide,</l>
                        <l n="894"> Je ne m’en puis sauver que par un parricide,</l>
                        <l n="895"> Et de mes tristes maux l’excès monte à tel point</l>
                        <l n="896"> Que je commets un crime à n’en commettre point.</l>
                        <l n="897"> Je hasarde un époux si je respecte un Père,</l>
                        <l n="898"> Il faut me déclarer, on m’y force. Ah, Sévère !</l>
                        <l n="899"> Si dans quelques ennuis j’ai pu vous engager,</l>
                        <l n="900"> Est-ce ainsi qu’un grand cœur se plaît à se venger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="901"> Continuez, Madame, et par cette injustice</l>
                        <l n="902"> D’un amour qui perd tout augmentez le supplice.</l>
                        <l n="903"> Si d’un espoir honteux il eût pu se flatter,</l>
                        <l n="904"> Ma vengeance était sûre à vouloir l’accepter.</l>
                        <l n="905"> La mort qu’à l’Empereur la trahison apprête,</l>
                        <l n="906"> Faisait cesser l’horreur de vous voir sa conquête,</l>
                        <l n="907"> Et me vengeait bien mieux que le pressant ennui</l>
                        <l n="908"> D’avoir à vous résoudre, ou pour, ou contre lui ;</l>
                        <l n="909"> Mais j’aurais trop par là racheté ma disgrâce,</l>
                        <l n="910"> Et vous n’eussiez rien su du coup qui le menace,</l>
                        <l n="911"> Si prêt à faire éclat, j’eusse pu l’arrêter,</l>
                        <l n="912"> Sans exposer un sang que je dois respecter.</l>
                        <l n="913"> C’est la source du vôtre, et pour me voir sans peine</l>
                        <l n="914"> Vous épargner un choix dont la rigueur vous gêne,</l>
                        <l n="915"> Vous n’avez qu’à souffrir que j’ose me cacher</l>
                        <l n="916"> Ce qu’exige de vous un intérêt si cher.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="917"> Non, si mes tristes vœux n’osent rien se permettre,</l>
                        <l n="918"> Ce choix n’est pas un droit qu’ils puissent vous remettre.</l>
                        <l n="919"> C’est à moi d’essayer si j’aurai le pouvoir</l>
                        <l n="920"> D’accorder la nature avecque mon devoir.</l>
                        <l n="921"> Pour sortir de l’horreur où mon esprit s’abîme,</l>
                        <l n="922"> Détournons le péril sans découvrir le crime.</l>
                        <l n="923"> Quelque pressante ardeur qui force d’attenter,</l>
                        <l n="924"> On n’entreprendra rien sans vous en consulter,</l>
                        <l n="925"> Et d’un si noir complot par vous toujours instruite,</l>
                        <l n="926"> Je ne perds pas l’espoir d’en prévenir la suite.</l>
                        <l n="927"> Mon cœur aux droits du sang doit garder ce respect ;</l>
                        <l n="928"> Mais ne me parlez plus de peur d’être suspect.</l>
                        <l n="929"> À moins que l’avis presse, et qu’il soit d’importance,</l>
                        <l n="930"> Un billet suffira pour notre intelligence.</l>
                        <l n="931"> Voyez, observez tout, et si les Conjurés</l>
                        <l n="932"> À faire un prompt éclat se trouvent préparés,</l>
                        <l n="933"> Alors contre le coup que leur rage médite...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="934"> Maximian paraît, souffrez que je vous quitte,</l>
                        <l n="935"> Vos ordres que j’attends en régleront le sort.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="936"> Quoi, Sévère prend soin d’éviter mon abord,</l>
                        <l n="937"> Il me fuit, et pour lui ma vue est un supplice !</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="938"> Ma présence, Seigneur, blesse l’Impératrice,</l>
                        <l n="939"> Et voyant ce qu’elle est, je sais trop mon devoir</l>
                        <l n="940"> Pour la vouloir contraindre à l’ennui de me voir.</l>
            <stage><em>Sévère sort. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="941"> Quelque austère vertu dont la rigueur vous porte</l>
                        <l n="942"> À traiter aujourd’hui Sévère de la sorte,</l>
                        <l n="943"> Madame, vous pourriez par maxime d’État</l>
                        <l n="944"> À sa dure fierté permettre moins d’éclat.</l>
                        <l n="945"> La douleur de vous perdre excite assez sa rage</l>
                        <l n="946"> Sans l’irriter encor par un nouvel outrage.</l>
                        <l n="947"> Il est des Mécontents, vous le poussez à bout,</l>
                        <l n="948"> Et qui n’espère rien est capable de tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="949"> Ah, Seigneur, jugez mieux de ce qu’il en faut croire,</l>
                        <l n="950"> Soupçonnez sa douleur, mais épargnez sa gloire,</l>
                        <l n="951"> Et quelque désespoir dont il soit combattu,</l>
                        <l n="952"> Craignez-le pour sa vie, et non pour sa vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="953"> J’en craindrais moins l’effet si l’hymen de Constance</l>
                        <l n="954"> Lui souffrait d’en calmer la juste violence,</l>
                        <l n="955"> Mais pour comble de maux, je vois que l’Empereur</l>
                        <l n="956"> S’attache obstinément à lui donner sa Sœur.</l>
                        <l n="957"> Sa rage impatiente en va jusqu’à l’extrême,</l>
                        <l n="958"> Et dans l’âpre douleur de perdre ce qu’il aime,</l>
                        <l n="959"> C’est engager sa flamme aux derniers attentats</l>
                        <l n="960"> Que vouloir l’asservir à ce qu’il n’aime pas.</l>
                        <l n="961"> Par mon ordre, un des miens doit l’observer sans cesse ;</l>
                        <l n="962"> Mais Licine d’ailleurs adore la Princesse,</l>
                        <l n="963"> Et ce qu’en son pouvoir son feu trouve d’appui,</l>
                        <l n="964"> Nous montre en sa fureur tout à craindre de lui.</l>
                        <l n="965"> Du Palais à son gré c’est lui seul qui dispose,</l>
                        <l n="966"> La Garde aveuglément suit les lois qu’il impose,</l>
                        <l n="967"> Et jaloux d’un espoir qu’on le force à quitter,</l>
                        <l n="968"> Quoiqu’il veuille entreprendre, il peut l’exécuter.</l>
                        <l n="969"> Je ne déguise point que ce péril m’étonne,</l>
                        <l n="970"> J’estime l’Empereur, et crains pour sa personne,</l>
                        <l n="971"> Et la Garde changée est l’unique secours</l>
                        <l n="972"> Qui nous puisse aujourd’hui répondre de ses jours.</l>
                        <l n="973"> C’est ce qu’il faut de lui que vos conseils obtiennent,</l>
                        <l n="974"> Tous périls sont légers pour ceux qui les préviennent,</l>
                        <l n="975"> Et dans le moindre lieu de craindre un attentat,</l>
                        <l n="976"> Le trop de confiance est un crime d’État.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="977"> Je sais que pour me mettre à couvert de ces crimes</l>
                        <l n="978"> Je ne puis faire mieux que suivre vos maximes,</l>
                        <l n="979"> Et que l’essai du Trône a su vous enseigner</l>
                        <l n="980"> Tout ce qu’a de plus sûr le grand art de régner.</l>
                        <l n="981"> Aussi, comme il n’est rien qu’après vous j’examine,</l>
                        <l n="982"> Je veux bien me contraindre à soupçonner Licine,</l>
                        <l n="983"> Mais afin que l’affront l’en fasse moins rougir,</l>
                        <l n="984"> C’est sans aucun éclat que je prétends agir.</l>
                        <l n="985"> Pour avoir sûreté que rien ne se hasarde,</l>
                        <l n="986"> Je ferai qu’en secret on observe la Garde,</l>
                        <l n="987"> Et vois trop quels périls s’offrent à redouter</l>
                        <l n="988"> Pour laisser les moyens de rien exécuter.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="989"> Mais malgré tous vos soins, si la Garde est la même,</l>
                        <l n="990"> L’Empereur est toujours dans un péril extrême,</l>
                        <l n="991"> Et ceux dont vous aurez le zèle pour appui,</l>
                        <l n="992"> Sans empêcher sa mort périront avec lui.</l>
                        <l n="993"> Non, non, jamais l’éclat ne fut plus nécessaire,</l>
                        <l n="994"> Licine est trop suspect pour songer à le taire,</l>
                        <l n="995"> Le voici, remarquez comme tout interdit</l>
                        <l n="996"> Dans ses transports secrets lui-même il se trahit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="997"> Vous a-t-on averti de tout ce qui se passe,</l>
                        <l n="998"> Seigneur ? j’ignore encor quel destin nous menace,</l>
                        <l n="999"> Mais mille bruits confus courent de tous côtés.</l>
                        <l n="1000"> Eutrope et Saturnin viennent d’être arrêtés,</l>
                        <l n="1001"> De Félix, de Lucile, on dit la même chose.</l>
                        <l n="1002"> Chacun diversement en soupçonne la cause,</l>
                        <l n="1003"> On parle d’entreprise, on murmure, on se plaint,</l>
                        <l n="1004"> Et quoiqu’on craigne tout, on ne sait ce qu’on craint.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1005"> Et l’Empereur, Licine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1006"> Il fait effort, Madame,</l>
                        <l n="1007"> Pour ne pas découvrir le trouble de son âme,</l>
                        <l n="1008"> Mais sur divers avis qui semblaient l’alarmer,</l>
                        <l n="1009"> Seul avec Straton on l’a vu s’enfermer.</l>
                        <l n="1010"> Il a mandé Maxime, et c’est là qu’on soupçonne</l>
                        <l n="1011"> Que Maxime a reçu tous les ordres qu’il donne.</l>
                        <l n="1012"> Vous savez ceux déjà qu’il a fait arrêter,</l>
                        <l n="1013"> Et le reste sans doute est tout prêt d’éclater.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1014"> Seigneur, quelle surprise !</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1015"> Elle est telle qu’à peine</l>
                        <l n="1016"> Je puis me dérober à tout ce qui me gêne,</l>
                        <l n="1017"> Par cent motifs divers ma frayeur se soutient,</l>
                        <l n="1018"> Et si pour Constantin... Mais le voici qui vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1019"> L’auriez-vous cru, Madame ? Un Traître, un Parricide</l>
                        <l n="1020"> S’abandonne aux transports dont la fureur le guide,</l>
                        <l n="1021"> Et ma vie immolée est le titre éclatant</l>
                        <l n="1022"> Qui lui répond du trône où son orgueil prétend.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1023"> On conspire, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1024"> Seigneur est-il possible</l>
                        <l n="1025"> Qu’à l’éclat des vertus on soit si peu sensible,</l>
                        <l n="1026"> Que fut un lâche espoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1027"> Non, non, Seigneur, jamais</l>
                        <l n="1028"> Un Souverain n’agit au gré de ses Sujets.</l>
                        <l n="1029"> Du vrai discernement leurs âmes incapables</l>
                        <l n="1030"> Ne veulent voir en lui que des vertus coupables,</l>
                        <l n="1031"> Et ces soins d’un pouvoir qu’il cherche à maintenir</l>
                        <l n="1032"> Sont des crimes secrets qu’ils ont droit de punir.</l>
                        <l n="1033"> Le Ciel en ma faveur s’oppose à cette envie,</l>
                        <l n="1034"> Aux fureurs d’un ingrat il dérobe ma vie,</l>
                        <l n="1035"> Et de Straton séduit le noble repentir</l>
                        <l n="1036"> M’apprenant l’entreprise a su m’en garantir ;</l>
                        <l n="1037"> Mais quoique son rapport m’ait pu donner d’indices,</l>
                        <l n="1038"> J’en ignore l’Auteur si j’en sais les Complices,</l>
                        <l n="1039"> Et je vois contre moi cent lâches déclarés,</l>
                        <l n="1040"> Sans que son nom encor soit su des Conjurés.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1041"> Quoi, Straton ne sait pas qui les fait entreprendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1042"> Voici par qui, Seigneur, nous allons tout apprendre.</l>
                        <l n="1043"> D’un complot si hardi ce traître est le soutien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1044"> Viens, méchant, et surtout ne nous déguise rien.</l>
                        <l n="1045"> On en veut à ma vie, et par tes artifices</l>
                        <l n="1046"> Un projet si coupable a trouvé des complices.</l>
                        <l n="1047"> Toi seul en sais l’Auteur ; parle, et nous fait savoir</l>
                        <l n="1048"> Quels charmes dans ma perte ont flatté ton espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="1049"> Seigneur, le Ciel est juste, et j’apprends de Maxime</l>
                        <l n="1050"> Qu’en vain je tâcherais à déguiser mon crime ;</l>
                        <l n="1051"> Straton vous a tout dit, et de ma trahison</l>
                        <l n="1052"> La plus affreuse mort vous doit faire raison.</l>
                        <l n="1053"> Je saurais la souffrir, sans parler, sans me plaindre,</l>
                        <l n="1054"> Sans qu’à rien déclarer elle pût me contraindre,</l>
                        <l n="1055"> Si d’un pressant remords l’indispensable loi</l>
                        <l n="1056"> Ne m’arrachait un nom qui n’est su que de moi.</l>
                        <l n="1057"> Pour un Ambitieux qui se cache à tout autre,</l>
                        <l n="1058"> La mort que je rencontre est le prix de la vôtre,</l>
                        <l n="1059"> Pour lui je l’ai jurée, et sans le découvrir,</l>
                        <l n="1060"> Si j’étais arrêté, j’ai promis de périr.</l>
                        <l n="1061"> Sur cette confiance il ose encor paraître,</l>
                        <l n="1062"> Assuré d’un secret dont seul je suis le maître ;</l>
                        <l n="1063"> Mais le moins que je puisse après ma lâcheté,</l>
                        <l n="1064"> C’est de donner sa vie à votre sûreté.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1065"> Dis tout, traître, il est temps que ta rage s’explique.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1066"> Seigneur, que votre haine à ma perte s’applique.</l>
                        <l n="1067"> Si déjà mon forfait éclate aux yeux de tous,</l>
                        <l n="1068"> Ce que j’en tiens caché ne regarde que vous.</l>
                        <l n="1069"> Du sang de l’Empereur mon lâche cœur avide</l>
                        <l n="1070"> Formait le noir dessein d’un second parricide,</l>
                        <l n="1071"> Et la même fureur qui sut armer mon bras</l>
                        <l n="1072"> Vous mettait hors d’état de venger son trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1073"> Quoi, sur Maximian ton insolente rage</l>
                        <l n="1074"> Résolvait lâchement d’achever son ouvrage ?</l>
                        <l n="1075"> Seigneur, à mon injure il ne faut plus songer,</l>
                        <l n="1076"> C’est la vôtre, c’est vous que l’État doit venger.</l>
                        <l n="1077"> Il n’aurait rien perdu, si dans un si grand crime</l>
                        <l n="1078"> J’eusse à la trahison servi seul de victime ;</l>
                        <l n="1079"> Mais privé de défense en perdant votre appui,</l>
                        <l n="1080"> Le fruit de vos travaux périssait avec lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1081"> Juste Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1082"> Dis le reste, et sachons qui conspire.</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="1083"> Licine peut parler, je n’ai plus rien à dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1084"> Quoi, méchant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="1085"> Malgré moi l’on a tout découvert,</l>
                        <l n="1086"> Et Straton me contraint de perdre qui me perd.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1087"> Moi, j’ai pris quelque part aux projets d’un infâme ?</l>
                        <l n="1088"> J’ai su ta trahison ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN, à Fauste. </speaker>
                        <l n="1089"> Vous le voyez, Madame,</l>
                        <l n="1090"> Lorsqu’à tant de murmure il s’est abandonné,</l>
                        <l n="1091"> Si c’était sans raison que je l’ai soupçonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1092"> Ah, Seigneur, contre moi croyez-vous l’imposture ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1093"> C’est donc là cette foi, pleine, sincère, pure,</l>
                        <l n="1094"> Et l’hymen de ma Sœur contraire à tes souhaits,</l>
                        <l n="1095"> Te fait ainsi sans peine oublier mes bienfaits !</l>
                        <l n="1096"> C’est peu du rang illustre où ma faveur t’élève</l>
                        <l n="1097"> Si l’ayant commencé ton crime ne l’achève,</l>
                        <l n="1098"> Et si par l’attentat dans le Trône placé</l>
                        <l n="1099"> Tu n’y vois de sa main ton feu récompensé.</l>
                        <l n="1100"> Le Ciel ne l’a souffert que pour mieux te confondre.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1101"> La surprise, Seigneur, m’empêche de répondre,</l>
                        <l n="1102"> Et de pareils malheurs permettent rarement</l>
                        <l n="1103"> Que les sens étonnés agissent librement.</l>
                        <l n="1104"> Si c’est un crime d’aimer un Objet adorable,</l>
                        <l n="1105"> De tous les criminels je suis le plus coupable,</l>
                        <l n="1106"> Et comme à mon amour l’espoir est défendu,</l>
                        <l n="1107"> La mort est le seul bien où j’avais prétendu,</l>
                        <l n="1108"> M’en avancer le coup c’est finir mon supplice ;</l>
                        <l n="1109"> Mais à ma gloire au moins rendez quelque justice,</l>
                        <l n="1110"> Et pour être à couvert de tous déguisements,</l>
                        <l n="1111"> Faites parler ce Traître au milieu des tourments.</l>
                        <l n="1112"> Pour tous les Conjurés imaginez des gênes,</l>
                        <l n="1113"> Que moi-même on me livre aux plus cruelles peines,</l>
                        <l n="1114"> Et dans cette rigueur forcez-vous à chercher</l>
                        <l n="1115"> L’aveu des vérités qu’on aime à vous cacher.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1116"> En vain tu crois t’absoudre en bravant les supplices,</l>
                        <l n="1117"> Tu n’as point d’intérêt au rapport des Complices,</l>
                        <l n="1118"> Ignorant ton secret, qu’ont-ils à déposer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1119"> Cesse en te déguisant, cesse de t’abuser.</l>
                        <l n="1120"> Déjà de mon esprit ton attentat s’efface,</l>
                        <l n="1121"> Pourvu que l’Empereur daigne te faire grâce ;</l>
                        <l n="1122"> Mais avoue, et du moins par ta sincérité,</l>
                        <l n="1123"> Mérite qu’il écoute un reste de bonté.</l>
                        <l n="1124"> L’espoir de le fléchir sur l’hymen de Constance</l>
                        <l n="1125"> T’obligeait à tenir l’entreprise en balance,</l>
                        <l n="1126"> Et toujours à la rompre au besoin préparé,</l>
                        <l n="1127"> C’est à Martian seul que tu t’es déclaré.</l>
                        <l n="1128"> Du succès de ton feu tu la faisais dépendre,</l>
                        <l n="1129"> Par tes emportements je l’ai trop su comprendre.</l>
                        <l n="1130"> Tu ne m’as point caché que dans ton désespoir</l>
                        <l n="1131"> Tu ne connaîtrais plus ni raison ni devoir,</l>
                        <l n="1132"> Et puisque Martian...</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1133"> Quoi, par sa calomnie</l>
                        <l n="1134"> L’on souffrira qu’ainsi ma gloire soit ternie ?</l>
                        <l n="1135"> Non, non, Seigneur, qu’il parle, et d’un coup si fatal...</l>
                </sp>
        <sp who="#martian">
            <speaker> MARTIAN. </speaker>
                        <l n="1136"> Quoiqu’on veuille en juger, mon destin est égal.</l>
                        <l n="1137"> Qu’on vous croie innocent, qu’on vous tienne coupable,</l>
                        <l n="1138"> Je vois toujours pour moi la mort inévitable,</l>
                        <l n="1139"> Et si le crime un jour au Trône vous fait seoir,</l>
                        <l n="1140"> Il suffit qu’en mourant j’aurai fait mon devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1141"> Tu fais ton devoir, Traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1142"> On vous rendra justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1143"> D’un si lâche Imposteur redoutez l’artifice,</l>
                        <l n="1144"> Seigneur, il vous perdra si vous vous assurez...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1145"> Qu’on les tienne en lieu sûr, et qu’ils soient séparés,</l>
                        <l n="1146"> C’est trop les écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1147"> De grâce...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1148"> Allez, Maxime.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1149"> Madame, on ne peut trop s’étonner de leur crime ;</l>
                        <l n="1150"> Mais à l’examiner, ce qui plus me surprend,</l>
                        <l n="1151"> C’est que vous le voyiez d’un œil indifférent.</l>
                        <l n="1152"> Il semble qu’insensible au coup qui me menace</l>
                        <l n="1153"> De Licine en secret vous plaigniez la disgrâce.</l>
                        <l n="1154"> J’observe votre trouble, il m’accable, et j’y vois</l>
                        <l n="1155"> Plus de pitié pour lui que de crainte pour moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1156"> Seigneur, il m’est bien dur que ma foi soupçonnée</l>
                        <l n="1157"> Redouble les malheurs où je suis destinée.</l>
                        <l n="1158"> Mon silence, il est vrai, renferme dans mon cœur</l>
                        <l n="1159"> Ce que leur triste excès a pour moi de rigueur ;</l>
                        <l n="1160"> Mais dans un mal qui porte et l’horreur et la crainte,</l>
                        <l n="1161"> Qui sait bien s’expliquer en ressent peu l’atteinte ;</l>
                        <l n="1162"> Et peut-être jamais de si pressants ennuis</l>
                        <l n="1163"> N’avaient autorisé le désordre où je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1164"> Ah, si j’étais aimé vous n’auriez pu vous taire ;</l>
                        <l n="1165"> Le crime eût contre un lâche armé votre colère,</l>
                        <l n="1166"> Et du traître Licine apprenant l’attentat,</l>
                        <l n="1167"> Pleine d’un vif transport, vous auriez fait éclat.</l>
                        <l n="1168"> Depuis le triste jour que mon amour extrême</l>
                        <l n="1169"> Vous a par mon hymen fait part du Diadème,</l>
                        <l n="1170"> Toujours d’un noir chagrin votre esprit obsédé</l>
                        <l n="1171"> M’a fait voir la contrainte où vous avez cédé,</l>
                        <l n="1172"> La rigueur du devoir éteignait une flamme</l>
                        <l n="1173"> Qu’un funeste retour rallume dans votre âme,</l>
                        <l n="1174"> Vous avez vu Sévère, et dans l’appas flatteur</l>
                        <l n="1175"> Où cette chère vue entretient votre cœur,</l>
                        <l n="1176"> D’autres présumeraient qu’à lui seul attachée,</l>
                        <l n="1177"> Le malheur de ma mort vous aurait peu touchée,</l>
                        <l n="1178"> Et que ce feu secret qu’on ne peut ébranler,</l>
                        <l n="1179"> Eût trouvé les moyens de vous en consoler ;</l>
                        <l n="1180"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1181"> Contre elle, Seigneur, trop d’aigreur vous engage,</l>
                        <l n="1182"> Au sang dont elle sort ce soupçon fait outrage,</l>
                        <l n="1183"> Et d’un feu criminel lui reprocher l’ardeur,</l>
                        <l n="1184"> C’est jusque dans sa source en souiller la splendeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1185"> En l’état où je suis je ne sais que vous dire.</l>
                        <l n="1186"> Dans mes honteux soupçons moi-même je m’admire,</l>
                        <l n="1187"> Mais à les repousser je fais un vain effort,</l>
                        <l n="1188"> Tout mon cœur s’abandonne à mon jaloux transport,</l>
                        <l n="1189"> Et dans les sentiments qui viennent me surprendre,</l>
                        <l n="1190"> Je vois mon injustice, et ne puis m’en défendre.</l>
                        <l n="1191"> Aussi pour m’en punir, ma vie est en danger,</l>
                        <l n="1192"> On conspire, on me hait, je veux tout négliger.</l>
                        <l n="1193"> Prenez soin de la vôtre, et puisqu’on vous menace,</l>
                        <l n="1194"> Seigneur, à votre choix, faites justice ou grâce,</l>
                        <l n="1195"> Punissez, pardonnez, je n’examine rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1196"> Non, non, votre intérêt l’emporte sur le mien,</l>
                        <l n="1197"> Et comme tout l’État en vous seul se hasarde,</l>
                        <l n="1198"> Le soin le plus pressant c’est de changer la garde.</l>
                        <l n="1199"> Licine l’a choisie, et sa lâche fureur...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1200"> Seigneur, je prendrai soin des jours de l’Empereur,</l>
                        <l n="1201"> J’en connais le péril.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1202"> Ordonnez-en, Madame,</l>
                        <l n="1203"> Votre Empire est toujours absolu sur mon âme,</l>
                        <l n="1204"> Et quoique m’offre à craindre un désespoir jaloux,</l>
                        <l n="1205"> Venant de votre main tout me semblera doux.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN, arrêtant Fauste. </speaker>
                        <l n="1206"> Madame, l’Empereur trompé par votre zèle,</l>
                        <l n="1207"> Loin de fuir...</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1208"> Son malheur auprès de lui m’appelle,</l>
                        <l n="1209"> Seigneur, et du forfait quoiqu’on veuille espérer,</l>
                        <l n="1210"> Le Ciel pour rompre tout daignera m’inspirer.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1211"> Quoi, n’avoir point encor par l’effroi des supplices</l>
                        <l n="1212"> Chercher la vérité dans le sein des Complices,</l>
                        <l n="1213"> Et souffrir si longtemps sans les faire parler</l>
                        <l n="1214"> Tout ce que Martian a voulu révéler !</l>
                        <l n="1215"> Que son rapport soit vrai, que ce soit imposture,</l>
                        <l n="1216"> Il faut punir Licine, ou venger son injure,</l>
                        <l n="1217"> Et l’on ne peut trop tôt dans ces obscurités</l>
                        <l n="1218"> Faire effort à trouver de fidèles clartés.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1219"> Madame, en ce forfait quoique l’on examine,</l>
                        <l n="1220"> Il est bon d’épargner la gloire de Licine,</l>
                        <l n="1221"> Et ne pénétrer pas avec tant de rigueur</l>
                        <l n="1222"> Quels intérêts cachés ont séduit son grand cœur.</l>
                        <l n="1223"> Constantin y consent ; qu’on punisse, pardonne,</l>
                        <l n="1224"> Avec l’Impératrice il veut que j’en ordonne,</l>
                        <l n="1225"> Et sans vouloir entendre aucun des Conjurés,</l>
                        <l n="1226"> Sur l’ardeur de nos soins tient ses jours assurés.</l>
                        <l n="1227"> Je sais ce que je dois ; mais pourvu que Licine</l>
                        <l n="1228"> À ne rien avouer jusques au bout s’obstine,</l>
                        <l n="1229"> Peut-être il suffira pour sa punition</l>
                        <l n="1230"> D’ôter tout lieu de nuire à son ambition,</l>
                        <l n="1231"> Et prévenant par là tout ce qu’on appréhende...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1232"> Ah, Seigneur, ce n’est pas ce que je vous demande,</l>
                        <l n="1233"> Et Licine est d’un rang à ne pouvoir souffrir</l>
                        <l n="1234"> L’outrageante pitié que vous semblez m’offrir.</l>
                        <l n="1235"> J’ai pour lui de l’estime, et je l’ai fait paraître ;</l>
                        <l n="1236"> Mais l’éclat de sa gloire est ce qui la fit naître,</l>
                        <l n="1237"> Il la surprit par elle, et s’il l’a pu ternir,</l>
                        <l n="1238"> C’est un double attentat dont il le faut punir.</l>
                        <l n="1239"> Ainsi pour vous, pour moi, soyez juge sévère,</l>
                        <l n="1240"> Point de grâce pour lui s’il osa trop me plaire,</l>
                        <l n="1241"> Et si d’un faux brillant les indignes appas</l>
                        <l n="1242"> Lui gagnèrent un prix qu’il ne méritait pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1243"> Jusqu’à cette rigueur contre lui vous contraindre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1244"> À dire vrai, Seigneur, je n’ai pas tout à craindre,</l>
                        <l n="1245"> L’attentat m’est suspect, et pour votre intérêt</l>
                        <l n="1246"> Du lâche Martian il faut presse l’arrêt.</l>
                        <l n="1247"> Si de l’auteur du crime il a seul connaissance,</l>
                        <l n="1248"> La vertu de Licine en prouve l’innocence,</l>
                        <l n="1249"> Et tout ce qu’il a fait semble être un sûr garant</l>
                        <l n="1250"> Du peu qu’il a de part dans ce qu’on entreprend.</l>
                        <l n="1251"> Son nom qui n’est connu d’aucun autre complice</l>
                        <l n="1252"> Sous un si grand secret cache quelque artifice ;</l>
                        <l n="1253"> Et si Martian parle, afin de moins douter,</l>
                        <l n="1254"> C’est dans les seuls tourments qu’il le faut écouter.</l>
                        <l n="1255"> Comme la vérité par là se peut connaître,</l>
                        <l n="1256"> J’ai pressé l’Empereur de condamner ce Traître,</l>
                        <l n="1257"> Il vous en laisse arbitre, et dans ce plein pouvoir,</l>
                        <l n="1258"> Punissant Martian, vous pourrez tout savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1259"> Il est juste, et dans peu par les plus rudes gênes</l>
                        <l n="1260"> On m’en verra tirer des lumières certaines.</l>
                        <l n="1261"> Je craignais pour Licine à trop examiner,</l>
                        <l n="1262"> Mais s’il est innocent, qui peut-on soupçonner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1263"> Seigneur, une belle âme incapable de crime</l>
                        <l n="1264"> Ne croit former jamais de soupçon légitime,</l>
                        <l n="1265"> Et le mien ne sachant où pouvoir s’arrêter,</l>
                        <l n="1266"> Vous laisse là-dessus Sévère à consulter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1267"> Viens, il faut de nouveau résoudre l’entreprise.</l>
                        <l n="1268"> La prison de Licine en vain la favorise,</l>
                        <l n="1269"> En vain par cet obstacle à nos desseins ôté,</l>
                        <l n="1270"> D’un sûr et prompt succès mon espoir s’est flatté ;</l>
                        <l n="1271"> Toujours l’Impératrice à cet espoir contraire</l>
                        <l n="1272"> Détruit par ses conseils tout ce que je crois faire,</l>
                        <l n="1273"> Et n’agirait pas mieux si dans ce qu’on résout,</l>
                        <l n="1274"> Pour en rompre l’effet on l’instruisait de tout.</l>
                        <l n="1275"> D’ailleurs de Constantin le procédé m’étonne ;</l>
                        <l n="1276"> Par cent jaloux transports sans cesse il s’abandonne,</l>
                        <l n="1277"> Il croit qu’avecque vous Fauste toujours d’accord</l>
                        <l n="1278"> Pour vous garder sa foi fait des vœux pour sa mort,</l>
                        <l n="1279"> Et lorsqu’à ce soupçon son trop d’amour le livre,</l>
                        <l n="1280"> Quoiqu’elle lui conseille, il se plaît à le suivre.</l>
                        <l n="1281"> C’est ses seuls avis que sans y rien changer</l>
                        <l n="1282"> De la Garde suspecte il brave le danger,</l>
                        <l n="1283"> En vain les Conjurés lui veulent tout apprendre,</l>
                        <l n="1284"> Elle ne peut souffrir qu’il songe à les entendre,</l>
                        <l n="1285"> Et rompt ce que par eux, les faisant écouter,</l>
                        <l n="1286"> Nous pouvions être sûrs de voir exécuter.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1287"> Cet obstacle, Seigneur a droit de vous surprendre,</l>
                        <l n="1288"> Mais vous teniez trop sûr ce moyen d’entreprendre,</l>
                        <l n="1289"> Le coup précipité m’en semblait hasardeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1290"> Non, non, il n’offrait rien à craindre que pour eux,</l>
                        <l n="1291"> Et si leur mort sur l’heure eût terminé leur peine,</l>
                        <l n="1292"> Celle de l’Empereur était toujours certaine.</l>
                        <l n="1293"> Les armes qu’en secret je leur faisais donner</l>
                        <l n="1294"> N’avaient rien contre moi que l’on pût soupçonner,</l>
                        <l n="1295"> Et lorsqu’en l’abordant, l’ardeur qui les anime</l>
                        <l n="1296"> Eût cherché dans son sang le pardon de leur crime,</l>
                        <l n="1297"> Par ce hardi projet maîtres de tout l’État,</l>
                        <l n="1298"> Nous n’aurions pas eu de peine à cacher l’attentat.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1299"> Craignez de trop céder à l’espoir qui vous flatte,</l>
                        <l n="1300"> Quand le secours du Ciel pour l’Empereur éclate.</l>
                        <l n="1301"> Le coup que de sa tête il aime à détourner,</l>
                        <l n="1302"> Est peut-être un avis de tout abandonner,</l>
                        <l n="1303"> Et quoiqu’un plein pouvoir que lui-même autorise,</l>
                        <l n="1304"> Vous laisse en liberté d’étouffer l’entreprise,</l>
                        <l n="1305"> Redoutez un projet dont le succès douteux,</l>
                        <l n="1306"> S’il tourne contre vous, n’a rien que de honteux.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1307"> Et soumis au destin dont la rigueur me brave,</l>
                        <l n="1308"> Tu ne crois point de honte à demeurer esclave,</l>
                        <l n="1309"> À craindre le pouvoir qu’il m’a plu de céder,</l>
                        <l n="1310"> Et me voir obéir où j’ai pu commander ?</l>
                        <l n="1311"> Non, non, plutôt sur moi tombe cent fois la foudre,</l>
                        <l n="1312"> Qu’on m’oblige à changer ce que j’osai résoudre.</l>
                        <l n="1313"> J’arracherais ce cœur s’il s’était démenti ;</l>
                        <l n="1314"> C’est assez qu’une fois je me sois repenti,</l>
                        <l n="1315"> Il m’en coûte l’Empire, et si pour le reprendre</l>
                        <l n="1316"> Du seul secours du crime il nous faut tout attendre,</l>
                        <l n="1317"> La gloire du succès que je prends pour objet,</l>
                        <l n="1318"> Aura droit d’effacer la honte du projet.</l>
                        <l n="1319"> Ainsi, quelques périls où j’expose ma tête...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1320"> Ah, Seigneur, que de maux le Destin nous apprête,</l>
                        <l n="1321"> Et qu’on m’eût épargné de peines à souffrir</l>
                        <l n="1322"> Si sans me rien apprendre on m’eût laissé périr !</l>
                        <l n="1323"> Vous ne conceviez point sur quels secrets indices</l>
                        <l n="1324"> Fauste me détournait d’entendre les Complices,</l>
                        <l n="1325"> Et malgré vos conseils m’a forcé d’ordonner</l>
                        <l n="1326"> Qu’un autre prît le soin de les examiner.</l>
                        <l n="1327"> Elle vous l’a remis, et n’a pas craint qu’un Père</l>
                        <l n="1328"> Par l’intérêt du sang refusât de se taire,</l>
                        <l n="1329"> Et pour sa gloire au moins n’aidât à déguiser</l>
                        <l n="1330"> Ce que les Conjurés auraient pu déposer.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1331"> Que dites-vous, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1332"> Que la rage et l’envie</l>
                        <l n="1333"> Par son seul ordre, hélas attentent sur ma vie,</l>
                        <l n="1334"> Et que d’un premier feu le souvenir trop doux</l>
                        <l n="1335"> Lui fait tremper les mains dans le sang d’un époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1336"> Ah, Seigneur, de ma Fille épargnez l’innocence.</l>
                        <l n="1337"> Je vous l’ai déjà dit, ce sentiment m’offense,</l>
                        <l n="1338"> Et quoique l’imposture ait osé publier,</l>
                        <l n="1339"> Le sang dont elle sort la doit justifier.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1340"> Il le devrait, mais las !</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1341"> Quoi, Seigneur, il peut être</l>
                        <l n="1342"> Que d’aveugles soupçons tombent...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1343"> Ne dis rien, traître.</l>
                        <l n="1344"> C’est toi de qui l’amour dans son cœur enflammé</l>
                        <l n="1345"> A versé la fureur dont il est animé.</l>
                        <l n="1346"> En vain tu fais paraître une surprise extrême,</l>
                        <l n="1347"> S’il te faut des témoins je ne veux que toi-même,</l>
                        <l n="1348"> Lâche, dans ce billet reconnais-tu ta main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1349"> Ô Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN, donnant le billet à Maximin. </speaker>
                        <l n="1350"> Voyez, Seigneur, s’il a part au dessein.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN lit. </speaker>
            <stage><em>Quoique de l’attentat on ait donné d’indices, </em></stage>
            <stage><em>Peut-être dès ce soir vous n’aurez plus d’Époux. </em></stage>
            <stage><em>Agissez promptement, tout est perdu pour nous </em></stage>
            <stage><em>Si vous ne l’empêchez d’écouter les Complices. </em></stage>
                        <l n="1351"> Il le faut avouer, ce coup de foudre est grand,</l>
                        <l n="1352"> Mais sans doute, Seigneur, Sévère vous surprend.</l>
                        <l n="1353"> L’ingrat pour se venger de sa foi méprisée</l>
                        <l n="1354"> À vos ressentiments la veut voir exposée,</l>
                        <l n="1355"> Et par ce faux billet qu’il vous fait supposer,</l>
                        <l n="1356"> Il s’accuse lui-même afin de l’accuser.</l>
                        <l n="1357"> L’ardeur de la noircir...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1358"> Pouvez-vous la défendre,</l>
                        <l n="1359"> Si moi-même en ses mains je viens de le surprendre ?</l>
                        <l n="1360"> Entré sans l’avertir dans son appartement,</l>
                        <l n="1361"> J’ai soupçonné son crime à son étonnement.</l>
                        <l n="1362"> Je l’ai vue inquiète, et comme toute émue</l>
                        <l n="1363"> Dérober avec soin ce Billet à ma vue,</l>
                        <l n="1364"> Et confus de son trouble, au point de lui parler,</l>
                        <l n="1365"> Votre abord m’a contraint de tout dissimuler.</l>
                        <l n="1366"> Vous avez vu, Seigneur, avec quels artifices</l>
                        <l n="1367"> Elle a su se soustraire au rapport des Complices.</l>
                        <l n="1368"> J’ai voulu devant vous lui laisser son secret,</l>
                        <l n="1369"> Et lorsque resté seul j’ai parlé du Billet,</l>
                        <l n="1370"> Ses refus ont si loin porté ma défiance,</l>
                        <l n="1371"> Qu’à la prière enfin j’ai joint la violence.</l>
                        <l n="1372"> On va vous l’amener afin que sa fureur</l>
                        <l n="1373"> Vous oblige avec moi d’en partager l’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1374"> Dans l’affreux désespoir où me plonge son crime,</l>
                        <l n="1375"> Pardonnez le désordre où ma raison s’abîme.</l>
                        <l n="1376"> Quoiqu’à votre péril le mien fût attaché,</l>
                        <l n="1377"> Jusqu’ici l’attentat ne m’avait point touché ;</l>
                        <l n="1378"> J’estime peu la vie, et la main qui conspire</l>
                        <l n="1379"> M’assurait par la mort le repos où j’aspire ;</l>
                        <l n="1380"> Mais voir que sur le Trône après m’être vaincu</l>
                        <l n="1381"> J’aie à ma gloire encor malgré moi survécu,</l>
                        <l n="1382"> Tout mon sang que noircit un si honteux outrage</l>
                        <l n="1383"> En frémit de colère, en bouillonne de rage,</l>
                        <l n="1384"> Et dans l’accablement de mes tristes ennuis,</l>
                        <l n="1385"> Je me pers, je m’égare, et ne sais qui je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1386"> Ah, si vous l’ignorez, puis-je encor me connaître ?</l>
                        <l n="1387"> L’Amour de tous mes vœux s’est rendu le seul Maître,</l>
                        <l n="1388"> Je ne vis que pour Fauste, et la soif de mon sang</l>
                        <l n="1389"> Est le prix du beau feu qui l’élève à mon rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1390"> Et vous pouvez souffrir qu’une aveugle injustice</l>
                        <l n="1391"> Étende sa rigueur jusqu’à l’Impératrice ?</l>
                        <l n="1392"> Par sa haute vertu vos soupçons repoussés</l>
                        <l n="1393"> N’ont rien...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1394"> Quoi, ce Billet ne m’en dit pas assez,</l>
                        <l n="1395"> Traître, et ton fol espoir veut que je me déguise</l>
                        <l n="1396"> Qu’ainsi qu’elle avant moi tu savais l’entreprise ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1397"> Non, si de ce forfait mon sang vous doit raison,</l>
                        <l n="1398"> Condamnez, punissez, j’ai su la trahison ;</l>
                        <l n="1399"> Mais quoique la rigueur de vos dures maximes</l>
                        <l n="1400"> De mes tristes malheurs me fasse autant de crimes,</l>
                        <l n="1401"> Le favorable arrêt qui saura les finir,</l>
                        <l n="1402"> Par la mort que j’attends n’aura rien à punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1403"> Oui, tu mourras, perfide, et ta lâche Complice</l>
                        <l n="1404"> Dans ta peine du moins trouvera son supplice,</l>
                        <l n="1405"> Et puisque mon amour par un tendre intérêt...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1406"> Ah, contre elle, Seigneur, suspendez votre arrêt.</l>
                        <l n="1407"> Quoique vous fasse croire une indigne apparence,</l>
                        <l n="1408"> Jamais tant de vertu ne soutint l’innocence,</l>
                        <l n="1409"> Et j’atteste les Dieux...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1410"> Cesse de t’obstiner,</l>
                        <l n="1411"> Si tu n’as pour témoins que les Dieux à donner.</l>
                        <l n="1412"> Tes serments dont l’audace attire encor leur foudre,</l>
                        <l n="1413"> Quand ta main te convainc, te peuvent-ils absoudre,</l>
                        <l n="1414"> Et crois-tu que le Ciel voulut favoriser...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1415"> Quoi, vous-même, Seigneur, vous pouvez l’accuser,</l>
                        <l n="1416"> Vous à qui sa vertu par des clartés secrètes</l>
                        <l n="1417"> Pour montrer ce qu’elle est, offre ce que vous êtes,</l>
                        <l n="1418"> Et pour braver un sort de sa gloire jaloux</l>
                        <l n="1419"> Prend pour elle en vous-même un témoin contre vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1420"> J’en aurais cru ce sang, qu’avant un coup si lâche</l>
                        <l n="1421"> J’avais pris tant de soin de conserver sans tache ;</l>
                        <l n="1422"> Mais contre un fol amour que rien n’a pu bannir</l>
                        <l n="1423"> Il n’est point de vertu qu’il puisse soutenir.</l>
                        <l n="1424"> Sous l’horreur surprenante où l’attentat me jette,</l>
                        <l n="1425"> La Nature étouffée a droit d’être muette,</l>
                        <l n="1426"> Et saisi tout à coup et de trouble et d’effroi,</l>
                        <l n="1427"> Je n’entends qu’une voix qui parle contre toi.</l>
                        <l n="1428"> C’est lui, Seigneur, c’est lui dont l’ardeur criminelle</l>
                        <l n="1429"> Force l’Impératrice à vous être infidèle,</l>
                        <l n="1430"> Il m’en coûte ma gloire, et pour venger mon rang...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1431"> Et bien, à cette gloire abandonnez mon sang,</l>
                        <l n="1432"> Mais songez, si l’amour me la rendait moins chère,</l>
                        <l n="1433"> Que je pourrais parler où je cherche à me taire.</l>
                        <l n="1434"> Comme c’est le seul crime où j’ai su m’engager,</l>
                        <l n="1435"> L’Impératrice seule a droit de m’en purger.</l>
                        <l n="1436"> Par de honteux soupçons qui noircissent son zèle</l>
                        <l n="1437"> Ne me contraignez point à m’expliquer pour elle,</l>
                        <l n="1438"> Son intérêt me touche, et pour la maintenir,</l>
                        <l n="1439"> Mon cœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1440"> Et c’est de quoi je saurai te punir,</l>
                        <l n="1441"> Lâche, fais gloire encor de ta coupable flamme,</l>
                        <l n="1442"> On vient te seconder.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1443"> Parlez, parlez, Madame,</l>
                        <l n="1444"> Et par le noble éclat d’un généreux amour</l>
                        <l n="1445"> Faites-nous voir Sévère innocent à son tour.</l>
                        <l n="1446"> Comme avec tant de zèle il prend votre défense</l>
                        <l n="1447"> Vous devez quelque chose à la reconnaissance,</l>
                        <l n="1448"> Et ce sera pour vous un reproche éternel</l>
                        <l n="1449"> Si lorsqu’il vous absout il reste criminel.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1450"> Seigneur, n’attendez point qu’en faveur de Sévère</l>
                        <l n="1451"> Je cherche à déguiser ce qu’on ne peut plus taire.</l>
                        <l n="1452"> Ce Billet nous accuse, et ce qu’il vous apprend</l>
                        <l n="1453"> De notre intelligence est un trop sûr garant,</l>
                        <l n="1454"> Nous avons cru tous deux devoir suivre un beau zèle,</l>
                        <l n="1455"> Je l’ai rendu coupable, il me rend criminelle.</l>
                        <l n="1456"> Mais quoique l’un et l’autre en soit moins innocent,</l>
                        <l n="1457"> C’est un crime louable où la vertu consent.</l>
                        <l n="1458"> Dans les divers malheurs où le Destin m’engage</l>
                        <l n="1459"> Il ne m’est pas permis d’en dire davantage.</l>
                        <l n="1460"> Des Conjurés saisis le dangereux appas</l>
                        <l n="1461"> Découvre l’entreprise, et ne la détruit pas.</l>
                        <l n="1462"> Vous voyez de nouveau le péril où vous êtes,</l>
                        <l n="1463"> Appréhendez partout des pratiques secrètes,</l>
                        <l n="1464"> Et pour conseil utile en de si lâches coups,</l>
                        <l n="1465"> Si vous les voulez fuir, n’en prenez que de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1466"> Ah, que de ce conseil j’ai sujet de me plaindre !</l>
                        <l n="1467"> Pour confondre mes soins il m’oblige à tout craindre,</l>
                        <l n="1468"> Et le péril partout qu’il m’offre à redouter,</l>
                        <l n="1469"> Force mon désespoir de m’y précipiter.</l>
                        <l n="1470"> Vous serez satisfaite, et puisqu’à votre crime</l>
                        <l n="1471"> La vertu peut prêter un appui légitime,</l>
                        <l n="1472"> De mes jours odieux le sacrifice offert</l>
                        <l n="1473"> Rendra le coup facile à la main qui me perd.</l>
                        <l n="1474"> Vous aurez la douceur d’immoler à Sévère</l>
                        <l n="1475"> Cet Époux qu’à sa flamme il trouva si contraire,</l>
                        <l n="1476"> Et malgré les transports de mon juste courroux</l>
                        <l n="1477"> J’ai pour vous trop d’amour pour me garder de vous ;</l>
                        <l n="1478"> Mais quoique de vos vœux je me rende Complice,</l>
                        <l n="1479"> J’empêcherai du moins que l’ingrat n’en jouisse,</l>
                        <l n="1480"> Et si ma mort a droit d’adoucir vos malheurs,</l>
                        <l n="1481"> La sienne auparavant vous coûtera des pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1482"> J’aurai lieu d’en donner au malheur qui l’accable</l>
                        <l n="1483"> Puisque c’est malgré lui qu’il s’est rendu coupable,</l>
                        <l n="1484"> Et qu’à mes intérêts s’osant sacrifier...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1485"> Cherchez, cherchez, Madame, à le justifier,</l>
                        <l n="1486"> Et quelque affront par là qui sur mon sang s’imprime,</l>
                        <l n="1487"> Pour le faire innocent chargez-vous de son crime.</l>
                        <l n="1488"> L’horreur du fol amour dont vos sens sont blessés</l>
                        <l n="1489"> Sans ce honteux aveu n’éclate pas assez,</l>
                        <l n="1490"> Il faut par une audace, et lâche, et téméraire...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1491"> Seigneur, encor un coup souffrez-moi de me taire,</l>
                        <l n="1492"> Et de l’Impératrice épargnant la vertu,</l>
                        <l n="1493"> Laissez-moi le pouvoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1494"> Lâche, que dirais-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1495"> Seigneur, il faut qu’il parle, et qu’il nous fasse entendre</l>
                        <l n="1496"> Jusqu’à quelle fureur le crime a pu s’étendre.</l>
                        <l n="1497"> De quoi en l’écoutant nous puissions être instruits,</l>
                        <l n="1498"> Je n’ai plus rien à craindre en l’état où je suis.</l>
                        <l n="1499"> En vain la vertu seule attira tout mon zèle,</l>
                        <l n="1500"> Plus de gloire pour moi quand Fauste est criminelle,</l>
                        <l n="1501"> Son forfait dont l’image à mes yeux vient s’offrir...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1502"> Enfin, Madame, enfin je n’en puis plus souffrir,</l>
                        <l n="1503"> Et quelque fort respect qui m’oblige au silence,</l>
                        <l n="1504"> C’est trop voir l’injustice opprimer l’innocence.</l>
                        <l n="1505"> Seigneur, le Criminel n’a plus à se cacher,</l>
                        <l n="1506"> C’est dans Maximian qu’il vous le faut chercher,</l>
                        <l n="1507"> Lui seul fait conspirer, et Chef de l’entreprise...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1508"> Traître, Maximian ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1509"> J’avouerai ma surprise,</l>
                        <l n="1510"> À ce coup imprévu je ne sais qu’opposer ;</l>
                        <l n="1511"> Mais je m’accuserais en voulant m’excuser,</l>
                        <l n="1512"> Et ne puis faire mieux, pour confondre l’Envie,</l>
                        <l n="1513"> Que laisser ma défense à l’éclat de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN, à Sévère. </speaker>
                        <l n="1514"> Ah, lâche, c’est donc là cet important secret</l>
                        <l n="1515"> Que ta jalouse rage abandonne à regret,</l>
                        <l n="1516"> Et d’un crime odieux que l’enfer te suggère,</l>
                        <l n="1517"> Tu crois sauver la Fille en accusant le Père ?</l>
                        <l n="1518"> Mais au moins apprends-nous quel pressent intérêt</l>
                        <l n="1519"> L’a contraint de ma mort à prononcer l’arrêt.</l>
                        <l n="1520"> Quand par un noble effort que l’Univers admire,</l>
                        <l n="1521"> Pour régner sur soi-même il a quitté l’Empire,</l>
                        <l n="1522"> Veux-tu que par un crime aussi noir que honteux</l>
                        <l n="1523"> L’objet de son mépris soit celui de ses vœux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1524"> À quoiqu’en sa faveur un tel mépris vous force,</l>
                        <l n="1525"> L’éclat d’une Couronne est une douce amorce,</l>
                        <l n="1526"> Et quiconque du Trône a goûté les appas,</l>
                        <l n="1527"> En conçoit mieux le prix quand il n’en jouit pas.</l>
                        <l n="1528"> À son ambition vous serviez de victime,</l>
                        <l n="1529"> Il m’a dit son secret, et c’est là tout mon crime.</l>
                        <l n="1530"> J’ai vu l’Impératrice, et cru que ses avis</l>
                        <l n="1531"> Pour rompre l’attentat devaient être suivis.</l>
                        <l n="1532"> Ce Billet prévenant de lâches artifices</l>
                        <l n="1533"> Dérobe votre sang aux fureurs des Complices,</l>
                        <l n="1534"> Qui par Maximian secrètement armés</l>
                        <l n="1535"> À l’envie contre vous se fussent animés.</l>
                        <l n="1536"> Votre perte était sûre à les vouloir entendre,</l>
                        <l n="1537"> Leur crime découvert le pressait d’entreprendre,</l>
                        <l n="1538"> Il voyait tout facile, et Licine arrêté</l>
                        <l n="1539"> Faisait de ses desseins l’entière sûreté.</l>
                        <l n="1540"> C’est à vous là-dessus d’être Juge équitable,</l>
                        <l n="1541"> Licine est innocent, vous voyez le Coupable,</l>
                        <l n="1542"> Et j’expose à vos yeux, sans plus rien vous cacher,</l>
                        <l n="1543"> Tout ce que dans son crime on peut me reprocher.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1544"> Mais si par ce Billet sa trahison connue</l>
                        <l n="1545"> Ne t’en eût pas fait voir la rage prévenue,</l>
                        <l n="1546"> Sans nommer le Coupable, et me rien découvrir,</l>
                        <l n="1547"> Ton jaloux désespoir m’aurait laissé périr ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1548"> Pour l’arracher au crime où le Trône l’engage,</l>
                        <l n="1549"> J’aurais mis en secret toute chose en usage,</l>
                        <l n="1550"> Et si tous mes efforts n’eussent pu l’émouvoir,</l>
                        <l n="1551"> Le péril redoublant je savais mon devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1552"> Ah, puisque ce devoir était inébranlable,</l>
                        <l n="1553"> Tu devais m’accuser quand tu me sus coupable,</l>
                        <l n="1554"> Et ne t’exposer pas à te voir condamné</l>
                        <l n="1555"> Par le honteux silence où tu t’es obstiné.</l>
                        <l n="1556"> La gloire de Licine indignement ternie</l>
                        <l n="1557"> Demandait ton secours contre la calomnie ;</l>
                        <l n="1558"> Mais à ta lâcheté mon déplaisir consent,</l>
                        <l n="1559"> Je suis seul criminel, Licine est innocent.</l>
                        <l n="1560"> Je ne demande point qu’à force de supplices</l>
                        <l n="1561"> On tire un juste arrêt de l’aveu des Complices ;</l>
                        <l n="1562"> Loin de vouloir par eux justifier ma foi,</l>
                        <l n="1563"> Je t’offre dans ma Fille un témoin contre moi.</l>
                        <l n="1564"> Il est temps qu’elle parle, et qu’aidant l’imposture</l>
                        <l n="1565"> Ce nouveau parricide accable la Nature,</l>
                        <l n="1566"> Le sang contre l’Amour s’explique vainement,</l>
                        <l n="1567"> Et ce n’est rien qu’un Père, où l’on sauve un Amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1568"> Dans les cruels soupçons que mon malheur m’attire,</l>
                        <l n="1569"> Après ce que j’ai dit je n’ai plus rien à dire.</l>
                        <l n="1570"> C’est à l’Empereur seul à bien examiner</l>
                        <l n="1571"> Ce qu’il doit d’absoudre, ou droit de condamner ;</l>
                        <l n="1572"> Ou plutôt, le péril étant toujours extrême,</l>
                        <l n="1573"> Il doit pour s’en sauver ne croire que soi-même</l>
                        <l n="1574"> Se défier sans cesse, et pour sa sûreté</l>
                        <l n="1575"> Voir et craindre partout de l’infidélité.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1576"> Hélas ! pour mon repos ainsi que pour ma gloire</l>
                        <l n="1577"> Je ne connais que trop ce qu’il faut craindre et croire,</l>
                        <l n="1578"> Et d’un feu criminel l’espoir trop écouté,</l>
                        <l n="1579"> Pour voir tous mes malheurs m’offre assez de clarté,</l>
                        <l n="1580"> Il périra, le Traître, et ma rage secrète</l>
                        <l n="1581"> Du moins par son trépas se verra satisfaite ;</l>
                        <l n="1582"> Non que dans l’attentat il puisse être accusé</l>
                        <l n="1583"> Que d’avoir su le crime, et l’avoir déguisé.</l>
                        <l n="1584"> Vous seule avec Licine aviez juré ma perte,</l>
                        <l n="1585"> Il trouve à son retour l’occasion offerte,</l>
                        <l n="1586"> Et ne peut refuser de prêter quelque appui</l>
                        <l n="1587"> Aux indignes complots qu’on a formés sans lui ;</l>
                        <l n="1588"> Mais ce que ma douleur à punir s’intéresse,</l>
                        <l n="1589"> C’est qu’il m’est lâchement volé votre tendresse,</l>
                        <l n="1590"> Et que de mon amour osant braver l’ardeur,</l>
                        <l n="1591"> Quand j’obtiens votre main, il garde votre cœur.</l>
                        <l n="1592"> C’est là ce qui vers moi noircit son innocence,</l>
                        <l n="1593"> C’est le seul attentat dont je me dois vengeance,</l>
                        <l n="1594"> Et pour voir jusqu’au bout ma haine s’enflammer,</l>
                        <l n="1595"> Le crime est assez grand de s’être fait aimer.</l>
                        <l n="1596"> Qu’on le tienne en lieu sûr. Dans un sort si funeste,</l>
                        <l n="1597"> Seigneur, c’est à vous seul de disposer du reste.</l>
                        <l n="1598"> Pour moi, quelques ennuis où mon cœur soit plongé,</l>
                        <l n="1599"> Si Sévère est puni, je suis assez vengé.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1600"> Ah, Seigneur, si jamais la pitié sur votre âme,</l>
                        <l n="1601"> Par un juste pouvoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1602"> Nous sommes seuls, Madame,</l>
                        <l n="1603"> Et pour vous épargner des efforts superflus,</l>
                        <l n="1604"> Je veux bien avec vous m’expliquer là-dessus.</l>
                        <l n="1605"> C’est par mon ordre seul que Martian conspire,</l>
                        <l n="1606"> La mort de Constantin me doit rendre l’Empire,</l>
                        <l n="1607"> Et mon cœur insensible à toutes vos douleurs</l>
                        <l n="1608"> Verra couler son sang de même que vos pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1609"> Quoi ? l’aveugle transport que vous prenez pour guide</l>
                        <l n="1610"> L’emporte sur l’horreur d’un si noir parricide,</l>
                        <l n="1611"> Et par lui votre cœur au crime abandonné</l>
                        <l n="1612"> N’épargne point l’époux que vous m’avez donné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1613"> Ce titre de ma haine aurait dû le défendre,</l>
                        <l n="1614"> Mais il est Empereur aussi bien que mon Gendre,</l>
                        <l n="1615"> Et l’inquiète ardeur dont je me sens brûler</l>
                        <l n="1616"> Ne l’a fait votre Époux que pour me l’immoler.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1617"> S’il n’est point de fureur qu’un nom si doux n’éteigne,</l>
                        <l n="1618"> Sur quel crime assez grand...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1619"> Il est au Trône, il règne,</l>
                        <l n="1620"> Et dans l’abaissement du rang où je me vois,</l>
                        <l n="1621"> Quiconque est au-dessus est coupable vers moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1622"> Peut-il l’être vers vous d’un Trône héréditaire ?</l>
                        <l n="1623"> Votre place à remplir y fit monter son Père,</l>
                        <l n="1624"> Et lorsque la vertu vous l’a fait dédaigner,</l>
                        <l n="1625"> Est-ce un crime pour lui que le droit de régner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1626"> Si des projets si bas surprirent ma faiblesse,</l>
                        <l n="1627"> À m’en faire raison ma gloire s’intéresse,</l>
                        <l n="1628"> Et pour les réparer dans l’éclat qu’ils ont eu,</l>
                        <l n="1629"> Je dois un crime illustre à ma lâche vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1630"> Quoi ! réduite aux devoirs et de Fille et de Femme,</l>
                        <l n="1631"> Ce déplorable état...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1632"> C’est perdre temps, Madame,</l>
                        <l n="1633"> Les larmes dans vos maux sont un faible secours,</l>
                        <l n="1634"> Et le Trône vaut bien les forfaits où je cours.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1635"> Et bien, Père cruel, il faut être cruelle,</l>
                        <l n="1636"> Votre infidélité me va rendre infidèle,</l>
                        <l n="1637"> Et contre la Nature un juste désespoir</l>
                        <l n="1638"> Fait déjà dans mon cœur révolter mon devoir.</l>
                        <l n="1639"> Pour sauver mon Époux, j’accuserai mon Père,</l>
                        <l n="1640"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1641"> Vous craindrai-je plus que je n’ai fait Sévère ?</l>
                        <l n="1642"> Après que son rapport n’a pu trouver de foi,</l>
                        <l n="1643"> Pour empêcher sa perte agissez contre moi,</l>
                        <l n="1644"> Déclarez mes desseins, accusez qui l’opprime.</l>
                        <l n="1645"> Malgré vous je me vois le maître de mon crime,</l>
                        <l n="1646"> Et sa mort me va mettre en état de jouir</l>
                        <l n="1647"> De la pleine douceur d’avoir osé trahir.</l>
                        <l n="1648"> Mais enfin de sa peine il est temps qu’on ordonne,</l>
                        <l n="1649"> Vous savez le pouvoir que l’Empereur me donne,</l>
                        <l n="1650"> J’en saurai bien user.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1651"> Hélas !</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1652"> Dans un moment</l>
                        <l n="1653"> Vous recevrez mon ordre en votre appartement.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1654"> Quoi, ma Sœur, c’est par vous que sa prison ouverte...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1655"> Seigneur, je vous voyais au point de votre perte.</l>
                        <l n="1656"> Déjà des Révoltés l’aveugle emportement</l>
                        <l n="1657"> Assiégeant le Palais s’expliquait fièrement,</l>
                        <l n="1658"> Tout le Peuple poussé d’un zèle téméraire</l>
                        <l n="1659"> Demandait à hauts cris et Licine et Sévère,</l>
                        <l n="1660"> Et sans aucun respect pour le nom d’Empereur</l>
                        <l n="1661"> Semblait jusque sur vous étendre sa fureur.</l>
                        <l n="1662"> Dans un mal violent à qui tout secours cède,</l>
                        <l n="1663"> Souvent tout hasarder en est le seul remède,</l>
                        <l n="1664"> Et c’est par là, Seigneur, qu’un mouvement secret</l>
                        <l n="1665"> A su m’autoriser à tout ce que j’ai fait.</l>
                        <l n="1666"> J’ai délivré Licine, et l’arrêt qu’il peut craindre</l>
                        <l n="1667"> À quitter sa prison n’aurait pu le contraindre,</l>
                        <l n="1668"> S’il n’eût vu que lui seul avait droit d’apaiser</l>
                        <l n="1669"> De lâches Factieux qui pouvaient tout oser.</l>
                        <l n="1670"> Vous en voyez l’effet ; par sa seule présence</l>
                        <l n="1671"> Il a calmé soudain leur plus fière insolence,</l>
                        <l n="1672"> Et si dans ce qu’elle ose il leur doit quelque appui,</l>
                        <l n="1673"> Je le connais assez pour répondre de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1674"> Je n’en suis point en peine, et ce qui m’inquiète</l>
                        <l n="1675"> C’est le secret remords où la raison me jette.</l>
                        <l n="1676"> J’aime, et l’Amour enfin éclairant ma fureur,</l>
                        <l n="1677"> De mes jaloux transports me découvre l’erreur.</l>
                        <l n="1678"> Leur rigueur contre Fauste était peu légitime,</l>
                        <l n="1679"> Sa vertu suffisait pour la croire sans crime,</l>
                        <l n="1680"> Et pour en voir soudain le soupçon rejeté,</l>
                        <l n="1681"> Mon cœur n’avait besoin d’aucune autre clarté.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1682"> L’attentat est si noir, qu’avec trop d’injustice</l>
                        <l n="1683"> Du coup qui vous perdait vous la croyiez complice.</l>
                        <l n="1684"> Mais je ne vous dis pas, Seigneur, ce que je crains,</l>
                        <l n="1685"> Voyant que Martian n’est plus entre vos mains.</l>
                        <l n="1686"> On l’a fait évader, et sa fuite m’étonne ;</l>
                        <l n="1687"> Un Traître qui se cache en veut à la Couronne,</l>
                        <l n="1688"> Et connu de lui seul, quoiqu’il veuille tenter,</l>
                        <l n="1689"> Ne l’en pouvant convaincre il est à redouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1690"> Sa fuite n’a pas eu le succès que l’on pense,</l>
                        <l n="1691"> Et s’il peut mériter encor quelque croyance,</l>
                        <l n="1692"> L’ingrat Maximian doit seul être accusé</l>
                        <l n="1693"> Du forfait qu’à Licine il avait supposé.</l>
                        <l n="1694"> Le perfide alarmé du rapport de Sévère,</l>
                        <l n="1695"> Pour le faire évader s’est servi de Valère,</l>
                        <l n="1696"> Qui craignant d’avoir part à ses lâches desseins,</l>
                        <l n="1697"> Me l’a secrètement remis entre les mains.</l>
                        <l n="1698"> Maximian l’ignore, et le bruit de sa fuite</l>
                        <l n="1699"> L’autorisant toujours à la même conduite,</l>
                        <l n="1700"> De ses déguisements le but mystérieux,</l>
                        <l n="1701"> Après ce que je sais, se découvrira mieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1702"> Et Martian ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1703"> D’abord il a voulu se taire,</l>
                        <l n="1704"> Mais resté sans secours, et trahi par Valère,</l>
                        <l n="1705"> Dans l’effroi des tourments qui l’auraient fait parler,</l>
                        <l n="1706"> Il s’est vu hors d’état de plus dissimuler.</l>
                        <l n="1707"> Avec tant de fureur Maximian conspire,</l>
                        <l n="1708"> Que dans l’avidité de reprendre l’Empire,</l>
                        <l n="1709"> La nuit favorisant ce qu’il veut hasarder,</l>
                        <l n="1710"> Jusque dans mon lit même il doit me poignarder.</l>
                        <l n="1711"> C’est de quoi, sur l’espoir d’un obstiné silence,</l>
                        <l n="1712"> Il avait su déjà lui donner l’assurance,</l>
                        <l n="1713"> Et craignant des mutins le murmure indiscret,</l>
                        <l n="1714"> Il a cru par sa fuite assurer son secret.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1715"> Quelle rage, Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1716"> Ce qui me désespère,</l>
                        <l n="1717"> C’est le contraint aveu que m’en a fait Sévère,</l>
                        <l n="1718"> Qui sachant le secret du lâche qui me perd,</l>
                        <l n="1719"> Si Straton n’eût parlé, ne m’eût rien découvert.</l>
                        <l n="1720"> Maxime nous l’amène, afin qu’en sa présence</l>
                        <l n="1721"> Fauste puisse...</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1722"> Seigneur, la voici qui s’avance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1723"> Dans le confus désordre où mon malheur me met,</l>
                        <l n="1724"> Madame, oublierez-vous l’affront qu’on vous a fait ?</l>
                        <l n="1725"> Dans votre appartement l’ordre cruel d’un Père</l>
                        <l n="1726"> Sans en être avoué vous tenait prisonnière,</l>
                        <l n="1727"> L’outrage m’est sensible, et pour le réparer,</l>
                        <l n="1728"> Il n’est rien que de moi l’on est droit d’espérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1729"> Ah, Seigneur, il n’est point de peine assez cruelle</l>
                        <l n="1730"> Pour punir mon forfait si je suis criminelle,</l>
                        <l n="1731"> Mais ce soupçon peut-être un peu trop écouté</l>
                        <l n="1732"> Vous livre sans obstacle à l’infidélité :</l>
                        <l n="1733"> De son aveuglement on ne peut trop vous plaindre,</l>
                        <l n="1734"> C’est lui seul contre vous que vous ayez à craindre.</l>
                        <l n="1735"> Je ne combattrai point un rigoureux arrêt,</l>
                        <l n="1736"> Sévère doit mourir puisque sa mort vous plaît ;</l>
                        <l n="1737"> Mais quand la trahison vous cherche pour victime,</l>
                        <l n="1738"> Qui paraît innocent peut n’être pas sans crime,</l>
                        <l n="1739"> Partout d’un noir destin vos jours sont menacés,</l>
                        <l n="1740"> Et ne rien dire plus c’est vous en dire assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1741"> Oui, c’est m’en dire assez, et le soin de ma gloire</l>
                        <l n="1742"> Suffisait à forcer mon amour à vous croire,</l>
                        <l n="1743"> Mais je ne vois que trop par ce revers fatal</l>
                        <l n="1744"> Qu’un feu qui brûle trop souvent éclaire mal.</l>
                        <l n="1745"> Ses flammes dévorant tout ce qui le fait naître,</l>
                        <l n="1746"> Rendent faux les objets qu’elles font trop paraître,</l>
                        <l n="1747"> Et si l’erreur qu’en vain j’ai voulu prévenir,</l>
                        <l n="1748"> M’a de Maximian... Mais je le vois venir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1749"> Et bien, après l’éclat que le Peuple autorise,</l>
                        <l n="1750"> Douterez-vous, Seigneur, des Chefs de l’entreprise ?</l>
                        <l n="1751"> Par sa rébellion il est aisé de voir</l>
                        <l n="1752"> Qu’en secret son appui soutenait leur espoir.</l>
                        <l n="1753"> De tant de Factieux la criminelle audace,</l>
                        <l n="1754"> S’ils étaient arrêtés, répondait de leur grâce :</l>
                        <l n="1755"> Par là leur fermeté bravait votre courroux,</l>
                        <l n="1756"> Et sûrs d’une révolte ils n’ont rien craint de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1757"> S’ils n’ont rien craint de moi, je vois beaucoup à craindre,</l>
                        <l n="1758"> Et l’on ne connaît pas combien je suis à plaindre.</l>
                        <l n="1759"> Non que du Criminel je puisse encor douter,</l>
                        <l n="1760"> Les motifs du secret ont su trop éclater ;</l>
                        <l n="1761"> Le Traître m’est connu, mais ce qui fait ma peine,</l>
                        <l n="1762"> L’amour peut sur mon cœur encor plus que la haine,</l>
                        <l n="1763"> Et dans ce que de moi Fauste a droit d’obtenir,</l>
                        <l n="1764"> C’est mal savoir aimer que songer à punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1765"> Quoi, Seigneur, à l’État, à vous-même perfide,</l>
                        <l n="1766"> Vous pourriez épargnez un lâche Parricide,</l>
                        <l n="1767"> Et cet amour que Fauste a si peu mérité,</l>
                        <l n="1768"> Contre vos intérêts est encor écouté ?</l>
                        <l n="1769"> Quand pour vous affranchir de tout ce qu’on hasarde,</l>
                        <l n="1770"> Je vous ai conseillé de changer votre Garde,</l>
                        <l n="1771"> Vous voyez, au forfait qu’on lui peut reprocher,</l>
                        <l n="1772"> Par quelle politique elle a su l’empêcher.</l>
                        <l n="1773"> Cette Garde à Licine aveuglément soumise</l>
                        <l n="1774"> La flattait du succès de sa noire entreprise,</l>
                        <l n="1775"> Et je vous vois toujours dans le même danger</l>
                        <l n="1776"> Si vous vous obstinez à ne la point changer.</l>
                        <l n="1777"> Non qu’à ces sûretés mon zèle vous convie</l>
                        <l n="1778"> Par l’effroi du péril qui menace ma vie,</l>
                        <l n="1779"> Bien loin de le souffrir un si bas sentiment,</l>
                        <l n="1780"> Je passerai la nuit dans votre appartement,</l>
                        <l n="1781"> Et si le Trône enfin n’offre rien que respecte</l>
                        <l n="1782"> L’insolente fureur d’une Garde suspecte,</l>
                        <l n="1783"> Du moins mon sang versé, s’il ne peut l’émouvoir,</l>
                        <l n="1784"> Justifiera l’avis que j’ai cru vous devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1785"> De tout ce que j’entends interdite et confuse,</l>
                        <l n="1786"> Je n’ose murmurer quand mon Père m’accuse,</l>
                        <l n="1787"> Mais après mon silence il m’est bien dur de voir</l>
                        <l n="1788"> Que sur lui la Nature ait si peu de pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1789"> Moi, je l’écouterais quand je vois que Licine</l>
                        <l n="1790"> Avec vous de l’État a juré la ruine ?</l>
                        <l n="1791"> Voyez ce que pour lui les Mutins ont osé.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE. </speaker>
                        <l n="1792"> Il doit être suspect puisqu’il est accusé ;</l>
                        <l n="1793"> Mais je doute, Seigneur, si ce serait un crime</l>
                        <l n="1794"> D’avoir encor pour lui quelque reste d’estime,</l>
                        <l n="1795"> Et de se hasarder à juger un peu mieux</l>
                        <l n="1796"> Du secret intérêt qu’il prend aux Factieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1797"> En vain votre pitié veut être son refuge.</l>
                        <l n="1798"> Qui se trouve innocent n’a jamais craint son Juge,</l>
                        <l n="1799"> Et suspect d’une lâche et noire trahison,</l>
                        <l n="1800"> Lui-même il se condamne en quittant sa prison.</l>
                        <l n="1801"> C’est peu si Martian ne seconde sa fuite,</l>
                        <l n="1802"> Martian qui du crime eut l’entière conduite,</l>
                        <l n="1803"> En garda le secret, et qui seul aujourd’hui</l>
                        <l n="1804"> Aurait pu nous servir de témoin contre lui.</l>
                        <l n="1805"> Pour qui doit recourir à sa seule innocence,</l>
                        <l n="1806"> Trouver lieu d’évader c’est trop d’intelligence.</l>
                        <l n="1807"> Seigneur, encor un coup craignez-en les effets,</l>
                        <l n="1808"> Il peut tout sur le Peuple, il peut tout au Palais,</l>
                        <l n="1809"> Il excite à son choix et calme la tempête,</l>
                        <l n="1810"> Et quand sa perfidie en veut à votre tête,</l>
                        <l n="1811"> En prévenir la rage avec tant de langueur,</l>
                        <l n="1812"> C’est pousser le poignard qui vous perce le cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1813"> Ainsi tout prêt à voir l’entreprise détruite,</l>
                        <l n="1814"> De Martian Licine a pratiqué la fuite ?</l>
                        <l n="1815"> C’est par lui que ce Traître est hors de mon pouvoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1816"> Lui-même par la sienne il vous le fait trop voir.</l>
                        <l n="1817"> Ne craignant rien d’ailleurs dans l’horreur des supplices,</l>
                        <l n="1818"> Il laisse entre vos mains tous les autre Complices.</l>
                        <l n="1819"> Martian au remords avait déjà cédé,</l>
                        <l n="1820"> Lui seul l’eût convaincu, lui seul est évadé.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1821"> D’autres témoins peut-être auront peine à se taire,</l>
                        <l n="1822"> Voici Maxime.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1823"> Et bien, amène-t-on Sévère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME. </speaker>
                        <l n="1824"> Seigneur, le triste état où la perte du sang</l>
                        <l n="1825"> Que trois coups de poignard ont tiré de son flanc...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1826"> Quoi, Sévère est blessé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1827"> Seigneur, quelle surprise !</l>
                        <l n="1828"> Mais s’il n’est que mourant le Ciel me favorise.</l>
                        <l n="1829"> Comme il a sur moi seul jeté la trahison,</l>
                        <l n="1830"> Pour recouvrer ma gloire allons dans sa prison,</l>
                        <l n="1831"> Il parlera sans doute, et voudra se dédire.</l>
                </sp>
        <sp who="#maxime">
            <speaker> MAXIME. </speaker>
                        <l n="1832"> À peine y suis-je entré qu’on l’entend qui soupire,</l>
                        <l n="1833"> Et nous voyant saisis d’épouvante et d’horreur,</l>
            <stage><em>Qu’on me porte</em>, a-t-il dit, <em>aux pieds de l’Empereur,</em></stage>
            <stage><em>J’ai beaucoup à lui dire</em>. Il n’achève qu’à peine,</stage>
                        <l n="1834"> Et sa voix... Mais, Seigneur, le voici qu’on amène.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1835"> Ah, Sévère !</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1836"> Ah, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1837"> Hâte-toi de parler,</l>
                        <l n="1838"> Quelle main à sa rage a voulu t’immoler ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1839"> Où la faut-il chercher qu’en celle qui conspire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="1840"> Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1841"> Je ne dirai rien que vous n’eussiez pu dire.</l>
            <stage><em>À Constantin. </em></stage>
                        <l n="1842"> Seigneur, Maximian par moi seul découvert</l>
                        <l n="1843"> M’a cru devoir punir d’un rapport qui le perd,</l>
                        <l n="1844"> Mais le Ciel malgré lui contraire à son envie</l>
                        <l n="1845"> Pour l’accuser encor me laisse assez de vie,</l>
                        <l n="1846"> Lui seul des Conjurés engage la fureur.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1847"> Quoi, Traître, les forfaits te font si peu d’horreur,</l>
                        <l n="1848"> Que pour plaire à l’amour, ton indigne imposture...</l>
                </sp>
        <sp who="#sévère">
            <speaker> SÉVÈRE. </speaker>
                        <l n="1849"> Ce que je viens de dire est la vérité pure.</l>
                        <l n="1850"> Dans le funeste état, Seigneur, où je me vois,</l>
                        <l n="1851"> La crainte ni l’espoir ne peuvent rien sur moi,</l>
                        <l n="1852"> Je vais mourir, je meurs, mais à l’Impératrice</l>
                        <l n="1853"> Les Dieux auparavant veulent rendre justice.</l>
                        <l n="1854"> D’un sentiment jaloux votre cœur combattu</l>
                        <l n="1855"> A fait outrage en elle à la même vertu,</l>
                        <l n="1856"> Et comme les soupçons que l’on a vu paraître</l>
                        <l n="1857"> Sont tombés par moi seul dans l’esprit de mon Maître,</l>
                        <l n="1858"> Je verrai sans regret tout mon sang répandu</l>
                        <l n="1859"> Si par là le repos lui peut être rendu.</l>
                        <l n="1860"> Vivez, régnez, aimez, Seigneur ; et vous, Madame,</l>
                        <l n="1861"> Songez que tout mon crime est l’excès de ma flamme,</l>
                        <l n="1862"> Et que malgré le sort à ma perte animé,</l>
                        <l n="1863"> Je serais innocent si j’avais moins aimé.</l>
                        <l n="1864"> C’en est fait, et déjà...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1865"> Prenez en soin, Maxime.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1866"> J’ai voulu jusqu’au bout lui voir pousser son crime,</l>
                        <l n="1867"> Il meurt en m’accusant ; laissez couler vos pleurs,</l>
                        <l n="1868"> Vous les devez, Madame, à ses tristes malheurs.</l>
                        <l n="1869"> Un amant qui pour vous a fait amas de crimes</l>
                        <l n="1870"> Doit rendre par sa mort vos larmes légitimes,</l>
                        <l n="1871"> Et leur seule tendresse a droit de mériter</l>
                        <l n="1872"> Ceux que sur moi sa rage a voulu rejeter.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1873"> Vous le savez, Seigneur ; quoique m’impute un Père,</l>
                        <l n="1874"> Le respect, le devoir m’ont appris à me taire,</l>
                        <l n="1875"> Heureuse dans un mal qui veut un prompt secours,</l>
                        <l n="1876"> S’il peut m’être permis de me taire toujours.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1877"> Dans ce que d’un Mourant le Ciel nous fait entendre,</l>
                        <l n="1878"> C’est trop que d’accuser, songez à vous défendre.</l>
                        <l n="1879"> Sévère est mort, à qui le doit-on imputer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1880"> Quoi, parce qu’il m’accuse on voudrait en douter ?</l>
                        <l n="1881"> Pour en craindre l’effet l’imposture est trop claire ;</l>
                        <l n="1882"> Qui fait fuir Martian a fait périr Sévère,</l>
                        <l n="1883"> Licine seul...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1884"> Seigneur, sur quoi l’en soupçonner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1885"> Sur l’excès d’un orgueil qui se veut couronner ;</l>
                        <l n="1886"> Puisqu’enfin de deux Chefs que l’ambition presse,</l>
                        <l n="1887"> L’un à détruire l’autre à l’envi s’intéresse,</l>
                        <l n="1888"> Et dans l’ennui secret de souffrir un égal,</l>
                        <l n="1889"> Met son heur le plus grand à perdre son Rival.</l>
                        <l n="1890"> Voilà sur quels motifs le coupable Licine...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1891"> Mais dans sa trahison voyons-nous qu’il s’obstine ?</l>
                        <l n="1892"> Si le Peuple s’emporte, il sait le retenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1893"> Et c’est un crime encor dont il le faut punir.</l>
                        <l n="1894"> Ce que sur les Mutins il s’est acquis d’empire</l>
                        <l n="1895"> Fais voir à quoi par eux son lâche orgueil aspire.</l>
                        <l n="1896"> Sous les fausses couleurs d’un respect affecté</l>
                        <l n="1897"> Son cœur de ses desseins cache l’indignité.</l>
                        <l n="1898"> Feignant d’agir pour vous il agit pour lui-même.</l>
                        <l n="1899"> Courons de cet affront venger le Diadème.</l>
                        <l n="1900"> Aussi bien pour sa gloire il faut qu’un Souverain</l>
                        <l n="1901"> Avec des Révoltés parle la foudre en main ;</l>
                        <l n="1902"> Ils ont beau s’attacher aux intérêts d’un Traître,</l>
                        <l n="1903"> Pour faire avorter tout je ne veux que paraître,</l>
                        <l n="1904"> Et quoiqu’à se garder Licine ait pris de soin,</l>
                        <l n="1905"> L’arrachant de leurs mains...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1906"> Il n’en est pas besoin.</l>
                        <l n="1907"> Seigneur, il vient se rendre, et dérober sa gloire</l>
                        <l n="1908"> À ce qu’un imposteur a donné lieu de croire.</l>
                        <l n="1909"> La fuite où m’a forcé le seul bien de l’État</l>
                        <l n="1910"> Eût de la calomnie autorisé l’éclat.</l>
                        <l n="1911"> Dans rébellion le Peuple était à craindre,</l>
                        <l n="1912"> Le feu m’a paru grand, j’ai tâché de l’éteindre,</l>
                        <l n="1913"> Et comme à l’innocence on doit se confier,</l>
                        <l n="1914"> Je reviens, ou mourir ou me justifier.</l>
                </sp>
        <sp who="#constance">
            <speaker> CONSTANCE, à Constantin. </speaker>
                        <l n="1915"> Vous le voyez, Seigneur, si j’ai dû vous répondre</l>
                        <l n="1916"> Que bravant l’imposture il saurait la confondre.</l>
                        <l n="1917"> Son retour à sa gloire assure assez l’éclat.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN, à Maximian. </speaker>
                        <l n="1918"> Lui voudrez-vous encor imputer l’attentat ?</l>
                        <l n="1919"> Vous paraissez surpris ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1920"> Je n’ai plus rien à dire,</l>
                        <l n="1921"> Pour justifier Fauste on veut que je conspire,</l>
                        <l n="1922"> J’y consens, croyez tout, l’indice est trop pressant,</l>
                        <l n="1923"> Licine vient s’offrir, il doit être innocent.</l>
                        <l n="1924"> Mais que hasarde-t-il ? un grand Peuple rebelle,</l>
                        <l n="1925"> Si vous le condamnez, va prendre sa querelle,</l>
                        <l n="1926"> Et sûr de son secours, il doit peu redouter</l>
                        <l n="1927"> La rigueur d’un arrêt qu’on n’ose exécuter.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1928"> J’avais de vous, Seigneur, attendu plus d’estime,</l>
                        <l n="1929"> Mais l’Empereur sans doute éclaircira le crime,</l>
                        <l n="1930"> Et l’imposture en vain l’aura sur moi jeté,</l>
                        <l n="1931"> Si contre Martian Sévère est écouté.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN, à Licine. </speaker>
                        <l n="1932"> Bien loin de te flatter d’un si faible avantage,</l>
                        <l n="1933"> Tremble, Sévère est mort, on l’impute à ta rage.</l>
                        <l n="1934"> Purge-toi, si tu peux, de l’avoir fait périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1935"> Sévère ne vit plus ! et bien, il faut mourir.</l>
                        <l n="1936"> J’aurais beau repousser un crime détestable,</l>
                        <l n="1937"> Puisque Sévère est mort, on veut me voir coupable,</l>
                        <l n="1938"> Et quoique l’imposture invente contre moi,</l>
                        <l n="1939"> Le traître Martian sera digne de foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1940"> Feins de le craindre encor, quand par tes artifices</l>
                        <l n="1941"> Sa fuite l’a soustrait aux plus affreux supplices.</l>
                        <l n="1942"> Tu l’as fait évader, et reviens sans effroi,</l>
                        <l n="1943"> N’ayant plus de témoin qui parle contre toi.</l>
                        <l n="1944"> Nie encor, et par là prouve ton innocence.</l>
                </sp>
        <sp who="#licine">
            <speaker> LICINE. </speaker>
                        <l n="1945"> Moi, qu’avec Martian je sois d’intelligence ?</l>
                        <l n="1946"> Ai-je quelque intérêt à le faire évader</l>
                        <l n="1947"> Quand de l’Auteur du crime il peut seul décider ?</l>
                        <l n="1948"> Si m’étant confronté je ne le fais dédire,</l>
                        <l n="1949"> Je demeure coupable, et c’est moi qui conspire.</l>
                        <l n="1950"> Qu’attends-je de sa fuite, et quel est mon espoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1951"> Par ces fausses clartés tâche à nous décevoir.</l>
                        <l n="1952"> Pour te justifier c’est peu que l’apparence.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1953"> Elle fait encor plus pour lui que l’on ne pense,</l>
                        <l n="1954"> Et pour tout dire enfin, il me serait bien doux</l>
                        <l n="1955"> Qu’avec autant de force elle parlât pour vous.</l>
                        <l n="1956"> Sévère a soutenu que pour vous on conspire,</l>
                        <l n="1957"> Et sa mort l’a puni de ce qu’il a su dire ;</l>
                        <l n="1958"> Votre intérêt ailleurs se trouve conservé,</l>
                        <l n="1959"> Martian n’a rien dit, Martian est sauvé.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1960"> Enfin je suis coupable, et l’éclat de ma gloire</l>
                        <l n="1961"> Est trop peu pour régler ce que vous devez croire ?</l>
                        <l n="1962"> Mais si j’avais encor Martian pour témoin...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="1963"> Et bien, s’il vous le faut, Martian n’est pas loin.</l>
                        <l n="1964"> Voulez-vous qu’on l’amène, et que Valère ensuite</l>
                        <l n="1965"> Vienne vous expliquer ce qu’il sait de sa fuite ?</l>
                        <l n="1966"> Voulez-vous savoir d’eux d’où j’ai pu deviner</l>
                        <l n="1967"> Que jusque dans mon lit on doit m’assassiner,</l>
                        <l n="1968"> Et que dès cette nuit pour cet excès de rage</l>
                        <l n="1969"> Par votre appartement on trouve au mien passage ?</l>
                        <l n="1970"> Qu’on les fasse venir. Pour peu qu’ils soient pressés...</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1971"> Arrête, Constantin, tu m’en as dit assez.</l>
                        <l n="1972"> Je vois que tu sais tout, et qu’instruit par Valère</l>
                        <l n="1973"> De mes déguisements tu perces le mystère.</l>
                        <l n="1974"> Martian dont la fuite assurait mes desseins,</l>
                        <l n="1975"> Quand je le crois sauvé, se trouve entre tes mains,</l>
                        <l n="1976"> Il t’a tout découvert, et dans la défiance</l>
                        <l n="1977"> Où de mes vœux trahis te met la connaissance,</l>
                        <l n="1978"> Me voyant hors d’espoir d’en obtenir l’effet,</l>
                        <l n="1979"> Je n’ai plus d’intérêt à cacher mon forfait.</l>
                        <l n="1980"> Quand en n’avouant rien je pourrais te réduire</l>
                        <l n="1981"> À douter si c’est moi qui cherche à te détruire,</l>
                        <l n="1982"> Observé dans ta Cour, haï de toutes parts,</l>
                        <l n="1983"> J’aurais beau vers le Trône élever mes regards.</l>
                        <l n="1984"> On ne me laisserait aucun lieu d’entreprendre,</l>
                        <l n="1985"> Et puis que je connais qu’il n’y faut plus prétendre,</l>
                        <l n="1986"> J’aime mieux, te pressant de ne pas m’épargner,</l>
                        <l n="1987"> Mourir dans cet orgueil, que vivre sans régner.</l>
                        <l n="1988"> Peut-être à déguiser ce qu’on t’a fait connaître,</l>
                        <l n="1989"> De tes jours malgré toi j’aurais pu me voir maître</l>
                        <l n="1990"> Et soulager du moins la peine où je me vois</l>
                        <l n="1991"> Par la fausse douceur de te perdre avec moi ;</l>
                        <l n="1992"> Mais comme à l’attentat le Trône seul m’anime,</l>
                        <l n="1993"> Lorsque j’en perds l’espoir, je perds l’ardeur du crime,</l>
                        <l n="1994"> Et dans l’avide soif de reprendre ton rang,</l>
                        <l n="1995"> Ne pouvant te l’ôter, je dédaigne ton sang.</l>
                        <l n="1996"> Prononce, Martian n’a plus rien à te dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#maximian">
            <speaker> MAXIMIAN. </speaker>
                        <l n="1997"> Qu’au Trône par ma mort Maximian aspire !</l>
                        <l n="1998"> Lui qui dans mes États plus Souverain que moi,</l>
                        <l n="1999"> Puisqu’il voulait régner, pouvait donner la loi !</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE. </speaker>
                        <l n="2000"> Seigneur, n’écoutez pas toute votre colère,</l>
                        <l n="2001"> Et s’il est criminel, songez qu’il est mon Père.</l>
                        <l n="2002"> Non que d’un attentat qu’on ne peut trop punir,</l>
                        <l n="2003"> Je veuille vous ôter le fatal souvenir,</l>
                        <l n="2004"> Mais qu’il vive, et s’il faut qu’enfin le sang efface...</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="2005"> Moi vivre ! moi de lui daigner recevoir grâce !</l>
                        <l n="2006"> Régnez, régnez, Madame, et cesser de penser</l>
                        <l n="2007"> Qu’au rang de vos Sujets je puisse m’abaisser ;</l>
                        <l n="2008"> Et pour vous et pour moi je sais ce qu’il faut faire.</l>
                        <l n="2009"> Toi, Constantin, jouis de la mort de Sévère.</l>
                        <l n="2010"> C’est à moi que tu dois le bonheur sans égal</l>
                        <l n="2011"> De n’avoir plus enfin à craindre de Rival.</l>
                        <l n="2012"> Son sang à ma vengeance a servi de victime,</l>
                        <l n="2013"> Et loin de démentir la fierté de mon crime,</l>
                        <l n="2014"> Je veux te faire voir, qu’indigne d’obéir,</l>
                        <l n="2015"> Je sais braver les Dieux qui m’ont osé trahir.</l>
                        <l n="2016"> Pour rentrer dans ce Trône où tu remplis ma place,</l>
                        <l n="2017"> J’eusse aux plus noirs forfaits élevé mon audace,</l>
                        <l n="2018"> Et comme l’ardeur de te le dérober</l>
                        <l n="2019"> J’avais songé d’abord à t’en faire tomber,</l>
                        <l n="2020"> Voilà pour me punir d’avoir manqué ta chute,</l>
                        <l n="2021"> Et comme je prononce, et comme j’exécute.</l>
            <stage><em>Il tire un poignard dont il se tue. </em></stage>
                        <l n="2022"> Qu’on m’emporte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fauste">
            <speaker> FAUSTE, suivant Maximian. </speaker>
                        <l n="2023"> Ah, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#constantin">
            <speaker> CONSTANTIN. </speaker>
                        <l n="2024"> Courons la seconder.</l>
                        <l n="2025"> Son intérêt ici doit seul se regarder ;</l>
                        <l n="2026"> Et quand un peu de calme après ce grand orage</l>
                        <l n="2027"> M’aura tiré du trouble où ce revers m’engage,</l>
                        <l n="2028"> Licine aura sujet d’oublier son malheur,</l>
                        <l n="2029"> Par le rang de Sévère, et l’hymen de ma Sœur.</l>
                        <l n="2030"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>