<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Geôlier de soi-même</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/le-geôlier-de-soi-même-thomas-corneille </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1655">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1655.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="le-roi-de-naples" sex="SEX">
                            <persName>LE ROI de Naples</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="fédéric" sex="SEX">
                            <persName>FÉDÉRIC</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="édouard" sex="SEX">
                            <persName>ÉDOUARD</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="laure" sex="SEX">
                            <persName>LAURE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="isabelle" sex="SEX">
                            <persName>ISABELLE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="julie" sex="SEX">
                            <persName>JULIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="flore" sex="SEX">
                            <persName>FLORE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="octave" sex="SEX">
                            <persName>OCTAVE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="enrique" sex="SEX">
                            <persName>ENRIQUE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="sanche" sex="SEX">
                            <persName>SANCHE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="alphonse" sex="SEX">
                            <persName>ALPHONSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="jodelet" sex="SEX">
                            <persName>JODELET</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="pascal" sex="SEX">
                            <persName>PASCAL</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="soldats" sex="SEX">
                            <persName>SOLDATS</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LE GEÔLIER DE SOI-MÊME</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre du Marais, en 1655.</ab><!--@date="1655"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1"> Ne me propose point de nouvelles faiblesses ;</l>
                        <l n="2"> Vois l’état malheureux, Octave, où tu me laisses,</l>
                        <l n="3"> Vois-moi par tes conseils qui flattent mes ennuis</l>
                        <l n="4"> Sous cet habillement cacher ce que je suis.</l>
                        <l n="5"> C’est assez que par eux oubliant sa naissance</l>
                        <l n="6"> Un Prince à sa vertu fait cette violence,</l>
                        <l n="7"> Et qu’il s’ose abaisser, pour ménager son sang,</l>
                        <l n="8"> Jusqu’à se dérober à l’éclat de son rang.</l>
                        <l n="9"> En effet, cet habit dont tu fais mon asile,</l>
                        <l n="10"> Laisse-t-il voir en moi l’Héritier de Sicile,</l>
                        <l n="11"> Et sans suite en ce bois, bien moins Prince qu’Amant,</l>
                        <l n="12"> Connais-tu Fédéric dans ce déguisement ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="13"> Seigneur, ce faux habit éloigne la tempête</l>
                        <l n="14"> Dont le coup imprévu menaçait votre tête ;</l>
                        <l n="15"> Mais craignez du Destin les revers éclatants,</l>
                        <l n="16"> Songez qu’un Prince a peine à se cacher longtemps.</l>
                        <l n="17"> Et que de sa grandeur le brillant caractère</l>
                        <l n="18"> A parlé mille fois de ce qu’il voulait taire.</l>
                        <l n="19"> Avant qu’il vous trahisse, abandonnez ces lieux</l>
                        <l n="20"> Où Rodolphe tué vous doit rendre odieux :</l>
                        <l n="21"> Par vous l’État privé d’un Conquérant si brave...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="22"> Le sort en est jeté, c’est perdre temps, Octave.</l>
                        <l n="23"> Je sais que cette mort qui rompt ce grand Tournoi,</l>
                        <l n="24"> Arme contre mes jours la colère du Roi,</l>
                        <l n="25"> Je sais qu’à la venger tout l’État s’intéresse ;</l>
                        <l n="26"> Mais aussi tu le sais, j’adore la Princesse,</l>
                        <l n="27"> Et cette passion me fait voir sans effroi</l>
                        <l n="28"> L’intérêt de l’État, et le courroux du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="29"> Seigneur, à quels périls exposer votre vie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="30"> Il faut les affronter, l’honneur nous y convie.</l>
                        <l n="31"> Osons pour la Princesse, osons nous exposer</l>
                        <l n="32"> À quoi le Destin contre nous puisse oser ;</l>
                        <l n="33"> Qu’un bel effort nous prouve une ardeur peu commune,</l>
                        <l n="34"> Et laissons faire après l’Amour et la Fortune.</l>
                        <l n="35"> Mais d’une vaine peur je te vois prévenu,</l>
                        <l n="36"> Mon visage en ces lieux ne fut jamais connu.</l>
                        <l n="37"> Cet habit de Tournoi, ces plumes et ces armes</l>
                        <l n="38"> Dont l’éclat remarqué te causait tant d’alarmes,</l>
                        <l n="39"> Et qui pour m’accuser semblaient autant de voix,</l>
                        <l n="40"> Tu m’as tout vu laisser au milieu de ce bois.</l>
                        <l n="41"> En faveur de ma flamme, et contre mon envie,</l>
                        <l n="42"> L’amour m’a su forcer à ce soin de ma vie,</l>
                        <l n="43"> Mais s’il faut y périr, il est juste à mon tour</l>
                        <l n="44"> De donner cette vie au soin de mon amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="45"> Quel est votre dessein ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="46"> Seul en cet équipage</l>
                        <l n="47"> Je prétends m’arrêter dans ce prochain village ;</l>
                        <l n="48"> Aussi bien mon cheval, mort tout à coup sous moi,</l>
                        <l n="49"> Par un nouveau malheur m’impose cette loi.</l>
                        <l n="50"> Dans Naples cependant va voir ce qui se passe,</l>
                        <l n="51"> Vois quel espoir encor m’y souffre ma disgrâce,</l>
                        <l n="52"> Observe ma Princesse, et si quelque mépris...</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="53"> Seigneur, j’entends du bruit, gardez d’être surpris.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="54"> Quelqu’un marche en effet, et si je ne m’abuse,</l>
                        <l n="55"> Du plus proche sentier vient une voix confuse :</l>
                        <l n="56"> Dans un lieu plus secret viens songer avec moi</l>
                        <l n="57"> Aux moyens d’éviter les poursuites du Roi.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="58"> Oui, Madame, il est vrai que votre Solitude</l>
                        <l n="59"> En cette occasion me paraît un peu rude,</l>
                        <l n="60"> Ma gloire est de vous voir, et de vous obéir,</l>
                        <l n="61"> Mais je sens ma faiblesse en secret vous trahir,</l>
                        <l n="62"> En songeant au Tournoi que tant de pompe ordonne,</l>
                        <l n="63"> Pour voler à la Cour mon cœur vous abandonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="64"> La curiosité bornant ta trahison,</l>
                        <l n="65"> J’en prends sur moi le crime, et je m’en fais raison.</l>
                        <l n="66"> Je sais qu’il est fâcheux à celles de notre âge</l>
                        <l n="67"> D’abandonner la Cour pour un lieu si sauvage,</l>
                        <l n="68"> Et que dans cet exil nous trouvons rarement</l>
                        <l n="69"> De quoi nous consoler de son éloignement ;</l>
                        <l n="70"> Mais si tu connaissais combien un grand courage</l>
                        <l n="71"> Des caprices d’autrui fuit l’indigne esclavage,</l>
                        <l n="72"> Et dans quel triste sort nous jettent quelquefois</l>
                        <l n="73"> D’un Frère impérieux les tyranniques lois ;</l>
                        <l n="74"> Alors tu concevrais qu’on se résout sans peine</l>
                        <l n="75"> À quitter ce qui plaît, quand on fuit ce qui gêne,</l>
                        <l n="76"> Et que la solitude a de quoi m’arrêter,</l>
                        <l n="77"> Puisqu’elle m’ôte un joug si fâcheux à porter.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="78"> Il est vrai que l’humeur du Prince de Salerne...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="79"> Dis que son sens aveugle est ce qui le gouverne,</l>
                        <l n="80"> Que d’un droit que le Ciel semble avoir limité</l>
                        <l n="81"> Son seul emportement règle l’autorité,</l>
                        <l n="82"> Et que par un destin à mes vœux trop contraire,</l>
                        <l n="83"> Je rencontre un Tyran où je dois voir un Frère.</l>
                        <l n="84"> Ce n’est pas que cent fois il n’ait avec éclat</l>
                        <l n="85"> Signalé sa valeur au secours de l’État,</l>
                        <l n="86"> On l’estime, et le Roi crut toujours inutile</l>
                        <l n="87"> D’opposer d’autres bras aux forces de Sicile.</l>
                        <l n="88"> C’est par lui que son Sceptre en ses mains affermi</l>
                        <l n="89"> Semble aujourd’hui braver un puissant Ennemi ;</l>
                        <l n="90"> Mais ce farouche amas d’une vertu guerrière,</l>
                        <l n="91"> Bien loin de l’adoucir, rend son humeur plus fière,</l>
                        <l n="92"> Et tu sais, pour en fuir le caprice odieux,</l>
                        <l n="93"> Qu’enfin j’ai demandé ma retraite en ces lieux.</l>
                        <l n="94"> Ici depuis six mois dans une paix profonde</l>
                        <l n="95"> Je ris des embarras que se fait le grand Monde,</l>
                        <l n="96"> Et surtout, de ce bois l’agréable séjour</l>
                        <l n="97"> Passe tous les faux biens que l’on vante à la Cour.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="98"> À son trouble inquiet ce calme est préférable ;</l>
                        <l n="99"> Mais si ma liberté vous semble pardonnable,</l>
                        <l n="100"> Madame, j’oserai vous demander pourquoi</l>
                        <l n="101"> Vous ne vous trouvez point à ce fameux Tournoi.</l>
                        <l n="102"> Ce superbe appareil de chars, d’habits et d’armes,</l>
                        <l n="103"> Méritait de s’y voir honoré de vos charmes,</l>
                        <l n="104"> Et vous deviez forcer votre juste courroux</l>
                        <l n="105"> En faveur d’un spectacle assez rare pour nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="106"> L’indignité soufferte est un puisant obstacle</l>
                        <l n="107"> À cette vaine soif des pompes d’un spectacle.</l>
                        <l n="108"> Ici je vis sans trouble avecque mes désirs,</l>
                        <l n="109"> Je goûte ici partout de solides plaisirs,</l>
                        <l n="110"> Et Naples aujourd’hui dans sa magnificence</l>
                        <l n="111"> Cède aux charmes secrets de ce profond silence.</l>
                        <l n="112"> Mais enfin je pardonne à ton propre intérêt</l>
                        <l n="113"> Qui suit ta passion, et non ce qui me plaît,</l>
                        <l n="114"> Et pour la contenter, comme je m’intéresse</l>
                        <l n="115"> Aux honneurs qu’aujourd’hui l’on rend à la Princesse,</l>
                        <l n="116"> Trois ou quatre des miens, envoyés tout exprès,</l>
                        <l n="117"> Nous en feront savoir les superbes apprêts ;</l>
                        <l n="118"> Ce récit pourra plaire à ton inquiétude.</l>
                        <l n="119"> Mais qui nous vient troubler dans notre Solitude !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="120"> Madame, pardonnez un abord indiscret</l>
                        <l n="121"> Qui de votre entretien a rompu le secret.</l>
                        <l n="122"> Accablé sous le faix d’une infortune extrême,</l>
                        <l n="123"> Persécuté du Sort, odieux à moi-même,</l>
                        <l n="124"> Je cherche où terminer mes pas trop incertains,</l>
                        <l n="125"> Pour mettre ma douleur en de fidèles mains ;</l>
                        <l n="126"> Si pourtant dans l’excès du malheur qui m’oppresse,</l>
                        <l n="127"> Chercher quelque secours n’est pas une faiblesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="128"> Malheureux Inconnu, si ma compassion</l>
                        <l n="129"> Peut servir de remède à votre affliction,</l>
                        <l n="130"> Et borner de vos pas les courses incertaines ;</l>
                        <l n="131"> Soyez sûr que déjà je prends part à vos peines.</l>
                        <l n="132"> Mais pour les soulager, peut-on savoir de vous</l>
                        <l n="133"> De quel fâcheux destin vous ressentez les coups ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="134"> Hélas ! faut-il ici que ma triste mémoire</l>
                        <l n="135"> Vous retrace un tableau de ma première gloire,</l>
                        <l n="136"> Et qu’elle représente à mon esprit confus</l>
                        <l n="137"> L’inestimable prix d’un bien que je n’ai plus ?</l>
                        <l n="138"> Dans ce noble trafic des choses les plus rares</l>
                        <l n="139"> Que forme la Nature aux lieux les plus barbares ;</l>
                        <l n="140"> De Pierres, de Joyaux, Perles, et Diamants,</l>
                        <l n="141"> Je bornai mon emploi dès mes plus jeunes ans,</l>
                        <l n="142"> Et jamais la Fortune avec plus d’abondance</l>
                        <l n="143"> D’un cœur ambitieux ne flatta l’espérance.</l>
                        <l n="144"> Tout rit à mes souhaits, et sans de grands efforts</l>
                        <l n="145"> J’acquiers en peu de temps de si riches trésors,</l>
                        <l n="146"> Que leur possession, qu’un bon Astre me donne,</l>
                        <l n="147"> Valait presque à mes yeux l’espoir d’une Couronne ;</l>
                        <l n="148"> Mais ces divers trésors, avec soin amassés,</l>
                        <l n="149"> À mes bouillants désirs ne furent point assez.</l>
                        <l n="150"> L’appas d’un plus grand bien ayant su me surprendre,</l>
                        <l n="151"> L’ardeur de l’acquérir me fait tout entreprendre,</l>
                        <l n="152"> Et le bruit répandu de ce pompeux Tournoi</l>
                        <l n="153"> En impose à mon cœur l’ambitieuse loi.</l>
                        <l n="154"> Pour n’être point connu, je pars seul et sans suite,</l>
                        <l n="155"> À mon heureux destin je remets ma conduite,</l>
                        <l n="156"> Et l’espoir d’un grand gain m’attirant en ces lieux,</l>
                        <l n="157"> Tout ce que j’ai de rare et de plus précieux,</l>
                        <l n="158"> Sans regarder à quoi ma passion m’engage,</l>
                        <l n="159"> Je l’expose sans crainte aux périls du voyage.</l>
                        <l n="160"> J’arrive cependant, tout répond à mes vœux,</l>
                        <l n="161"> Je vends, trafique, échange, obtiens ce que je veux,</l>
                        <l n="162"> Et riche de nouveau d’un trésor adorable</l>
                        <l n="163"> À ma félicité rien n’était comparable,</l>
                        <l n="164"> Quand surpris au retour de Voleurs en ce bois,</l>
                        <l n="165"> J’éprouve du Destin les ordinaires lois,</l>
                        <l n="166"> Et vois avec douleur ma fortune asservie</l>
                        <l n="167"> À quitter tout mon bien pour conserver ma vie.</l>
                        <l n="168"> Dure nécessité, devais-je t’obéir,</l>
                        <l n="169"> Et lâche en ce besoin moi-même me trahir ?</l>
                        <l n="170"> Seul contre eux, il fallait repousser cet outrage,</l>
                        <l n="171"> Et si ma résistance eût animé leur rage,</l>
                        <l n="172"> Du moins j’aurais lavé dans mon sang répandu</l>
                        <l n="173"> La honte de survivre au bien que j’ai perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="174"> Où la défaite est sûre, et la mort infaillible,</l>
                        <l n="175"> Le courage est blâmable autant qu’il est nuisible ;</l>
                        <l n="176"> Jamais sous les malheurs un grand cœur ne s’abat,</l>
                        <l n="177"> Et c’est d’où la vertu tire le plus d’éclat.</l>
                        <l n="178"> Mais avec tant de soin on peut suivre les traces</l>
                        <l n="179"> De ces lâches auteurs de tant d’autres disgrâces ;</l>
                        <l n="180"> Que si ce dur revers d’un sort injurieux</l>
                        <l n="181"> Vous permet de souffrir le séjour de ces lieux,</l>
                        <l n="182"> Peut-être y verrez-vous une heureuse poursuite,</l>
                        <l n="183"> Par mes ordres donnés, mettre obstacle à leur fuite.</l>
                        <l n="184"> Ici tout m’obéit, et sous l’aveu du Roi</l>
                        <l n="185"> Ce grand Château voisin ne dépend que de moi.</l>
                        <l n="186"> Ainsi vous en pouvez accepter la retraite.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="187"> Cette offre est un doux charme à ma peine secrète,</l>
                        <l n="188"> Et je ne puis assez estimer un séjour</l>
                        <l n="189"> Qui m’éloigne des lieux où j’ai reçu le jour,</l>
                        <l n="190"> Ma disgrâce sans doute y croîtrait par ma honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="191"> Madame, Alfonse arrive, et vient vous rendre compte...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="192"> Ton retour me surprend, étant inopiné.</l>
                        <l n="193"> Quoi ! le Tournoi déjà serait-il terminé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alphonse">
            <speaker> ALFONSE. </speaker>
                        <l n="194"> Madame, c’en est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="195"> Quelle est cette tristesse ?</l>
                        <l n="196"> Rodolphe a-t-il trahi l’honneur de la Princesse ?</l>
                        <l n="197"> S’est-il trahi lui-même, et souffrant un Vainqueur,</l>
                        <l n="198"> Dans cette occasion a-t-il manqué de cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alphonse">
            <speaker> ALFONSE. </speaker>
                        <l n="199"> Au contraire, jamais avec tant d’avantage</l>
                        <l n="200"> On ne vit éclater l’ardeur d’un grand courage,</l>
                        <l n="201"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="202"> Pourquoi t’arrêter ? qui te rend interdit ?</l>
                        <l n="203"> Dis-moi l’ordre de tout, j’en attends le récit.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas. </speaker>
                        <l n="204"> On va parler de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#alphonse">
            <speaker> ALFONSE. </speaker>
                        <l n="205"> Déjà tout plein de gloire</l>
                        <l n="206"> Sur trois Rivaux, Rodolphe étendait sa victoire,</l>
                        <l n="207"> Quand on voit dans la lice entrer un Combattant,</l>
                        <l n="208"> Dont le riche équipage et l’habit éclatant</l>
                        <l n="209"> Attirant les regards de l’Assemblée entière,</l>
                        <l n="210"> Nous marque à tous une âme aussi haute que fière.</l>
                        <l n="211"> Le Prince avec dédain regarde ce Rival ;</l>
                        <l n="212"> Il s’apprête à le vaincre ; on donne le signal,</l>
                        <l n="213"> Ils partent, et tous deux pleins de cœur et d’adresse</l>
                        <l n="214"> Fournissent leur carrière avec tant de vitesse,</l>
                        <l n="215"> Qu’à les voir arrêter, on a peine à juger</l>
                        <l n="216"> S’ils ont gardé leur poste, ou s’ils l’ont su changer.</l>
                        <l n="217"> L’Inconnu s’en émeut, il recule, il s’étonne,</l>
                        <l n="218"> Le Prince à son grand cœur tout entier s’abandonne,</l>
                        <l n="219"> Il pousse, avance, presse avec tant de vigueur,</l>
                        <l n="220"> Qu’avant qu’il ait vaincu, chacun le croit vainqueur,</l>
                        <l n="221"> Son Ennemi lui-même aide à cette croyance,</l>
                        <l n="222"> Son cheval est blessé, lui presque sans défense,</l>
                        <l n="223"> Quand ce lâche destin qui l’avait épargné,</l>
                        <l n="224"> Laisse tomber Rodolphe en son sang tout baigné.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="225"> Ô Dieux, mon Frère est mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="226"> Qu’ai-je entendu ? son Frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="227"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="228"> C’est en vain qu’on me le voudrait taire.</l>
                        <l n="229"> Si de quelque douceur je puis goûter l’appas,</l>
                        <l n="230"> Je ne la dois chercher qu’à venger son trépas.</l>
                        <l n="231"> L’Assassin est-il pris ? sait-on quel est le Traître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#alphonse">
            <speaker> ALFONSE. </speaker>
                        <l n="232"> Pendant un si grand trouble il a su disparaître ;</l>
                        <l n="233"> Mais son cheval blessé, quoiqu’il l’ait bien servi,</l>
                        <l n="234"> Le livrera bientôt à ceux qui l’ont suivi.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="235"> Que d’orages subits troublent votre bonace !</l>
            <stage><em>À Fédéric. </em></stage>
                        <l n="236"> Ô vous, dont maintenant le plaignais la disgrâce,</l>
                        <l n="237"> Voyez que du Destin l’implacable courroux</l>
                        <l n="238"> Éclate sur les Grands aussi bien que sur vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="239"> Madame, si jamais...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="240"> Ton discours m’importune,</l>
                        <l n="241"> Retournons au Château pleurer mon infortune.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, seul. </speaker>
                        <l n="242"> Quel bizarre malheur renverse mes desseins !</l>
                        <l n="243"> Fuyant mes Ennemis, je me mets en leurs mains.</l>
                        <l n="244"> Suivons-la toutefois de peur qu’on me soupçonne ?</l>
                        <l n="245"> Mon visage aussi bien n’est connu de personne,</l>
                        <l n="246"> Et souvent c’est l’effet des caprices du Sort,</l>
                        <l n="247"> Qu’au milieu des écueils on rencontre le port.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, armé des mêmes armes que Fédéric avait portées au tournoi. </speaker>
                        <l n="248"> Holà, Nymphes, holà ! Mes cris ne servent guères,</l>
                        <l n="249"> Et j’apostrophe en vain ces Nymphes bocagères,</l>
                        <l n="250"> Mes holà redoublés leur font doubler le pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="251"> Pourquoi les appeler ? tu ne les connais pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="252"> Qu’importe ? Puisqu’au nez me rit Dame Fortune,</l>
                        <l n="253"> Je brûle du désir d’en haranguer quelqu’une.</l>
            <stage><em>Donzelle aux yeux brillants</em>, (lui dirai-je d’un ton,</stage>
                        <l n="254"> À fendre de pitié le plus dur hoqueton,)</l>
            <stage><em>Je viens ici te rendre et la cape et l’épée, </em></stage>
            <stage><em>Car mon âme d’amour est toute constipée,</em></stage>
            <stage><em>Tu m’as mis dans les fers, et tu m’as mis dans les feux, </em></stage>
            <stage><em>Et dussé-je enrager, j’en mourrai si tu veux ; </em></stage>
            <stage><em>Mais je te crois d’humeur à tout mettre en usage, </em></stage>
            <stage><em>Pour empêcher ma mort, de peur que je n’enrage.</em></stage>
                        <l n="255"> Avec mes beaux habits et ce poli jargon,</l>
                        <l n="256"> Crois-tu que la plus belle ose me dire, non ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="257"> C’est bien jasé ; tu vas, si tu ne fais retraite,</l>
                        <l n="258"> Te faire ici connaître aussi bien qu’à Gayette ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="259"> Gayette est mon pays, et chacun m’y connaît...</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="260"> Pour un Extravagant que l’on y montre au doigt.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="261"> Mon Père...</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="262"> Laissons-là ta généalogie.</l>
                        <l n="263"> Ton nom est Jodelet, ton emploi ta folie.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="264"> N’y suis-je pas Marquis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="265"> On t’y donne en effet</l>
                        <l n="266"> Le ridicule nom du Marquis Jodelet,</l>
                        <l n="267"> Parce que tu fais rire, on te caresse, on t’aime.</l>
                        <l n="268"> Pauvre fou !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="269"> Par ma foi, tu n’es qu’un fou toi-même.</l>
                        <l n="270"> Va, va, j’ai trop d’esprit pour me laisser duper ;</l>
                        <l n="271"> Je me fis l’autre jour encor horoscoper,</l>
                        <l n="272"> Et j’appris que bientôt, si l’effet suit la cause,</l>
                        <l n="273"> Le Marquisat pour moi sera fort peu de chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="274"> Si l’effet suit la cause, il est à présumer</l>
                        <l n="275"> Qu’avant qu’il soit un mois il faudra t’enfermer.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="276"> Au diable l’ignorant.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="277"> Au diable soit la bête.</l>
                        <l n="278"> Sais-tu bien qu’aujourd’hui l’on commence la fête ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="279"> Oui da, je le sais bien, et j’y prétends jouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="280"> Reprends donc tes habits pour ne plus t’arrêter,</l>
                        <l n="281"> J’ai hâte.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="282"> Cours devant ; pour pareilles affaires,</l>
                        <l n="283"> Un homme tel que moi ne s’incommode guères.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="284"> Ô l’homme d’importance !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="285"> On en doit faire état,</l>
                        <l n="286"> Puisqu’on me voit déjà narguer le Marquisat.</l>
                        <l n="287"> Suivant des grands Guerriers les traces si vantées,</l>
                        <l n="288"> Je suis le Chevalier aux armes enchantées.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="289"> C’est donc enchantement que d’avoir en ce bois</l>
                        <l n="290"> Trouvé cet équipage, et ce riche harnois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="291"> Oui, c’est enchantement, et de plus, bon augure</l>
                        <l n="292"> Que je suis menacé d’une grande aventure.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="293"> L’aventure fera le destin des Filous ;</l>
                        <l n="294"> Te voyant ces habits, on te rouera de coups.</l>
                        <l n="295"> Remets-les en leur place, autrement je te quitte.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="296"> Quitte-moi si tu veux, la menace est petite ;</l>
                        <l n="297"> Aussi bien à présent je te fais Chevalier.</l>
                        <l n="298"> Je ne te voudrais plus que pour mon Écuyer.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="299"> Je parle tout de bon.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="300"> Je réponds tout de même.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="301"> Tu prétends les garder ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="302"> Encor plus d’un Carême.</l>
                </sp>
        <sp who="#pascal">
            <speaker> PASCAL. </speaker>
                        <l n="303"> Adieu donc ; j’aime mieux aller seul au Tournoi,</l>
                        <l n="304"> Que me mettre au hasard qu’on m’étrille avec toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, seul. </speaker>
                        <l n="305"> C’est faire sagement ; après tout, il peut être</l>
                        <l n="306"> Que cet habit trouvé ne manque point de maître ;</l>
                        <l n="307"> Et si quelqu’un venait m’en demander raison,</l>
                        <l n="308"> Parler d’enchantement serait peu de saison.</l>
                        <l n="309"> Que dirais-je ? ma foi, c’est un triste avantage</l>
                        <l n="310"> Que d’être bien armé, si l’on n’a du courage.</l>
                        <l n="311"> Or sus, examinant un peu les accidents</l>
                        <l n="312"> Qui peuvent m’arriver malgré nous et nos dents,</l>
                        <l n="313"> Songeons aux questions que l’on me pourrait faire.</l>
            <stage><em>Votre équipage est beau</em>. Je le sais bien, Compère.</stage>
            <stage><em>Il vous sied à ravir</em>. Je l’ai fait faire exprès.</stage>
            <stage><em>Il vous coûte beaucoup ?</em> Je prends peu garde aux frais.</stage>
            <stage><em>Quel en est l’Ouvrier ?</em> Il vient de Moscovie.</stage>
            <stage><em>Vous le portez souvent ?</em> Quand il m’en prend envie.</stage>
            <stage><em>Vous allez au Tournoi ?</em> Nous y prendrons parti.</stage>
            <stage><em>Vous venez ?</em> D’assez loin. <em>D’où ?</em> D’où je suis parti.</stage>
                        <l n="314"> Bon, après cet essai, pour peu que je m’applique,</l>
                        <l n="315"> Aux plus questionnants je puis faire la nique.</l>
                        <l n="316"> Mais n’aperçois-je point de fort vilaines gens,</l>
                        <l n="317"> Plus terribles cent fois que Records de sergents ?</l>
                        <l n="318"> Ils sont trois ; c’en est fait, je vais être leur proie,</l>
                        <l n="319"> Si ces Arbres touffus n’empêchent qu’on me voie.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="320"> Cette heureuse rencontre en est un sûr témoin</l>
                        <l n="321"> Amis, prenons courage, il ne peut être loin.</l>
                        <l n="322"> Son cheval trouvé mort dans cette étroite route,</l>
                        <l n="323"> Lui manquant au besoin, l’arrête ici sans doute,</l>
                        <l n="324"> Il doit être en ce bois, et vous pouvez juger</l>
                        <l n="325"> Si pour nous en saisir on doit rien négliger.</l>
                </sp>
        <sp who="#soldats">
            <speaker> SOLDAT. </speaker>
                        <l n="326"> Je sais que l’arrêter quand il faut qu’il périsse,</l>
                        <l n="327"> C’est rendre à tout l’État un signalé service ;</l>
                        <l n="328"> Mais prenons garde aussi de nous en voir surpris.</l>
                        <l n="329"> Je prévois qu’il mettra sa défaite à haut prix,</l>
                        <l n="330"> Et que ce fier Lion que nous voulons surprendre,</l>
                        <l n="331"> Répandra bien du sang avant que de se rendre.</l>
                        <l n="332"> Le vainqueur de Rodolphe est à craindre pour nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="333"> Et bien, j’en essuierai moi seul les premiers coups,</l>
                        <l n="334"> Vous autres, seulement secondez mon courage.</l>
                        <l n="335"> Mais que viens-je ouïr dans ce prochain feuillage !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="336"> Qui va-là ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, bas. </speaker>
                        <l n="337"> La vilaine enquête que voilà ?</l>
                        <l n="338"> J’avais réponse à tout hormis à qui-va-là.</l>
                        <l n="339"> Mais st...</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="340"> Amis, il faut découvrir ce mystère,</l>
                        <l n="341"> Quelqu’un ici se cache, et s’obstine à se taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, bas. </speaker>
                        <l n="342"> Ah ! je suis découvert. Qu’ils me vont étriller,</l>
                        <l n="343"> Si le fer à la main je ne les fais driller ?</l>
                        <l n="344"> Ça, mon courage, allons.</l>
            <stage><em>Il commence à se montrer l’épée à la main.</em></stage>
                        <l n="345"> Le premier qui s’avance,</l>
                        <l n="346"> Par la mort, dans son sang... Ils ont peur, que je pense.</l>
                        <l n="347"> Ils s’arrêtent de loin à me considérer,</l>
                        <l n="348"> Ils parlent bas entre eux ; il faut encor jurer.</l>
                        <l n="349"> Ventre, si l’on m’approche...</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE, aux soldats. </speaker>
                        <l n="350"> Usons de stratagème.</l>
                        <l n="351"> Il n’en faut point douter, en effet, c’est lui-même ;</l>
                        <l n="352"> Ces armes, cet habit nous le disent assez.</l>
                        <l n="353"> Nous ne sommes rien moins que ce que vous pensez.</l>
                        <l n="354"> Pourquoi nous menacer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="355"> Ils tremblent. Par la tête,</l>
                        <l n="356"> Qui ne rengainera, sa mort est toute prête.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="357"> Nous voilà sans défense à vos ordres soumis,</l>
                        <l n="358"> Prêts à vous secourir contre vos Ennemis.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="359"> Quoi, vous ne prétendiez me faire aucune injure ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="360"> Voyez notre franchise, elle vous en assure.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="361"> Et vous n’auriez dans l’âme aucun mauvais dessein ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="362"> Au contraire.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="363"> Ainsi donc je tempêtais en vain.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="364"> Nous en sommes surpris.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, remettant son épée au fourreau, et s’approchant d’eux. </speaker>
                        <l n="365"> Mettez-vous hors de peine,</l>
                        <l n="366"> Voici le holà mis à mon humeur hautaine.</l>
                        <l n="367"> Il faut un peu connaître avant que d’être ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE, lui saisissant l’épée. </speaker>
                        <l n="368"> Vous ne nous connaissez encore qu’à demi ;</l>
                        <l n="369"> Il faut rendre l’épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="370"> Ah, Canaille maudite !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="371"> Nous quereller encor !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="372"> Et bien, non, quitte à quitte.</l>
                        <l n="373"> Je ne fus jamais moins d’humeur à quereller,</l>
                        <l n="374"> Prenez mes beaux habits, et me laissez aller.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="375"> Non, non, il faut marcher.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="376"> Je suis prêt à les rendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="377"> Allons, c’est trop, allons.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="378"> Où ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="379"> Je vais vous l’apprendre.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="380"> Madame, épargnez-vous ces nouveaux déplaisirs,</l>
                        <l n="381"> Donnez quelque relâche à ces profonds soupirs.</l>
                        <l n="382"> Nommer à tous moments la Fortune cruelle,</l>
                        <l n="383"> C’est prendre trop de part au malheur d’Isabelle,</l>
                        <l n="384"> Et pour moi, je veux mal au zèle officieux</l>
                        <l n="385"> Qui pour la consoler vous amène en ces lieux.</l>
                        <l n="386"> Au pitoyable objet d’une Sœur affligée,</l>
                        <l n="387"> Dans un plus noir chagrin votre âme s’est plongée,</l>
                        <l n="388"> Mais enfin cette mort qui fait couler ses pleurs</l>
                        <l n="389"> N’exige pas de vous de si vives douleurs ;</l>
                        <l n="390"> La perte est différente, et dans un sort contraire</l>
                        <l n="391"> L’Amant le plus chéri nous touche moins qu’un Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="392"> Ah, que tu juges mal de mon cruel ennui,</l>
                        <l n="393"> Si tu l’oses régler sur les larmes d’autrui,</l>
                        <l n="394"> Et que tu connais peu quelle est la différence</l>
                        <l n="395"> Des profonds déplaisirs à ceux de bienséance !</l>
                        <l n="396"> Pour peindre un faux ennui par de vives couleurs</l>
                        <l n="397"> La Nature souvent fait un amas de pleurs,</l>
                        <l n="398"> Notre abord les excite, et ces pleurs se déploient</l>
                        <l n="399"> Moins pour celui qu’on perd, que pour ceux qui les voient ;</l>
                        <l n="400"> Car enfin qu’Isabelle ait recours aux soupirs,</l>
                        <l n="401"> Peut-elle ouvrir son âme à de vrais déplaisirs ?</l>
                        <l n="402"> Rodolphe, à qui le sang l’avait dû rendre chère,</l>
                        <l n="403"> Devenant son Tyran, cessa d’être son Frère ;</l>
                        <l n="404"> Non qu’elle se dispense à se trop modérer,</l>
                        <l n="405"> Elle pleure sa mort, mais ce n’est que pour pleurer,</l>
                        <l n="406"> Et tout son désespoir laisse voir dans sa plainte</l>
                        <l n="407"> L’effort étudié d’une douleur contrainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="408"> Prenez même pouvoir sur vous à votre tour ;</l>
                        <l n="409"> La Nature se tait, faites taire l’Amour.</l>
                        <l n="410"> Je sais que votre cœur avec raison soupire,</l>
                        <l n="411"> Que les soins de Rodolphe...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="412"> Ah ! que m’oses-tu dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="413"> Si votre mal redouble...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="414"> Hélas, Julie, hélas !</l>
                        <l n="415"> Mon mal est si caché qu’on ne le connaît pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="416"> J’en crois la mort du Prince être la seule cause.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="417"> Oui, cette mort sans doute à mille maux m’expose.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="418"> Comme dans la vengeance on trouve des douceurs</l>
                        <l n="419"> Qui de nos plus grands maux apaisent les rigueurs,</l>
                        <l n="420"> Le sang de l’Assassin vous pourra satisfaire,</l>
                        <l n="421"> On le poursuit, le traître, et dans peu l’on espère...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="422"> Ah ! c’est là mon tourment, arrête, car enfin</l>
                        <l n="423"> Ce traître qu’on poursuit, ce cruel Assassin,</l>
                        <l n="424"> Par le charme secret d’un pouvoir que j’ignore,</l>
                        <l n="425"> C’est lui qui fait ma peine ; en mot je l’adore.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="426"> Madame, pardonnez si mon zèle indiscret...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="427"> Pour t’en punir, Julie, écoute mon secret,</l>
                        <l n="428"> Écoute ma faiblesse. Il te souvient peut-être</l>
                        <l n="429"> D’un Peintre qu’à la Cour moi seule ait pu connaître ?</l>
                        <l n="430"> Entre plusieurs tableaux d’un travail curieux</l>
                        <l n="431"> Qu’un jour cet Étranger vint offrir à mes yeux,</l>
                        <l n="432"> J’en vis un dont la riche et brillante bordure</l>
                        <l n="433"> Relevait hautement l’éclat de la peinture.</l>
                        <l n="434"> J’en admirais l’éclat, quand dès le premier trait</l>
                        <l n="435"> Je connus tout à coup que c’était mon portrait.</l>
                        <l n="436"> Je regarde le Peintre, et lui presque immobile :</l>
            <stage><em>Je le tiens</em>, me dit-il, <em>du Prince de Sicile.</em></stage>
            <stage><em>Portrait, unique objet de mes plus chers désirs, </em></stage>
            <stage><em>(A dit ce triste Prince avec mille soupirs.) </em></stage>
            <stage><em>Puisque la guerre ouverte entre nos deux Couronnes</em></stage>
            <stage><em>Fait vivre sans espoir l’amour que tu me donnes, </em></stage>
            <stage><em>Va, retourne à ta source, et cesse chaque jour </em></stage>
            <stage><em>Par ton appas flatteur d’irriter mon amour. </em></stage>
            <stage><em>Alors il me le donne, et son ordre m’engage </em></stage>
            <stage><em>À venir dans vos mains remettre ce cher gage.</em></stage>
            <stage><em>Au moins le Sort pour lui n’aurait plus de rigueur </em></stage>
            <stage><em>S’il croyait que sa vue eût ému votre cœur ; </em></stage>
            <stage><em>Je vous le laisse ; Adieu, Madame.</em> Il se retire ;</stage>
                        <l n="437"> Et s’éloignant de moi je l’entends qui soupire.</l>
                        <l n="438"> Je revois ce Portrait, mais las ! au lieu du mien</l>
                        <l n="439"> Ce Peintre déguisé m’avait laissé le sien,</l>
                        <l n="440"> Et je reconnais trop au trouble qu’il me cause,</l>
                        <l n="441"> Que le Peintre et le Prince étaient la même chose.</l>
                        <l n="442"> Que dirai-je enfin ? depuis ce triste jour</l>
                        <l n="443"> En secret il m’aima, je souffris son amour,</l>
                        <l n="444"> Il me la jura vraie, et j’en reçus pour gage</l>
                        <l n="445"> Tout ce que peut jamais promettre un grand courage.</l>
                        <l n="446"> Le reste tu le sais. Rodolphe ambitieux</l>
                        <l n="447"> Voulant dans un Tournoi triompher à mes yeux,</l>
                        <l n="448"> S’est vu par Fédéric, trop jaloux de ma gloire ;</l>
                        <l n="449"> Arracher d’un seul coup la vie et la victoire.</l>
                        <l n="450"> Hélas ! où me réduit ce funeste revers !</l>
                        <l n="451"> S’il est pris, il est mort, et s’il fuit, je le perds ;</l>
                        <l n="452"> Mon amour le retient, et ma crainte le chasse.</l>
                        <l n="453"> En ce fâcheux état juge de ma disgrâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="454"> Madame, je vous plains, et trouve en ce malheur</l>
                        <l n="455"> De quoi justifier la plus vive douleur.</l>
                        <l n="456"> L’un et l’autre destin vous donne lieu de craindre,</l>
                        <l n="457"> Et dans l’un et dans l’autre il faudra vous contraindre,</l>
                        <l n="458"> À vos tristes soupirs permettre peu d’éclat,</l>
                        <l n="459"> Donner votre chagrin au besoin de l’État,</l>
                        <l n="460"> Et vous-même une fois à vous-même infidèle...</l>
                        <l n="461"> Mais le Roi vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="462"> Apprends une heureuse nouvelle,</l>
                        <l n="463"> Ma Fille ; enfin le Ciel propice à mes désirs</l>
                        <l n="464"> D’un espoir assez doux flatte nos déplaisirs,</l>
                        <l n="465"> L’Assassin se dérobe en vain à ma vengeance,</l>
                        <l n="466"> Nous en aurons bientôt l’entière connaissance,</l>
                        <l n="467"> Un des siens arrêté nous va tout découvrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="468"> Enfin Julie, il faut s’apprêter à souffrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="469"> Sachant quel intérêt ton amour y doit prendre,</l>
                        <l n="470"> Je n’ai voulu sans toi, ni le voir, ni l’entendre ;</l>
                        <l n="471"> Tu sauras mieux que moi pénétrer dans son cœur</l>
                        <l n="472"> Les desseins criminels d’un insolent Vainqueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="473"> Ah, que ne vois-je ici l’occasion offerte</l>
                        <l n="474"> De sauver un Amant dont je pleure la perte !</l>
                        <l n="475"> Avec quelle chaleur suivrais-je mon transport</l>
                        <l n="476"> S’il pouvait arrêter l’injustice du Sort !</l>
                        <l n="477"> Mais en vain je me flatte, et quoi qu’il en avienne...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="478"> N’accrois point ma douleur en me montrant la tienne,</l>
                        <l n="479"> Et ne l’écoute plus que pour te souvenir,</l>
                        <l n="480"> Que Rodolphe nous laisse un coupable à punir.</l>
                        <l n="481"> C’est à quoi d’autant plus moi-même je m’anime,</l>
                        <l n="482"> Qu’un grand trouble s’apprête à suivre ce grand crime,</l>
                        <l n="483"> Et que nos Ennemis prévenant nos efforts,</l>
                        <l n="484"> Avec toute leur flotte ont paru sur nos bords.</l>
                        <l n="485"> Je les crois déjà voir après notre disgrâce</l>
                        <l n="486"> D’un invincible orgueil soutenir leur audace.</l>
                        <l n="487"> Que n’oseraient-ils point contre nous aujourd’hui</l>
                        <l n="488"> Que l’État est privé de son plus ferme appui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="489"> Si vous vous alarmez des forces de Sicile,</l>
                        <l n="490"> Qu’on propose la paix, elle sera facile.</l>
                        <l n="491"> Cent fois vos Ennemis, après de longs combats,</l>
                        <l n="492"> Ont voulu s’accorder, mettre les armes bas.</l>
                        <l n="493"> Vous seul, écoutant trop un désir de vengeance...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="494"> Voyons le Prisonnier, le voici qui s’avance.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="495"> Juste Ciel ! c’est Octave.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, à Laure bas. </speaker>
                        <l n="496"> Ah, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE, au Roi. </speaker>
                        <l n="497"> Ah, Seigneur,</l>
                        <l n="498"> Quel trouble à son aspect s’est saisi de mon cœur !</l>
                        <l n="499"> Pardonnez ce désordre à ma douleur extrême,</l>
                        <l n="500"> À peine en cet état me connais-je moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="501"> Approche, et crains un Roi qu’on ne peut abuser,</l>
                        <l n="502"> Ta sûreté consiste à ne rien déguiser.</l>
                        <l n="503"> Parle, quel est ce Traître ennemi de sa gloire</l>
                        <l n="504"> Qui par la mort d’un Prince a souillé sa victoire ?</l>
                        <l n="505"> Apprends-nous ses desseins, et force ma bonté</l>
                        <l n="506"> À donner ton pardon à ta sincérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="507"> Sire, si le malheur doit passer pour un crime,</l>
                        <l n="508"> Votre courroux est juste et ma mort légitime,</l>
                        <l n="509"> Puisque enfin attiré d’un désir curieux</l>
                        <l n="510"> Je venais admirer la pompe de ces lieux,</l>
                        <l n="511"> Quand de mon mauvais sort la fatale injustice</l>
                        <l n="512"> A su d’un Inconnu m’engager au service.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="513"> Sans plus dissimuler, songe que les tourments</l>
                        <l n="514"> Nous peuvent garantir de tes déguisements,</l>
                        <l n="515"> Et prends garde surtout que leur rigueur n’arrache</l>
                        <l n="516"> Ce qu’un devoir frivole imprudemment nous cache.</l>
                </sp>
        <sp who="#sanche">
            <speaker> SANCHE, présentant un Billet au Roi. </speaker>
                        <l n="517"> Sire, de ce devoir puisqu’il fait tant de cas,</l>
                        <l n="518"> Voyez si ce Billet ne le trahira pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, bas. </speaker>
                        <l n="519"> Ô malheur imprévu !</l>
                </sp>
        <sp who="#sanche">
            <speaker> SANCHE. </speaker>
                        <l n="520"> Par dépêche secrète</l>
                        <l n="521"> Il a cru sûrement l’envoyer à Gayette ;</l>
                        <l n="522"> Mais quelques Espions en chemin l’ont surpris.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="523"> Dieux, quel trouble à mon tour agite les esprits !</l>
            <stage><em>À l’Infant de Sicile !</em> ô Ciel, est-il possible !</stage>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE, bas. </speaker>
                        <l n="524"> Enfin, cher Fédéric, ta perte est infaillible.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI lit. </speaker>
            <stage><em>Rodolphe par mes mains a vu finir ses jours, </em></stage>
            <stage><em>Et m’oblige en ces lieux à craindre un sort contraire,</em></stage>
            <stage><em>Ne perdez point de temps, venez à mon secours, </em></stage>
            <stage><em>Si vous prenez encor les intérêts d’un Frère !</em></stage>
                        <l n="525"> FÉdÉric.</l>
                        <l n="526"> Puis-je croire au rapport de mes yeux :</l>
                        <l n="527"> Mon plus grand Ennemi, Fédéric en ces lieux !</l>
                        <l n="528"> Ô de tous les malheurs le dernier et le pire !</l>
                        <l n="529"> Pour Rodolphe tué c’est peu que je soupire,</l>
                        <l n="530"> Si pour percer mon cœur par des traits plus puissants,</l>
                        <l n="531"> Fédéric n’est l’auteur des peines que je sens.</l>
                        <l n="532"> Il n’est point de malheur sans tache d’infamie</l>
                        <l n="533"> Quand le coup nous en vient d’une main ennemie :</l>
                        <l n="534"> Et dût sur moi du Sort l’ouvrage s’achever,</l>
                        <l n="535"> Ce n’est que dans le sang que je la dois laver.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="536"> Puisque enfin l’intérêt du Prince de Sicile</l>
                        <l n="537"> Ne trouve en moi l’appui que d’un zèle inutile,</l>
                        <l n="538"> Ce serait le trahir que de vous plus cacher</l>
                        <l n="539"> Ce glorieux Vainqueur que vous faites chercher.</l>
                        <l n="540"> S’il vous prive d’un bras dont vous plaignez la perte</l>
                        <l n="541"> Sire, à tous combattants la lice était ouverte,</l>
                        <l n="542"> Et Rodolphe sans vie à ses pieds abattu</l>
                        <l n="543"> Est un crime du Sort, et non de sa vertu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="544"> N’imputons point au Sort un dessein si coupable ;</l>
                        <l n="545"> Cette mort en toute autre eût été pardonnable.</l>
                        <l n="546"> Mais dans mon Ennemi c’est un pur attentat ;</l>
                        <l n="547"> Je ne le dois traiter qu’en criminel d’État,</l>
                        <l n="548"> Et si le juste Ciel entre mes mains le livre,</l>
                        <l n="549"> Je sais trop quels conseils il m’est permis de suivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="550"> Seigneur, écoutez moins ces vifs ressentiments.</l>
                        <l n="551"> Ce cœur outré d’ennuis partage vos tourments,</l>
                        <l n="552"> Et j’atteste du Ciel la grandeur souveraine</l>
                        <l n="553"> Que Fédéric lui seul cause toute ma peine,</l>
                        <l n="554"> Que par lui seul je souffre, et donne ici des pleurs</l>
                        <l n="555"> Plus à ma passion qu’à nos communs malheurs.</l>
                        <l n="556"> Mais hélas ! quel espoir de la voir satisfaite ?</l>
                        <l n="557"> La flotte de Sicile a paru vers Gayette,</l>
                        <l n="558"> Et venant de son Prince appuyer les desseins,</l>
                        <l n="559"> Nous arrache aujourd’hui la vengeance des mains.</l>
                        <l n="560"> Cet obstacle sensible aux désirs d’une Amante...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="561"> Sire, un heureux succès a rempli notre attente,</l>
                        <l n="562"> L’Assassin de Rodolphe est en votre pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="563"> On a pu l’arrêter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="564"> Sire, vous l’allez voir.</l>
                        <l n="565"> On l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE, bas. </speaker>
                        <l n="566"> Qu’entends-je ! ô comble de disgrâces ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="567"> Ayant appris sa route, et marchant sur ses traces,</l>
                        <l n="568"> Son cheval trouvé mort, par un bonheur nouveau,</l>
                        <l n="569"> Nous arrête en ce bois qui borne ce Château.</l>
                        <l n="570"> Là nous le découvrons, mais bien loin qu’il s’étonne,</l>
                        <l n="571"> Loin que seul contre trois sa vertu l’abandonne,</l>
                        <l n="572"> Il menace, et le nombre augmentant sa fierté,</l>
                        <l n="573"> Il périra plutôt qu’il se voie arrêté ;</l>
                        <l n="574"> Mais la ruse l’emporte, et son courage extrême</l>
                        <l n="575"> Est contraint de céder enfin au stratagème,</l>
                        <l n="576"> Je lui saisis l’épée.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="577"> Enfin donc je le tiens,</l>
                        <l n="578"> Ce superbe Ennemi de mon Trône et des miens ?</l>
                        <l n="579"> Ô bonheur ! ô service à l’État trop utile,</l>
                        <l n="580"> Qui soumet à mes lois le Prince de Sicile !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="581"> Le Prince de Sicile ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="582"> Oui, c’est lui dont le bras</l>
                        <l n="583"> S’est noirci du plus grand de tous les attentats.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="584"> Cet orgueil menaçant qu’il nous a fait paraître</l>
                        <l n="585"> Peut suffire sans doute à le faire connaître ;</l>
                        <l n="586"> Mais, Sire, oyez enfin ce qu’on n’eût su prévoir,</l>
                        <l n="587"> À peine entre nos mains il se voit sans espoir,</l>
                        <l n="588"> Qu’usant d’un stratagème à combattre le nôtre,</l>
                        <l n="589"> Il veut obstinément qu’on l’ait pris pour un autre,</l>
                        <l n="590"> Et d’un tel contresens soutient tout ce qu’il dit,</l>
                        <l n="591"> Qu’il semble qu’en effet il ait perdu l’esprit.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="592"> S’il croit nous abuser, son espérance est vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="593"> Sire, daignez l’ouïr ; je l’entends qu’on l’amène.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="594"> Agréez ma retraite ; à qui perd un Amant,</l>
                        <l n="595"> Voir l’auteur de sa mort est un nouveau tourment.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, aux Soldats. </speaker>
                        <l n="596"> Oui, ce lieu pour mon gîte est assez agréable,</l>
                        <l n="597"> Bonsoir et bonne nuit, allez-vous-en au Diable.</l>
                        <l n="598"> Tout habillé de fer et par bas et par haut,</l>
                        <l n="599"> Vous m’avez fait, je crois, galoper comme il faut ;</l>
                        <l n="600"> Mais un jour peut venir où je veux qu’on me pende</l>
                        <l n="601"> Si plus cher qu’au marché vous n’en payez l’amende.</l>
                        <l n="602"> Une chaise, quelqu’un, je suis las, dépêchez.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="603"> Levez, levez le masque, en vain vous vous cachez,</l>
                        <l n="604"> Trop superbe Ennemi, l’on connaît qui vous êtes.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="605"> M’amène-t-on ici pour me conter sornettes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="606"> Sire, vous le voyez.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, bas. </speaker>
                        <l n="607"> Ciel, soutiens mon espoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="608"> Qu’on me désenharnache, ou qu’on me fasse seoir,</l>
                        <l n="609"> La charge est lourde.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="610"> Enfin sachez mieux vous connaître.</l>
                        <l n="611"> Et Prince, répondez à la gloire de l’être.</l>
                        <l n="612"> La peur d’un juste arrêt vous doit toucher trop peu</l>
                        <l n="613"> Pour en faire à nos yeux un si bas désaveu.</l>
                        <l n="614"> Soutenez ce grand titre, et bravant ma puissance,</l>
                        <l n="615"> Remplissez hautement l’heur de votre naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="616"> Apprenez à vous taire, ou parlez sagement,</l>
                        <l n="617"> Je ne sache en ma race aucun forlignement.</l>
                        <l n="618"> Pour qui donc me prend-on ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="619"> La feinte est inutile,</l>
                        <l n="620"> Et nous connaissons trop le Prince de Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="621"> Et que m’importe à moi si vous le connaissez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="622"> Vous nommer Fédéric, c’est vous en dire assez ;</l>
                        <l n="623"> À cet illustre nom cessez de faire injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, bas. </speaker>
                        <l n="624"> À l’erreur qui les trompe ajoutons l’imposture.</l>
                        <l n="625"> Ah ! Seigneur, ah ! mon Maître ! ô qu’il m’eût été doux</l>
                        <l n="626"> En autre lieu qu’ici d’embrasser vos genoux !</l>
                        <l n="627"> Mais puisque la Fortune, à vous suivre obstinée,</l>
                        <l n="628"> A trahi le secret de votre destinée,</l>
                        <l n="629"> Et que j’ai pour mon Prince une vie à donner...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="630"> Que diable celui-ci me vient-il jargonner ?</l>
                        <l n="631"> Moi, Prince ? moi, son Maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="632"> Ah ! Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="633"> Je vous prie,</l>
                        <l n="634"> L’honneur cède au profit, trêve de Seigneurie.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="635"> Quoi, Seigneur, votre Octave...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="636"> Achevons en un mot,</l>
                        <l n="637"> Et bien, Octave soit, Octave n’est qu’un sot.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, au Roi. </speaker>
                        <l n="638"> Fédéric est vaillant, mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="639"> Ô, comme ils me vendent !</l>
                        <l n="640"> Avec tous leurs respects les matois s’entr’entendent.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="641"> Mais, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="642"> Voici l’autre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="643"> Ah ! c’en est trop, enfin</l>
                        <l n="644"> Il faut l’abandonner à son lâche destin.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="645"> Quoi, Prince...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="646"> Vous avez les visières mal nettes.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="647"> Savez-vous en quels lieux et devant qui vous êtes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="648"> Devant vous, à peu près.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="649"> Tremblez donc.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="650"> Et pourquoi ?</l>
                        <l n="651"> Si je suis devant vous, vous êtes devant moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="652"> C’est le Roi qui vous parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="653"> Ah, qu’il ne vous déplaise.</l>
                        <l n="654"> Le Roi voit maintenant jouter fort à son aise,</l>
                        <l n="655"> Je sais ce qui se passe, et je le vais trouver.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="656"> Qu’après sa trahison il m’ose encor braver,</l>
                        <l n="657"> Et joigne impunément le mépris à l’injure !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="658"> Vous m’accuseriez donc de quelque forfaiture ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="659"> Voyez votre équipage, il parle contre vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="660"> Ah ? je m’en doutais bien, vous êtes des Filous,</l>
                        <l n="661"> Et pour mieux m’escroquer toute ma braverie...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="662"> Cessez une si basse et froide raillerie ;</l>
                        <l n="663"> Pour la dernière fois, Prince...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="664"> Cela va bien,</l>
                        <l n="665"> Prince ! je le suis donc sans que j’en sache rien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="666"> Songez qu’un si haut rang que donne la naissance...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="667"> Je sais qu’être Marquis est de ma compétence,</l>
                        <l n="668"> Mais Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="669"> Quoi toujours...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="670"> Et bien, rien n’est gâté,</l>
                        <l n="671"> Je consens pour vous plaire à la Principauté,</l>
                        <l n="672"> Tout coup vaille.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="673"> Non, non, suivez votre caprice,</l>
                        <l n="674"> D’une si lâche feinte appuyez l’artifice.</l>
                        <l n="675"> Attendant que le temps nous en fasse raison,</l>
                        <l n="676"> Je veux que ce Château lui serve de prison,</l>
                        <l n="677"> C’est de quoi vous irez avertir Isabelle.</l>
                        <l n="678"> Je commets ce dépôt à sa garde fidèle,</l>
                        <l n="679"> Mais quoi qu’il se déclare indigne de ce rang,</l>
                        <l n="680"> Qu’elle respecte en lui la dignité du sang,</l>
                        <l n="681"> Qu’elle le traite en Prince, et que chacun lui rende</l>
                        <l n="682"> Ce que dans mes États ce grand titre demande.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="683"> Ma foi, je n’y vois goûte, ils ont beau haranguer,</l>
                        <l n="684"> Eux ou moi, nous avons le don d’extravaguer.</l>
                        <l n="685"> Je ne me trompe point, je me tâte, retâte,</l>
                        <l n="686"> Et sous d’autres habits je sens la même pâte :</l>
                        <l n="687"> Oui, tous mes tâtements sont ici superflus,</l>
                        <l n="688"> Je suis encor moi-même, ou jamais ne le fus :</l>
                        <l n="689"> Je suis ce que je suis, en soit ce qui peut être.</l>
                        <l n="690"> Mais pourquoi m’obstiner à ne me point connaître ?</l>
                        <l n="691"> Puisque chacun ici d’une commune voix</l>
                        <l n="692"> Soutient que je suis Prince, il faut que je le sois.</l>
                        <l n="693"> On est plus grand Seigneur quelquefois qu’on ne pense,</l>
                        <l n="694"> Tâchons de rappeler notre réminiscence.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="695"> Quoi, Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="696"> Je le suis, il n’est rien de plus vrai,</l>
                        <l n="697"> C’est par votre suffrage, et je m’en souviendrai.</l>
                        <l n="698"> Si mon pouvoir de Prince un peu loin peut s’étendre,</l>
                        <l n="699"> Allez, consolez-vous, je vous ferai tous pendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="700"> C’est vouloir notre perte avec peu de raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="701"> Un Prince n’a-t-il pas pouvoir de pendaison ?</l>
                        <l n="702"> Si c’est là mon plaisir, qu’y trouvez-vous à dire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="703"> Par quelques lâchetés cette honte s’attire,</l>
                        <l n="704"> Mais, Seigneur, nous avons le courage trop haut...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="705"> Vous en enrageriez peut-être, et peu m’en chaut.</l>
                        <l n="706"> Quand on meurt pour le Prince, on est mis dans l’Histoire.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="707"> Seigneur, soutenez mieux l’éclat de votre gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="708"> Ah, tu me parles, toi que le Diable a tenté</l>
                        <l n="709"> De joindre la Maîtrise à la Principauté.</l>
                        <l n="710"> Mais me connais-tu bien, et n’est-ce point adresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="711"> Depuis plus de vingt ans je suis à votre Altesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="712"> En quelle qualité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="713"> De votre Confident.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="714"> Confident ordinaire, ou bien par accident ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="715"> Autre que moi jamais n’eut part à cette gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="716"> Quelle preuve en as-tu pour me le faire croire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="717"> Seigneur, il vous souvient qu’un jour sans mon secours</l>
                        <l n="718"> Un cruel sanglier eût terminé vos jours ;</l>
                        <l n="719"> Il vous souvient de plus que le Roi votre Père...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="720"> Ma foi, s’il m’en souvient, il ne m’en souvient guère,</l>
                        <l n="721"> Ai-je autrefois aimé la chasse au Sanglier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="722"> Je me tais par respect.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="723"> Bon, c’est s’humilier.</l>
                        <l n="724"> Mon nom est ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="725"> Fédéric.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="726"> Prince de ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="727"> De Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="728"> Ce que c’est que d’avoir la mémoire labile !</l>
                        <l n="729"> Je l’oubliais déjà.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="730"> Seigneur, permettez-moi</l>
                        <l n="731"> D’exécuter enfin les volontés du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="732"> Du Roi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="733"> Quoi, doutez-vous que ce ne fût lui-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="734"> Qu’il soit Roi tout de bon, ou bien par stratagème,</l>
                        <l n="735"> Pourvu qu’on obéisse, il m’importe fort peu ;</l>
                        <l n="736"> Allons donc, promptement, grande chère et beau feu.</l>
                        <l n="737"> C’est là son ordre exprès.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="738"> Je sais ce qu’il ordonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="739"> Quand c’est pour mon profit, j’ai la mémoire bonne,</l>
                        <l n="740"> Je prétends festiner du matin jusqu’au soir.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="741"> Isabelle, Seigneur, aura soin d’y pourvoir ;</l>
                        <l n="742"> Mais par précaution, avant toute autre chose,</l>
                        <l n="743"> À souffrir votre abord il faut qu’on la dispose.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="744"> Soit donc, vite.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="745"> J’y cours, suivez dans un moment,</l>
                        <l n="746"> Et vous laissez conduire à son appartement.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="747"> J’irai ; qu’on m’y reçoive en Prince de Sicile.</l>
            <stage><em>Aux Soldats. </em></stage>
                        <l n="748"> Vous, menez-moi rôder par ce mien domicile ;</l>
                        <l n="749"> Je veux voir si pour hôte il me peut mériter,</l>
                        <l n="750"> Et puis, nous nous irons faire complimenter.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="751"> Par quels vœux, Madame, ou quel service...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="752"> Je m’oblige moi-même, en vous rendant justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="753"> Mais sur un Étranger répandre un tel honneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="754"> Enfin de ce Château vous êtes Gouverneur,</l>
                        <l n="755"> Et je veux qu’aujourd’hui, par son obéissance,</l>
                        <l n="756"> Chacun respecte en vous l’effet de ma puissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="757"> Mon mérite est si faible, et mon bonheur si grand,</l>
                        <l n="758"> Qu’avec juste raison son excès me surprend.</l>
                        <l n="759"> Lorsque je considère avec quel avantage</l>
                        <l n="760"> Du Sort qui me poursuit vous réparez l’outrage,</l>
                        <l n="761"> Et que malgré l’éclat que font par mes défauts</l>
                        <l n="762"> Et le peu que je suis, et le peu que je vaux,</l>
                        <l n="763"> Par un heureux secours que je n’osais attendre,</l>
                        <l n="764"> Vos bontés jusqu’à moi se plaisent à descendre,</l>
                        <l n="765"> Je chéris mes malheurs, dont la fatalité</l>
                        <l n="766"> N’a fait qu’ouvrir la voie à ma félicité.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="767"> La faveur est légère, et ma gloire s’offense</l>
                        <l n="768"> Que vous portiez si haut votre reconnaissance.</l>
                        <l n="769"> Montrez ses sentiments un peu plus réservés,</l>
                        <l n="770"> Ou je vous devrai plus que vous ne me devez.</l>
                        <l n="771"> La vertu, quand elle est et solide et parfaite,</l>
                        <l n="772"> Elle-même est le prix qui la rend satisfaite,</l>
                        <l n="773"> Et de quelque valeur que puisse être un bienfait,</l>
                        <l n="774"> S’avouant redevable, on s’acquitte en effet.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="775"> Puisque c’est vous déplaire, et quoi que l’on fasse,</l>
                        <l n="776"> C’est trahir vos bienfaits, que vous en rendre grâce,</l>
                        <l n="777"> Pour les laisser, Madame, en leur plus haut éclat.</l>
                        <l n="778"> Je veux bien me résoudre à demeurer ingrat.</l>
                        <l n="779"> Je ne vous dis donc point que ma plus forte envie</l>
                        <l n="780"> Est d’exposer pour vous et mon sang et ma vie,</l>
                        <l n="781"> Je m’abandonne entier à ma stupidité,</l>
                        <l n="782"> Et reçois vos faveurs comme un bien mérité.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="783"> C’est mal prendre mon sens, et ne me pas connaître ;</l>
                        <l n="784"> Je m’estimerais lâche autant qu’on le peut être ;</l>
                        <l n="785"> Si faisant quelque bien, par un motif trop bas,</l>
                        <l n="786"> La gloire d’obliger ne me suffisait pas ;</l>
                        <l n="787"> Mais je vous l’avoue aussi, ce nom d’ingratitude</l>
                        <l n="788"> A quelque chose en soi qui me paraît si rude,</l>
                        <l n="789"> Que quelque occasion qui me le puisse offrir,</l>
                        <l n="790"> Un terme si fâcheux me fait toujours souffrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="791"> Ainsi, Madame, ainsi, quoi que je puisse faire,</l>
                        <l n="792"> Je ne puis espérer de ne vous pas déplaire,</l>
                        <l n="793"> Puisque enfin votre esprit condamne également,</l>
                        <l n="794"> Et mon ingratitude, et mon ressentiment.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="795"> J’approuve quelquefois que le dernier s’exprime,</l>
                        <l n="796"> Mais il est pour cela des sentiments d’estime,</l>
                        <l n="797"> Et d’ailleurs, quelques biens qu’on ait pu recevoir,</l>
                        <l n="798"> Qui peut donner son cœur, peut ne plus rien devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="799"> Le mien pourrait-il être une assez digne offrande...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="800"> Sans doute, et je m’explique afin que l’on m’entende.</l>
                        <l n="801"> Ce don de votre cœur me plairait en ce point</l>
                        <l n="802"> Que j’y découvrirais ce que je ne sais point,</l>
                        <l n="803"> Quel est votre pays, quelle est votre naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="804"> Mon nom est Léonard ; et mon pays, Florence.</l>
                        <l n="805"> Vous savez ma fortune, et je vous ai conté...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="806"> Parlons, parlons, de grâce, avec sincérité.</l>
                        <l n="807"> Ce récit du malheur qui causait votre plainte.</l>
                        <l n="808"> Avait tout l’appareil d’une éloquence feinte,</l>
                        <l n="809"> D’abord j’ai bien voulu qu’il vous ait réussi,</l>
                        <l n="810"> Mais un homme de peu ne parle point ainsi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="811"> Quoi, Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="812"> Quittons un discours qui vous blesse</l>
                        <l n="813"> Vous n’avez encor vu le roi, ni la Princesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="814"> L’honneur qu’il vous a plu de répandre sur moi</l>
                        <l n="815"> Pour quelque ordre déjà m’a fait connaître au Roi,</l>
                        <l n="816"> Mais sans voir la Princesse ; et j’espère, Madame,</l>
                        <l n="817"> Que ne relâchant rien de cette grandeur d’âme,</l>
                        <l n="818"> Vos bontés, par l’aveu de ce que je vous dois,</l>
                        <l n="819"> Forceront son estime à suivre votre choix.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="820"> Il sera peu besoin que je l’en sollicite.</l>
                        <l n="821"> Que n’obtiendrez-vous point avec tant de mérite ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="822"> Madame, enfin le Ciel touché de vos malheurs</l>
                        <l n="823"> Semble n’avoir plus soin que d’essuyer vos pleurs.</l>
                        <l n="824"> Vous regrettez un Frère, et je viens vous apprendre</l>
                        <l n="825"> Quelle noble victime il a lieu de prétendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="826"> Serais-je découvert ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="827"> Parlez, Enrique, enfin</l>
                        <l n="828"> Aurait-on pu savoir le nom de l’Assassin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="829"> C’est Fédéric, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas. </speaker>
                        <l n="830"> Ô trop funeste asile !</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="831"> Fédéric, dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="832"> Le Prince de Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="833"> Quoi, dans mon Ennemi, l’Ennemi de l’État !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="834"> On ne conçoit qu’à peine un si noir attentat ;</l>
                        <l n="835"> À vous venger aussi déjà le Roi s’apprête.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas. </speaker>
                        <l n="836"> D’un œil ferme et constant regardons la tempête,</l>
                        <l n="837"> On peut savoir mon nom sans savoir où je suis.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="838"> Le Ciel ne pouvait mieux soulager mes ennuis.</l>
            <stage><em>À Fédéric. </em></stage>
                        <l n="839"> Dans les faveurs sur moi que sa bonté déploie,</l>
                        <l n="840"> Prenez, brave Étranger, prenez part à ma joie.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="841"> Je tiens ce qui la cause à souverain bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="842"> Madame, de ce Fort quel est le Gouverneur ?</l>
                        <l n="843"> Avec lui par votre ordre il faut de tout résoudre.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas. </speaker>
                        <l n="844"> Voici sur mon espoir le dernier coup de foudre.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="845"> De grâce, commandez qu’on le fasse chercher.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="846"> Il a le cœur trop bon pour se vouloir cacher,</l>
                        <l n="847"> Le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="848"> Sachez donc que l’ordre que j’apporte...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="849"> On veut que Fédéric soit coupable, il n’importe</l>
                        <l n="850"> Vous savez qui je suis, je n’examine rien,</l>
                        <l n="851"> Faites votre devoir, et je ferai le mien.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="852"> C’est aller un peu vite, et je ne puis comprendre</l>
                        <l n="853"> Ce qui vous fait ainsi refuser de m’entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="854"> Enfin vous me cherchez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE, à Fédéric. </speaker>
                        <l n="855"> Oyons l’ordre du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="856"> Si Fédéric a pu s’échapper du Tournoi,</l>
                        <l n="857"> Le Ciel m’a réservé la gloire inestimable</l>
                        <l n="858"> D’arrêter prisonnier ce Prince redoutable,</l>
                        <l n="859"> Et je ne viens ici...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="860"> Sans verser bien du sang,</l>
                        <l n="861"> On n’arrête jamais un Prince de son rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="862"> Aussi j’ai bien voulu que dans cette entreprise</l>
                        <l n="863"> Un stratagème adroit m’ait assuré sa prise.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="864"> Quoi, Fédéric est pris !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="865"> Oui, Madame, en ce bois</l>
                        <l n="866"> Dont la douce fraîcheur vous charme quelque fois ;</l>
                        <l n="867"> C’est là que tour armé nous l’avons pu surprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas. </speaker>
                        <l n="868"> Quel retour imprévu ! Ciel, que viens-je d’entendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="869"> Pour mieux vous satisfaire, après sa trahison</l>
                        <l n="870"> Le Roi vous a remis le soin de sa prison,</l>
                        <l n="871"> Et comme dans ce Fort il faudra qu’on le garde,</l>
                        <l n="872"> C’en est le Gouverneur que cet ordre regarde.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="873"> C’est à quoi, Léonard, il faut vous préparer.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="874"> De ma fidélité l’on doit tout espérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="875"> Il semble avoir l’humeur fière et farouche,</l>
                        <l n="876"> Pour n’appréhender pas que la pitié le touche.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="877"> Madame, permettez qu’on assure le Roi</l>
                        <l n="878"> Que de mon seul devoir je sais prendre la loi ;</l>
                        <l n="879"> Que je ferai juger, à voir mon soin extrême,</l>
                        <l n="880"> Que garder Fédéric c’est me garder moi-même ;</l>
                        <l n="881"> Que bien loin qu’il se puisse échapper de mes mains,</l>
                        <l n="882"> Jusqu’au fond de son cœur je lirai ses desseins,</l>
                        <l n="883"> Et que de sa personne enfin, quoi qu’il avienne,</l>
                        <l n="884"> Je m’engage à répondre ainsi que de la mienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="885"> C’est assez, Léonard.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="886"> Madame, le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="887"> Puis-je assez me contraindre...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="888"> Ô Ciel, Octave aussi ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="889"> Quoi ! mon prince en ces lieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="890"> Ah ! ce cœur me reproche...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="891"> Place, place, c’est moi, c’est un Grand qui s’approche.</l>
            <stage><em>À Isabelle montrant Enrique. </em></stage>
                        <l n="892"> Ce Courier dépêché, s’il a fait son devoir,</l>
                        <l n="893"> Vous aura préparée à l’honneur de me voir,</l>
                        <l n="894"> Et vous aura conté, charmante Geôlière,</l>
                        <l n="895"> Qu’on vous envoie ici mon âme prisonnière,</l>
                        <l n="896"> Car vos yeux, quand ils font jouer tous leurs ressorts,</l>
                        <l n="897"> Emprisonnent bien plus les âmes que les corps.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="898"> Ô Ciel ! puis-je souffrir un si sanglant outrage ?</l>
                        <l n="899"> Tu viens donc me braver pour assouvir ta rage,</l>
                        <l n="900"> Et le Frère tué, ton cœur, ton lâche cœur,</l>
                        <l n="901"> Croirait avoir peu fait s’il épargnait la Sœur ?</l>
                        <l n="902"> Pousse jusques au bout, pousse ta barbarie,</l>
                        <l n="903"> De mes tristes malheurs fais une raillerie ;</l>
                        <l n="904"> Ta noire trahison semble avoir mérité</l>
                        <l n="905"> Que tu mettes au jour toute ta lâcheté.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="906"> Si vous n’avez jamais l’accueil plus amiable,</l>
                        <l n="907"> Vous êtes animal assez insociable.</l>
                        <l n="908"> Soit dit, sans offenser certain air égrillard</l>
                        <l n="909"> Qui dans vos yeux malins se loge quelque part ;</l>
                        <l n="910"> Mais ils ont beau lancer cette foudre égrillarde,</l>
                        <l n="911"> Quand un cœur est Lion, j’ai l’âme Léoparde,</l>
                        <l n="912"> Délionnez le vôtre ; ou nargue de leurs traits.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="913"> Ô le cœur le plus bas qui respira jamais !</l>
                        <l n="914"> De quel front oses-tu, traître...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="915"> Et de quelle bouche,</l>
                        <l n="916"> Osez-vous exhaler une humeur si farouche,</l>
                        <l n="917"> Pétulante femelle ? Oyez, oyez mon nom,</l>
                        <l n="918"> Oyez ma qualité, vous changerez de ton.</l>
                        <l n="919"> Parlez donc, chers témoins de ma grandeur suprême,</l>
                        <l n="920"> Vous qui me connaissez encor mieux que moi-même,</l>
                        <l n="921"> Dites-lui qui je suis, de grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="922"> Et quoi, Seigneur,</l>
                        <l n="923"> Votre Altesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="924"> Voyez si l’on me doit honneur.</l>
                        <l n="925"> Je suis un Fédéric, un Prince de Sicile.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="926"> Toi, Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="927"> Oui, je le suis, la preuve en est facile.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="928"> Tu nous vantes en vain la splendeur de ton sang,</l>
                        <l n="929"> Ton lâche procédé dément un si haut rang.</l>
                        <l n="930"> Non, non, tu n’es point Prince, et le Ciel m’autorise...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="931"> Sachez que votre langue est une malapprise,</l>
                        <l n="932"> Mais je la convaincrai. Parlez, mon Écuyer.</l>
                        <l n="933"> M’avez-vous pas sauvé jadis d’un Sanglier ?</l>
                        <l n="934"> N’est-il pas vrai de plus, qu’un jour le Roi mon Père...</l>
                        <l n="935"> Dites, n’est-il pas vrai ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="936"> Que le Sort m’est contraire !</l>
                        <l n="937"> Mais c’est trop en souffrir, c’est trop gêner mes yeux</l>
                        <l n="938"> Par l’aspect importun d’un objet odieux.</l>
                        <l n="939"> Je vous l’ai déjà dit, sa prison vous regarde,</l>
                        <l n="940"> Gouverneur, c’est à vous que je remets sa garde.</l>
                        <l n="941"> Disposer pour cela de cet appartement.</l>
            <stage><em>Elle sort. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE, à Fédéric. </speaker>
                        <l n="942"> Que sa prison soit libre, au moins apparemment,</l>
                        <l n="943"> Et rendant ce qu’on doit à sa haute naissance,</l>
                        <l n="944"> Joignez à vos respects beaucoup de vigilance.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="945"> Pour vous en assurer, souffrez que ces Soldats</l>
                        <l n="946"> Puissent ici partout accompagner ses pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="947"> J’y consens, demeurez.</l>
            <stage><em>Il sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="948"> Gouverneur, je vous prie,</l>
                        <l n="949"> Le vin est-il fort bon dans cette hôtellerie ?</l>
                        <l n="950"> Tout bien considéré, nous ne serions point mal</l>
                        <l n="951"> D’en humecter un peu l’humide radical.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="952"> Il faut faire servir, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="953"> Bonne parole.</l>
                        <l n="954"> Ce lit que j’aperçois a-t-il la plume molle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="955"> C’est votre appartement.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="956"> Il est donc à propos.</l>
                        <l n="957"> Qu’attendant le repos j’y repose mes os,</l>
                        <l n="958"> Car comme l’on m’a fait tantôt courir grande erre,</l>
                        <l n="959"> Je suis las de porter ces instruments ce guerre.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="960"> Gardes, suivez le Prince.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="961"> Est-ce une illusion,</l>
                        <l n="962"> Seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="963"> Octave, enfin quelle confusion !</l>
                        <l n="964"> Qui t’a fait arrêter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="965"> Un zèle téméraire</l>
                        <l n="966"> D’envoyer votre lettre à l’Infant votre Frère.</l>
                        <l n="967"> L’ordre m’en fut par vous expressément donné,</l>
                        <l n="968"> Lorsque seul en ce bois je vous abandonnai,</l>
                        <l n="969"> Mais pour l’exécuter il fallait mieux connaître,</l>
                        <l n="970"> Et ne m’aveugler pas à faire choix d’un traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="971"> Mais ce brutal, Octave ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="972"> Il les abuse tous.</l>
                        <l n="973"> Vos armes, votre habit l’ont fait prendre pour vous,</l>
                        <l n="974"> Et soudain pour vous mettre à couvert de l’orage,</l>
                        <l n="975"> À leur commune erreur j’ai joint mon témoignage,</l>
                        <l n="976"> Je l’ai traité de Prince.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="977"> Il t’a désavoué ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="978"> J’ai poursuivi mon rôle, et l’ai si bien joué</l>
                        <l n="979"> Que ses brutalités, sa grossière rudesse,</l>
                        <l n="980"> Dans l’esprit du Roi même ont passé pour adresse,</l>
                        <l n="981"> Tant que de nos respects ayant goûté l’appas,</l>
                        <l n="982"> Il s’est persuadé d’être ce qu’il n’est pas.</l>
                        <l n="983"> Mais, Seigneur, en quels lieux trouvez-vous un asile ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="984"> Je cherchais un appui qui me put être utile.</l>
                        <l n="985"> Tu vois que mon espoir n’a point été déçu,</l>
                        <l n="986"> Que de mon ennemie enfin je l’ai reçu,</l>
                        <l n="987"> Et que par un bonheur aussi rare qu’extrême,</l>
                        <l n="988"> L’on me donne moi-même à garder à moi-même.      </l>
                        <l n="989"> Mais ma Princesse encor, que dit-elle de moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="990"> Ne l’ayant vue ici qu’en présence du Roi,</l>
                        <l n="991"> Je n’ai pu lui parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="992"> Elle me croit loin d’elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="993"> Seigneur, de votre prise apprenant la nouvelle,</l>
                        <l n="994"> Et cédant tout à coup à sa juste douleur,</l>
                        <l n="995"> Elle a quitté le roi pour pleurer son malheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="996"> Sans voir notre faux Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="997"> Oui, Seigneur, elle ignore</l>
                        <l n="998"> Ce succès étonnant qu’à peine crois-je encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="999"> Ah ! de quel doux espoir mon amour s’entretient,</l>
                        <l n="1000"> Si la tirant d’erreur... Mais, Octave, elle vient,</l>
                        <l n="1001"> C’est elle-même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1002"> Enfin, Madame, est-il possible,</l>
                        <l n="1003"> Que le Ciel à mes maux se déclare sensible,</l>
                        <l n="1004"> Et qu’après tant de traits lancés déjà sur moi</l>
                        <l n="1005"> Il puisse consentir au bien que je reçois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1006"> Prince, votre vertu paraît toujours la même,</l>
                        <l n="1007"> Elle demeure ferme en un péril extrême,</l>
                        <l n="1008"> Et redoublant sa force où tout autre s’abat,</l>
                        <l n="1009"> Ce qui dût l’affaiblir augmente son éclat.</l>
                        <l n="1010"> N’attendez pas de moi que la mienne y réponde.</l>
                        <l n="1011"> Je m’abandonne entière à ma douleur profonde ;</l>
                        <l n="1012"> Et faut-il s’étonner si mon cœur s’est rendu ?</l>
                        <l n="1013"> Prince, je vous aimais, et je vous ai perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1014"> Ah, souffrez que du Sort j’adore l’injustice</l>
                        <l n="1015"> Qui vaut à mes désirs un aveu si propice.</l>
                        <l n="1016"> Ou si j’ose me plaindre en un état si doux,</l>
                        <l n="1017"> Ne vous offensez pas si je me plains de vous.</l>
                        <l n="1018"> Craindre un faible péril où votre amour m’engage,</l>
                        <l n="1019"> C’est d’un charmant espoir m’envier l’avantage,</l>
                        <l n="1020"> C’est voir avec regret que j’ose me flatter</l>
                        <l n="1021"> D’avoir cherché du moins par où vous mériter.          </l>
                        <l n="1022"> L’amour de ma Princesse est un trésor insigne</l>
                        <l n="1023"> Dont mon sang hasardé me laisse encor indigne,</l>
                        <l n="1024"> Et quand un si beau feu dans un cœur peut régner,</l>
                        <l n="1025"> C’est en mourant pour vous qu’il le faut témoigner.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1026"> De votre passion cette preuve obligeante,</l>
                        <l n="1027"> Prince, ne fait qu’aigrir la douleur d’une Amante,</l>
                        <l n="1028"> Qui du Sort qui la perd sent d’autant mieux les coups</l>
                        <l n="1029"> Qu’elle voit éclater plus de mérite en vous.</l>
                        <l n="1030"> Ne croyez pas pourtant que je me tienne quitte</l>
                        <l n="1031"> Pour plaindre les malheurs où je vous précipite,</l>
                        <l n="1032"> Je prends votre destin pour la règle du mien ;</l>
                        <l n="1033"> Quand on a tout à craindre, on ne doit craindre rien.</l>
                        <l n="1034"> Que le Roi sache donc l’ardeur qui me transporte,</l>
                        <l n="1035"> Ce sera m’attirer son courroux ; mais n’importe,</l>
                        <l n="1036"> L’honneur à ce péril me presse de courir,</l>
                        <l n="1037"> Et dans un bel effort nous engage à périr,</l>
                        <l n="1038"> D’une haute vertu la marque la plus ample</l>
                        <l n="1039"> N’est pas d’en recevoir, mais d’en donner l’exemple.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1040"> Je croirais faire outrage à des feux si constants</l>
                        <l n="1041"> Si j’osais vous laisser dans l’erreur plus longtemps.</l>
                        <l n="1042"> Que contre Fédéric le Roi soit tout de flamme,</l>
                        <l n="1043"> Ne craignez rien pour moi, je suis libre, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1044"> Prince, que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1045"> Qu’un autre est pris pour moi</l>
                        <l n="1046"> Qui sous mon équipage a pu tromper le Roi,</l>
                        <l n="1047"> Et que loin que mon sang en ces lieux se hasarde,</l>
                        <l n="1048"> Je tiens dans ce Château ce faux prince en ma garde.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1049"> Ah ! si vous êtes libre, ôtez-moi de souci,</l>
                        <l n="1050"> La foudre gronde encore, éloignez-vous d’ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1051"> Moi, vous abandonner ? Qu’elle gronde, menace,</l>
                        <l n="1052"> Qu’ai-je à craindre, Madame ? un autre tient ma place.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1053"> Songez que votre amour ose trop espérer,</l>
                        <l n="1054"> Prince, et qu’un tel abus ne peut longtemps durer.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1055"> Oserai-je parler, Seigneur ? Avant qu’il cesse,</l>
                        <l n="1056"> Proposez votre hymen avecque la Princesse.</l>
                        <l n="1057"> Le Roi s’en indignant, l’effet de son courroux</l>
                        <l n="1058"> Tombe sur ce Brutal qui passe ici pour vous,</l>
                        <l n="1059"> Et s’il peut consentir à voir votre hyménée</l>
                        <l n="1060"> Rendre dans vos États la guerre terminée,</l>
                        <l n="1061"> Vous lèverez le masque ; enfin par ce moyen</l>
                        <l n="1062"> Vous pouvez tout gagner, et ne hasardez rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1063"> Madame, approuvez-vous un avis si fidèle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1064"> Nous ne saurions d’Octave estimer trop le zèle,</l>
                        <l n="1065"> Mais qui trouvera-t-on qui l’ose proposer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1066"> Moi, Madame ; pour vous je pourrai tout oser.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1067"> Comme j’ignore encor quelle est votre fortune...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1068"> La rencontre sans doute en est fort peu commune ;</l>
                        <l n="1069"> Mais pour songer, Madame, à vous l’expliquer mieux,</l>
                        <l n="1070"> Il faudrait que le temps me fût moins précieux,</l>
                        <l n="1071"> Il faudrait que ma foi...</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE, montrant à Fédéric Jodelet qui entre. </speaker>
                        <l n="1072"> Seigneur.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, à Fédéric. </speaker>
                        <l n="1073"> Par parenthèse,</l>
                        <l n="1074"> Je vous entends jaser ici fort à votre aise.</l>
                        <l n="1075"> Mais vous fait-on de ma garde, Intendant, à dessein</l>
                        <l n="1076"> Que quand il vous plaira j’enragerai de faim ?</l>
                        <l n="1077"> Mon corps donc vous plairait s’il devenait carcasse ?</l>
                        <l n="1078"> Votre Office est vacant, Gouverneur, je vous casse.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1079"> La Princesse, Seigneur, qui vient ici pour vous,</l>
                        <l n="1080"> Peut-être en ma faveur calmera ce courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1081"> La Princesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1082"> Oui, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, à Laure. </speaker>
                        <l n="1083"> Vous visitez un Prince.</l>
                        <l n="1084"> Dont le cœur n’est couvert que d’une peau bien mince,</l>
                        <l n="1085"> Pour peu que vos regards puisent l’égratigner,</l>
                        <l n="1086"> C’est un cœur pantelant que vous ferez saigner.</l>
                        <l n="1087"> Garde la fièvre après, car je me persuade</l>
                        <l n="1088"> Que qui saigne du cœur est déjà bien malade.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, bas à Laure. </speaker>
                        <l n="1089"> Daignez vous abaisser à le piquer d’amour,</l>
                        <l n="1090"> Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE, à Jodelet. </speaker>
                        <l n="1091"> Vos vertus sont dans leur plus beau jour,</l>
                        <l n="1092"> Prince, et cette constance au milieu de l’orage,</l>
                        <l n="1093"> De ce que vous valez est un clair témoignage.</l>
                        <l n="1094"> Aussi ce qui de vous s’est ici répandu</l>
                        <l n="1095"> N’a pu me dispenser de ce qui vous est dû.</l>
                        <l n="1096"> Tant de rares exploits dont l’honneur fut la cause,</l>
                        <l n="1097"> Tant de périls passés...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1098"> Oui, j’en sais quelque chose,</l>
                        <l n="1099"> Je suis fort périlleux. On dit qu’un Sanglier...</l>
                        <l n="1100"> Mais ce n’est pas à moi de m’en glorifier.</l>
                        <l n="1101"> L’histoire en parlera ; puis telles vanteries</l>
                        <l n="1102"> Parmi nous autres Grands sont des forfanteries.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1103"> Non, ce qui part de vous ne peut être imputé</l>
                        <l n="1104"> À l’affectation de trop de vanité.</l>
                        <l n="1105"> Un Prince comme vous si rayonnant de gloire,</l>
                        <l n="1106"> Qui ne fait qu’entasser victoire sur victoire,</l>
                        <l n="1107"> Un Prince si parfait et de corps et d’esprit...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1108"> Ah ! vous m’égratignez, belle bouche, il suffit ;</l>
                        <l n="1109"> Je vous le disais bien, mon pauvre cœur pantelle,</l>
                        <l n="1110"> Et déjà devant vous ne bat plus que d’une aile.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1111"> Je me retire donc, adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1112"> Quoi ! tout à coup ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1113"> Songez que pour vous voir j’ai hasardé beaucoup,</l>
                        <l n="1114"> Prince, et qu’envers le Roi c’est me noircir d’un crime,</l>
                        <l n="1115"> Qu’oser à son insu vous marquer mon estime.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1116"> Visitez-moi du moins alternativement,</l>
                        <l n="1117"> Ma Reine. Me voilà tout je ne sais comment.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1118"> Seigneur, que vous en semble ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1119"> Elle a dans sa personne</l>
                        <l n="1120"> Des traits bien moins lions, que notre autre Lionne ?</l>
                        <l n="1121"> J’y trouverais mon compte.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1122"> Enfin elle vous plaît ?</l>
                        <l n="1123"> Avouez-le, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1124"> Et plaira, qui plus est.</l>
                        <l n="1125"> Mais dites, Gouverneur, dans le siècle où nous sommes,</l>
                        <l n="1126"> Les Princes aiment-ils comme les autres hommes ?</l>
                        <l n="1127"> Je voudrais bien l’aimer dans la congruité</l>
                        <l n="1128"> Que requiert en tel cas ma haute qualité.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1129"> Vos feux l’honoreront.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1130"> Me serait-il loisible.</l>
                        <l n="1131"> D’en faire le début par le concupiscible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1132"> Il faut y procéder suivant votre grandeur,</l>
                        <l n="1133"> La demander au Roi par un Ambassadeur,</l>
                        <l n="1134"> Lui proposer la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1135"> Nous sommes donc en guerre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1136"> Oui, Seigneur, votre bras plus craint que le tonnerre,</l>
                        <l n="1137"> Signalant votre nom en de fameux combats,</l>
                        <l n="1138"> A versé plus de sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1139"> Ah ! je n’en doute pas,</l>
                        <l n="1140"> Je me suis plu toujours au carnage, aux alarmes,</l>
                        <l n="1141"> Témoin, vous le voyez, on m’a pris sous les armes.</l>
                        <l n="1142"> Puisqu’on m’arrête ainsi, le Roi craint ma valeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1143"> Aussi lui cause-t-elle un assez grand malheur.</l>
                        <l n="1144"> Son Favori tué...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1145"> Qui l’a tué ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1146"> Vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1147"> Ai-je d’un assassin l’envisagement blême ?</l>
                        <l n="1148"> Vous perdez le respect.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1149"> Apaisez ce courroux,</l>
                        <l n="1150"> Il méritait la mort combattant contre vous.</l>
                        <l n="1151"> C’est dans le champ d’honneur, c’est par une victoire</l>
                        <l n="1152"> Que son sang répandu redouble votre gloire ;</l>
                        <l n="1153"> Ne craignez point d’en voir l’éclat diminué.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1154"> Ah, puisqu’il est bien mort, c’est moi qui l’ai tué.</l>
                        <l n="1155"> J’y fais réflexion, oui, c’est moi, d’ordinaire</l>
                        <l n="1156"> Un Prince dans la tête a bien plus d’une affaire,</l>
                        <l n="1157"> Et ne peut pas tenir si bon mémorial</l>
                        <l n="1158"> De ces menus hauts-faits qui ne font bien ni mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1159"> Ce dernier à l’État semble être assez contraire.</l>
                        <l n="1160"> Mais puisque la Princesse a l’honneur de vous plaire,</l>
                        <l n="1161"> Seigneur, par son hymen vous pouvez désormais</l>
                        <l n="1162"> Y voir céder la guerre aux douceurs de la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1163"> Point de guerre, la paix ; pourvu que mon Altesse</l>
                        <l n="1164"> Ne s’abaisse pas trop épousant la Princesse,</l>
                        <l n="1165"> Car je suis Fédéric.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1166"> Elle est digne de vous,</l>
                        <l n="1167"> Vous ne sauriez mieux faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1168"> Et bien, je m’y résous.</l>
                        <l n="1169"> Faites savoir au Roi ma pensée amoureuse.</l>
                        <l n="1170"> Je lui promets lignée, et de la plus nombreuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1171"> Vous m’honorez, Seigneur, par cet illustre emploi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1172"> Allons donc boire ensemble à la santé du Roi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1173"> Mais n’admires-tu point cette âme peu commune</l>
                        <l n="1174"> Qui semble être au-dessus des coups de la Fortune,</l>
                        <l n="1175"> Ce port majestueux, cet air et noble et grand</l>
                        <l n="1176"> Dont il fait éclater tout ce qu’il entreprend ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1177"> Cet amas de vertus en ses pareils m’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1178"> Qu’il a de gravité dans les ordres qu’il donne !</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1179"> Comme il fallait ici nommer un Gouverneur,</l>
                        <l n="1180"> Ses rares qualités méritaient cet honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1181"> Que ne dis-tu plutôt qu’une âme si bien née</l>
                        <l n="1182"> N’avait point mérité sa basse destinée,</l>
                        <l n="1183"> Et qu’un Sceptre en ses mains par un échange heureux</l>
                        <l n="1184"> Ne remplirait qu’à peine un cœur si généreux !</l>
                        <l n="1185"> Ne m’avoueras-tu pas que même dans sa plainte...</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1186"> Je vous avouerai tout, Madame, et sans contrainte,</l>
                        <l n="1187"> Pourvu qu’à votre tour vous daigniez m’avouer</l>
                        <l n="1188"> Que vous prenez plaisir à l’entendre louer.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1189"> Peut-on à la vertu refuser son estime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1190"> Non, ce n’est que lui rendre un tribut légitime,</l>
                        <l n="1191"> Mais on peut s’y tromper, et dans le même jour</l>
                        <l n="1192"> Quelquefois de l’estime on va jusqu’à l’amour.</l>
                        <l n="1193"> C’est sous cette couleur que surprenant une âme,</l>
                        <l n="1194"> Ce tyran par adresse y fait glisser sa flamme ;</l>
                        <l n="1195"> Il ne fait pas sentir ses chaînes tout d’un coup,</l>
                        <l n="1196"> Mais c’est aimer un peu que d’estimer beaucoup.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1197"> Quoi ! pour cet Étranger j’aurais l’âme blessée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1198"> Son mérite du moins flatte votre pensée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1199"> Je ne le puis celer ; à toute heure, en tous lieux</l>
                        <l n="1200"> L’éclat de ses vertus vient s’offrir à mes yeux,</l>
                        <l n="1201"> Toujours en sa faveur il me parle, il me presse,</l>
                        <l n="1202"> Mon cœur semble s’entendre avecque ma faiblesse.</l>
                        <l n="1203"> Loin de s’armer contre elle, il goûte avec plaisir</l>
                        <l n="1204"> L’amorce d’un appas qui flatte son désir ;</l>
                        <l n="1205"> Je n’ai point de repos, et toute mon étude</l>
                        <l n="1206"> C’est de me conserver ma douce inquiétude.</l>
                        <l n="1207"> Tu peux juger par là de l’état où je suis,</l>
                        <l n="1208"> Je tâche à fuir l’amour autant que je le puis :</l>
                        <l n="1209"> Mais trouver dans ce trouble une douceur extrême,</l>
                        <l n="1210"> Flore, si c’est aimer, je le confesse, j’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1211"> Mais lorsqu’à cet amour vous-même vous courez,</l>
                        <l n="1212"> Songez-vous aux ennuis que vous vous préparez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1213"> À quoi puis-je songer, si telle est ma misère,</l>
                        <l n="1214"> Qu’à peine il me souvient qu’il faut venger un Frère ?</l>
                        <l n="1215"> Bizarre effet du Sort qui cause mes malheurs !</l>
                        <l n="1216"> Je conçois de l’amour quand je lui dois des pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1217"> Il vous traita si mal qu’on verra sans murmure</l>
                        <l n="1218"> Que d’un simple soupir vous payiez la Nature ;</l>
                        <l n="1219"> Mais ce qui me confond dans cet événement,</l>
                        <l n="1220"> C’est de vous voir aimer avec abaissement.</l>
                        <l n="1221"> Léonard vaut beaucoup, mais enfin sa naissance...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1222"> Elle m’est inconnue, et basse en apparence,</l>
                        <l n="1223"> Mais ne se peut-il pas qu’un secret intérêt</l>
                        <l n="1224"> L’oblige parmi nous à cacher ce qu’il est ?</l>
                        <l n="1225"> Sais-tu ce que j’en crois ? sais-tu que je soupçonne</l>
                        <l n="1226"> Qu’au moins, s’il ne la porte, il touche une Couronne ?</l>
                        <l n="1227"> Il favorise Octave, et n’épargne aucuns soins</l>
                        <l n="1228"> Pour lui pouvoir parler, me dis-tu, sans témoins.</l>
                        <l n="1229"> D’ailleurs, pour Fédéric je vois qu’il s’intéresse</l>
                        <l n="1230"> Jusqu’à briguer pour lui l’hymen de la Princesse.</l>
                        <l n="1231"> Aurait-il entrepris avecque tant d’ardeur</l>
                        <l n="1232"> D’aller auprès du Roi faire l’Ambassadeur,</l>
                        <l n="1233"> Proposer une paix aux deux États utile,</l>
                        <l n="1234"> S’il n’était allié du Prince de Sicile ?</l>
                        <l n="1235"> Ce peut-être l’Infant.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1236"> Son frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1237"> Je le crois.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1238"> Quel qu’il puisse être enfin, il a gagné le Roi ;</l>
                        <l n="1239"> Il consent à l’hymen, on vient de me l’apprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1240"> Et le sang de Rodolphe ?</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE. </speaker>
                        <l n="1241"> Il n’a pu s’en défendre,</l>
                        <l n="1242"> L’ennemi n’est pas loin, le péril fait éclat,</l>
                        <l n="1243"> Et tout intérêt cède à celui de l’État.</l>
                        <l n="1244"> Mais la Princesse vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1245"> Qu’ai-je entendu, Madame,</l>
                        <l n="1246"> Le Roi vous fait brûler d’une honteuse flamme,</l>
                        <l n="1247"> Et sa vertu tremblante à l’ombre du danger</l>
                        <l n="1248"> Plaint le sort de Rodolphe, et n’ose le venger ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1249"> Il est vrai que le Roi témoigne en apparence</l>
                        <l n="1250"> Du Prince Fédéric approuver l’alliance,</l>
                        <l n="1251"> Et par son ordre exprès, je le dois assurer</l>
                        <l n="1252"> Qu’il n’est rien que ses feux ne puissent espérer ;</l>
                        <l n="1253"> Mais comme avecque moi son âme s’est ouverte</l>
                        <l n="1254"> Ce favorable aveu n’est qu’un piège à sa perte,</l>
                        <l n="1255"> Et j’ai trop remarqué, quoi qu’il fasse aujourd’hui,</l>
                        <l n="1256"> Qu’il cherche sa ruine, et non pas son appui.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1257"> Pourquoi donc l’écouter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1258"> Ce traitement est rude.</l>
                        <l n="1259"> Mais c’est pour le connaître avecque certitude,</l>
                        <l n="1260"> Car comme Fédéric s’est obstiné d’abord</l>
                        <l n="1261"> À cacher sa naissance, à déguiser son sort,</l>
                        <l n="1262"> Que même il ne l’avoue encor qu’avec contrainte,</l>
                        <l n="1263"> Le Roi ne peut démêler cette feinte,</l>
                        <l n="1264"> Il est toujours en doute, il craint d’être abusé,</l>
                        <l n="1265"> De perdre au lieu d’un Prince, un Prince supposé,</l>
                        <l n="1266"> Et croit s’en éclaircir avec pleine assurance</l>
                        <l n="1267"> Par l’espoir de la paix et de son alliance ;</l>
                        <l n="1268"> C’est sous ce faux appas qu’il cache son courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1269"> J’ose m’en réjouir moins pour moi que pour vous.</l>
                        <l n="1270"> Il me serait fâcheux de voir le sang d’un Frère</l>
                        <l n="1271"> Être aujourd’hui le sceau d’un accord si contraire ;</l>
                        <l n="1272"> Mais quelle indignité si de vos plus beaux jours</l>
                        <l n="1273"> Un hymen si honteux déshonorait le cours !</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1274"> Et si ce feu caché d’une invincible haine,</l>
                        <l n="1275"> Ce courroux déguisé faisait toute ma peine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1276"> Quelle indigne pitié séduirait votre cœur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1277"> Celle de voir trahir un illustre Vainqueur.</l>
                        <l n="1278"> Enfin sur votre esprit si j’ai quelque puissance,</l>
                        <l n="1279"> Quoique Sœur de Rodolphe, imposez-vous silence.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1280"> Vous pouvez tout sur moi, mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1281"> Mais ne sait-on pas</l>
                        <l n="1282"> Qu’un si pressant devoir venge trop son trépas ?</l>
                        <l n="1283"> Vous ne trouviez en lui qu’un cruel adversaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1284"> Dois-je être lâche Sœur s’il fut injuste Frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1285"> Non, mais si vous m’aimez, par quelle dure loi</l>
                        <l n="1286"> Vous sera-t-il permis de le venger sur moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1287"> Ce discours me surprend.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1288"> En faut-il davantage ?</l>
                        <l n="1289"> Le sort d’un malheureux touche un noble courage.</l>
                        <l n="1290"> Déjà la Renommée avait peint à mes yeux</l>
                        <l n="1291"> Le Prince Fédéric illustre et glorieux,</l>
                        <l n="1292"> Mais si ses grands exploits m’avaient préoccupée,</l>
                        <l n="1293"> Mon estime pour lui n’a point été trompée.</l>
                        <l n="1294"> Il montre en son malheur, dont il brave l’assaut,</l>
                        <l n="1295"> Une vertu si pure, un courage si haut,</l>
                        <l n="1296"> Que ma raison sur moi n’a point assez d’empire,</l>
                        <l n="1297"> Pour m’empêcher d’aimer ce que mon cœur admire.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1298"> Vous me parlez de lui si favorablement</l>
                        <l n="1299"> Que je soupçonnerais mon propre jugement,</l>
                        <l n="1300"> N’était qu’aux yeux de tous il s’est fait trop paraître</l>
                        <l n="1301"> Indigne du haut rang où le Ciel l’a fait naître.</l>
                        <l n="1302"> Chacun remarque en lui des sentiments si bas...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1303"> Chacun croit le connaître, et ne le connaît pas.</l>
                        <l n="1304"> On s’arrête souvent aux écorces grossières,</l>
                        <l n="1305"> Mais les yeux d’une Amante ont bien d’autres lumières</l>
                        <l n="1306"> L’Amour qui les conduit, pour peu qu’il soit constant,</l>
                        <l n="1307"> Leur fait voir dans sa source un mérite éclatant.</l>
                        <l n="1308"> C’est alors, que sans honte une âme s’autorise</l>
                        <l n="1309"> À vouloir de ses sens avouer la surprise ;</l>
                        <l n="1310"> Mais sans cœur conduite, un œil mal éclairé</l>
                        <l n="1311"> Voit le mérite en trouble, et n’est point assuré.</l>
                        <l n="1312"> Ainsi ce Fédéric qu’on traite avec outrage,</l>
                        <l n="1313"> N’est qu’un faux Fédéric caché sous un nuage ;</l>
                        <l n="1314"> Mais celui dont mon cœur éprouve le pouvoir,</l>
                        <l n="1315"> C’est le vrai Fédéric que l’amour me fait voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1316"> Cette subtilité de votre amour m’étonne,</l>
                        <l n="1317"> Qui met deux Fédérics dans la même personne.</l>
                        <l n="1318"> Mais sans examiner un mystère si haut,</l>
                        <l n="1319"> Disons que ce qui plaît, est toujours sans défaut,</l>
                        <l n="1320"> Qu’on trouve rarement imparfait ce qu’on aime,</l>
                        <l n="1321"> Et...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1322"> D’où vient ce soupir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1323"> Je l’éprouve moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1324"> Quoi ! vous pourriez aimer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1325"> Voyez que ma rougeur</l>
                        <l n="1326"> Condamne la révolte où s’obstine mon cœur,</l>
                        <l n="1327"> Non pas que j’aime encor, mais mon âme surprise,</l>
                        <l n="1328"> À trop de complaisance engage ma franchise,</l>
                        <l n="1329"> Et dans l’appas flatteur qu’elle craint de bannir,</l>
                        <l n="1330"> Ce qui n’est point amour le pourra devenir.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1331"> Vous devriez...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1332"> Ah ! je sais ce que je devrais faire,</l>
                        <l n="1333"> Ne parler que de pleurs lorsque je perds un Frère,</l>
                        <l n="1334"> Ou si ma passion a pour moi quelque appas,</l>
                        <l n="1335"> En rougir en secret, et ne l’avouer pas ;</l>
                        <l n="1336"> Mais enfin plus mon feu se contraint au silence,</l>
                        <l n="1337"> Plus j’en sens dans mon cœur croître la violence,</l>
                        <l n="1338"> Et l’amour en Tyran s’y voulant établir,</l>
                        <l n="1339"> Je le pousse au-dehors afin de l’affaiblir.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1340"> Je vous blâmais d’abord de n’avoir su l’éteindre,</l>
                        <l n="1341"> Mais ce que vous souffrez me force de vous plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1342"> Ah ! si vous me plaignez de souffrir pour aimer,</l>
                        <l n="1343"> Oyez pour qui je souffre, et vous m’allez blâmer.</l>
                        <l n="1344"> Ce nouveau Gouverneur, c’est lui qui m’a su plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1345"> Ô Ciel ! que dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1346"> Ce que je ne puis taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1347"> Quoi, celui que vous-même avez fait Gouverneur ?</l>
                        <l n="1348"> Celui dont l’infortune a causé le bonheur,</l>
                        <l n="1349"> Dont vous m’avez conté la disgrâce fatale ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1350"> Lui-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1351"> Et votre cœur jusques là se ravale ?</l>
                        <l n="1352"> Croyez-vous que le Roi, de ses Sujets jaloux,</l>
                        <l n="1353"> Puisse approuver un choix si peu digne de vous ?</l>
                        <l n="1354"> Espérer son aveu, c’est un abus extrême.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1355"> Vous pouvez là-dessus vous répondre vous-même.</l>
                        <l n="1356"> Croyez-vous que le Roi, dans sa haine affermi,</l>
                        <l n="1357"> Puisse approuver en vous le choix d’un Ennemi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1358"> Ce sont fortes raisons qu’un fort amour surmonte,</l>
                        <l n="1359"> Mais je voudrais du moins pouvoir l’aimer sans honte.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1360"> Il a trop de vertus pour ne pas présumer</l>
                        <l n="1361"> Qu’il soit d’une naissance à pouvoir m’enflammer,</l>
                        <l n="1362"> Que son rang déguisé... mais je le vois paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1363"> Pourrais-je l’obliger à se faire connaître ?</l>
                        <l n="1364"> Je vous offre mes soins.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1365"> Ah ! Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1366"> Il suffit,</l>
                        <l n="1367"> Laissez-moi seule ici ménager son esprit.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1368"> Votre félicité doit être sans égale,</l>
                        <l n="1369"> Pour vous entretenir je chasse une Rivale ;</l>
                        <l n="1370"> Mais ce n’est toutefois qu’en subissant la loi</l>
                        <l n="1371"> Qui m’oblige à parler pour elle contre moi.</l>
                        <l n="1372"> Isabelle vous aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1373"> Et plût au Ciel, Madame,</l>
                        <l n="1374"> Qu’elle fît seule obstacle au succès de ma flamme !</l>
                        <l n="1375"> Je ne me verrais pas dans la nécessité</l>
                        <l n="1376"> De chercher dans la feinte un peu de sûreté.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1377"> Son amour la soupçonne, et m’a trop fait paraître</l>
                        <l n="1378"> Qu’elle ne vous croit pas ce que vous feignez d’être.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1379"> C’est par là que le Ciel traverse mes desseins,</l>
                        <l n="1380"> Ce soupçon dans son âme est tout ce que je crains ;</l>
                        <l n="1381"> Car vous m’avez appris que le Roi veut ma perte.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1382"> Oui, Prince, il en prendrait l’occasion offerte.</l>
                        <l n="1383"> Ne hasardez donc plus un sang si précieux,</l>
                        <l n="1384"> Et sans vous découvrir, quittez ces tristes lieux.</l>
                        <l n="1385"> Par votre éloignement...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1386"> Éloignement funeste,</l>
                        <l n="1387"> Qui détruirait soudain tout l’espoir qui me reste !</l>
                        <l n="1388"> Non, non, puisqu’un Brutal répond ici pour moi,</l>
                        <l n="1389"> Voyons ce qui suivra ce feint aveu du Roi.</l>
                        <l n="1390"> Du moins si la raison ne peut borner sa haine,</l>
                        <l n="1391"> La douceur de vous voir soulagera ma peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1392"> Et notre prisonnier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1393"> Il m’envoyait savoir</l>
                        <l n="1394"> Si vous ne brûliez pas du désir de le voir.</l>
                        <l n="1395"> Après mon Ambassade il est sans défiance,</l>
                        <l n="1396"> Et sa crédulité... Mais lui-même s’avance.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, se curant les dents, et parlant à ses Gardes. </speaker>
                        <l n="1397"> Ces ragoûts m’ont semblé friands et délicats.</l>
                        <l n="1398"> Qu’on m’en prépare encor pour le premier repas.</l>
            <stage><em>À Laure.</em></stage>
                        <l n="1399"> Je suis un peu rondin ; aussi, Reine future,</l>
                        <l n="1400"> J’ai fait chère de Prince, et trinque de mesure,</l>
                        <l n="1401"> J’en sens encor pour vous mes désirs plus ardents.</l>
                        <l n="1402"> J’y rêvais, Dieu me sauve, en me curant les dents.</l>
                        <l n="1403"> J’aurais bien pour cela quelque Officier en charge,</l>
                        <l n="1404"> Mais il faudrait ouvrir la bouche un peu trop large.</l>
                        <l n="1405"> Ainsi je me résous moi-même à les curer.</l>
                        <l n="1406"> Qu’en dites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1407"> Qu’en tout il vous faut admirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1408"> Ce cure-dent ? Voyez.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1409"> J’en admire l’ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1410"> Je vous en fais présent au nom de mariage.</l>
                        <l n="1411"> Quoi ! vous le refusez ! ah ! ma foi, je prétends</l>
                        <l n="1412"> Qu’en commun désormais nous nous curions les dents</l>
                        <l n="1413"> Si près du sacré joug c’est bien la moindre chose.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1414"> Je me soumets aux lois que mon devoir m’impose,</l>
                        <l n="1415"> Et puisqu’il m’est permis d’en faire ici l’aveu.</l>
                        <l n="1416"> Je croirais faire un crime à vous cacher mon feu,</l>
                        <l n="1417"> Ce projet de la paix où votre amour s’applique</l>
                        <l n="1418"> Me charme tellement...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1419"> Je suis fort pacifique,</l>
                        <l n="1420"> Quoiqu’un foudre de guerre, elle ne me plaît pas.</l>
                        <l n="1421"> Voyez, j’ai bientôt mis toute l’armure bas ;</l>
                        <l n="1422"> Ces maudits serrements eussent rempli d’alarmes</l>
                        <l n="1423"> Tous ces amours follets voltigeant dans vos charmes.</l>
                        <l n="1424"> Qu’ils voltigent en paix, ces larrons de mon cœur.</l>
            <stage><em>Il montre Fédéric. </em></stage>
                        <l n="1425"> Mais que dit-on en Cour de mon Ambassadeur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1426"> Ce qu’il a fait pour vous rend sa gloire infinie.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1427"> Aussi je lui promets une Chambellanie.</l>
                        <l n="1428"> Mon Écuyer.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1429"> Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1430"> Que peut valoir par an</l>
                        <l n="1431"> La charge de petit, ou de grand Chambellan ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1432"> L’honneur de vous servir rend mon âme assez vaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1433"> Non, je vous ferai Grand, ou j’y perdrai ma peine.</l>
                        <l n="1434"> D’avance, je vous loue. Il est vrai que souvent</l>
                        <l n="1435"> La louange des Grands ne produit que du vent,</l>
                        <l n="1436"> La récompense est creuse, et non pas si solide</l>
                        <l n="1437"> Qu’elle puisse empêcher de bien mâcher à vide ;</l>
                        <l n="1438"> Mais si mon Trésorier était là, comme non,</l>
                        <l n="1439"> Allez, je vous louerais de la même façon.</l>
            <stage><em>À Laure. </em></stage>
                        <l n="1440"> N’avais-je pas fait choix d’un agent bien fidèle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1441"> Tout autre aurait eu peine à montrer même zèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1442"> Aussi puis-je assurer que chacun ne sait pas</l>
                        <l n="1443"> Combien pour Fédéric vos vertus ont d’appas,</l>
                        <l n="1444"> Braver d’un fier destin les plus rudes menaces,</l>
                        <l n="1445"> S’exposer pour vous plaire aux plus hautes disgrâces,</l>
                        <l n="1446"> C’est dont il fait sa gloire, et par où son ardeur</l>
                        <l n="1447"> Cherche une illustre voie à toucher votre cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1448"> Il est vrai.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1449"> Pour payer une si belle flamme,</l>
                        <l n="1450"> Je puis à Fédéric ouvrir toute mon âme,</l>
                        <l n="1451"> Et l’assurer ici qu’il n’est point de danger</l>
                        <l n="1452"> Qu’avec lui mon amour n’aspire à partager ;</l>
                        <l n="1453"> Que ma foi...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1454"> C’est assez, vous m’enchantez l’oreille.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1455"> Oui, Fédéric à peine ose croire qu’il veille,</l>
                        <l n="1456"> Et de tant de bontés et surpris et confus,</l>
                        <l n="1457"> Dans l’excès de sa joie, il ne se connaît plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1458"> C’est ce que j’eusse dit, si mon âme extatique</l>
                        <l n="1459"> N’eût pas...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1460"> Ainsi, Madame, il faut...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, à Fédéric. </speaker>
                        <l n="1461"> Quand je réplique,</l>
                        <l n="1462"> Sachez que c’est à vous à tenir le tacet.</l>
            <stage><em>À Laure. </em></stage>
                        <l n="1463"> Donc Beauté...</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE, à Fédéric. </speaker>
                        <l n="1464"> Votre esprit doit être satisfait.</l>
                        <l n="1465"> Des vœux de Fédéric si j’ai sa foi pour gage,</l>
                        <l n="1466"> Il possède mon cœur, que veut-il davantage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1467"> Que bientôt...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1468"> Ah ! Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1469"> Et quoi, plaisant falot,</l>
                        <l n="1470"> Vous jaseriez toujours, et je ne dirais mot ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1471"> C’est pour vous que je parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1472"> Il n’est pas nécessaire ?</l>
                        <l n="1473"> Qui veut parler pour moi, pour moi voudrait plus faire</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Laure. </speaker>
                        <l n="1474"> Enfin si son amour s’était mal expliqué,</l>
                        <l n="1475"> Fédéric...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1476"> Arrêtez, c’est trop Fédériqué.</l>
                        <l n="1477"> Oublierai-je mon nom ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1478"> Madame, il vous adore,</l>
                        <l n="1479"> Cet heureux Fédéric.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1480"> Quoi, Fédéric encore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Jodelet. </speaker>
                        <l n="1481"> Je dis que vous l’aimez, et crois vous obliger.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1482"> Moi, je la veux haïr pour te faire enrager.</l>
                        <l n="1483"> Au diable le parleur !</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1484"> Les dons qu’elle possède,</l>
                        <l n="1485"> Tant de grâces...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1486"> Et bien, je la veux trouver laide,</l>
                        <l n="1487"> Elle est sotte, elle est grue, elle a l’esprit bourru,</l>
                        <l n="1488"> La taille déhanchée ; et le corps malotru,</l>
                        <l n="1489"> Elle a l’œil chassieux, le nez fait en citrouille,</l>
                        <l n="1490"> La bouche... Pardonnez si je vous chante pouille,</l>
                        <l n="1491"> Ma Reine, ce Faquin m’a tout colérisé.</l>
                        <l n="1492"> Il en sera, ma foi, déchambellanisé ;</l>
                        <l n="1493"> Vous me plaisez pourtant, et je vous trouve belle.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1494"> Souffrez que je vous parle en serviteur fidèle.</l>
                        <l n="1495"> Un Prince tel que vous, sans trahir sa grandeur,</l>
                        <l n="1496"> Ne peut traiter l’amour que par Ambassadeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1497"> Est-ce que je m’abaisse en contant des fleurettes ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1498"> Sans doute, et c’est à vous à montrer qui vous êtes,</l>
                        <l n="1499"> Vous tirez du commun, toujours grave...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1500"> En ce cas,</l>
                        <l n="1501"> Faites pour moi l’amour, je n’y résiste pas,</l>
                        <l n="1502"> S’entend pour le parler, car pour fuir tout conteste,</l>
                        <l n="1503"> Dès lors ma gravité fait arrêt sur le reste.</l>
                        <l n="1504"> Mais plus de Fédéric, car je hais le détour.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Laure. </speaker>
                        <l n="1505"> Je vous puis donc enfin parler de mon amour,</l>
                        <l n="1506"> Princesse, mais hélas ! quelque ardeur qui m’inspire,</l>
                        <l n="1507"> Je vous aime, et c’est tout ce que je vous puis dire.</l>
                        <l n="1508"> Je sens naître en mon cœur un désordre profond,</l>
                        <l n="1509"> Et dans ses propres vœux lui-même il se confond.</l>
                        <l n="1510"> N’en soyez pas surprise ; aussi bien le silence</l>
                        <l n="1511"> Fut toujours des amants la plus vive éloquence ;</l>
                        <l n="1512"> C’est par là qu’un beau feu se fait mieux remarquer,</l>
                        <l n="1513"> Et l’on a peu d’amour quand on peut l’expliquer.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1514"> Je sais trop qu’un grand cœur croit faire peu de chose.</l>
                        <l n="1515"> Si pour l’objet aimé sa flamme...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1516"> Halte, et pour cause.</l>
            <stage><em>À Laure. </em></stage>
                        <l n="1517"> S’il est vrai, comme il l’est, qu’il soit de ma grandeur</l>
                        <l n="1518"> Que je vous parle ici par un Ambassadeur,</l>
                        <l n="1519"> J’entends que de tout point ma grandeur s’accomplisse,</l>
                        <l n="1520"> Et que vous répondiez par une Ambassadrice.</l>
                        <l n="1521"> Tandis qu’ils jaseront, les poings sur nos côtés,</l>
                        <l n="1522"> Nous ferons guerre à l’œil sur nos deux gravités.</l>
                        <l n="1523"> Reculez donc d’un pas.</l>
            <stage><em>À Julie. </em></stage>
                        <l n="1524"> Vous, jouez de la langue.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="1525"> Quoi, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1526"> Parlez, sotte, enfilez la harangue.</l>
                </sp>
        <sp who="#julie">
            <speaker> JULIE. </speaker>
                        <l n="1527"> Mais, Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1528"> Savez-vous que qui me contredit...</l>
                        <l n="1529"> Parlez, sotte, vous dis-je. Ah ! la coquine rit.</l>
            <stage><em>À Laure. </em></stage>
                        <l n="1530"> Et vous aussi, ma foi, loin d’en être en colère.</l>
                        <l n="1531"> Vous riez, ô Beauté plénipotentiaire !</l>
                        <l n="1532"> J’aime cette douceur, et j’en augure bien</l>
                        <l n="1533"> Dans la proximité du conjugal lien.</l>
                        <l n="1534"> Vous, n’ayant point de fiel ; et moi n’en ayant guères,</l>
                        <l n="1535"> Les Princes nos enfants seront fort débonnaires.</l>
                        <l n="1536"> Et si de père en fils ils suivaient nos leçons,</l>
                        <l n="1537"> Nos arrière-neveux seraient de vrais moutons.</l>
                        <l n="1538"> Pour nous leurs Trisaïeuls la gloire en serait grande.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1539"> Le Roi veut vous parler, Madame.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1540"> Qu’il attende,</l>
                        <l n="1541"> Et voyez-moi traiter l’amour avec splendeur,</l>
                        <l n="1542"> Je tiens ma gravité.</l>
            <stage><em>À Fédéric. </em></stage>
                        <l n="1543"> Parlez Ambassadeur.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1544"> Prince, c’est trop enfin, il n’est plus temps de feindre,</l>
                        <l n="1545"> Craignez du moins pour vous, si vous nous faites craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1546"> Enrique, quel malheur nous faut il redouter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1547"> C’est ce qu’avec vous le Roi veut consulter ;</l>
                        <l n="1548"> Mais en vain j’en tiendrais la nouvelle secrète.</l>
                        <l n="1549"> L’ennemi par surprise est entré dans Gayette,</l>
                        <l n="1550"> Il s’en est rendu Maître, et déjà plein d’effroi</l>
                        <l n="1551"> Les nôtres du Vainqueur semblent prendre la loi.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1552"> Un malheur si pressant demande un prompt remède,</l>
                        <l n="1553"> Je vais trouver le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1554"> Vois que tout me succède,</l>
                        <l n="1555"> Octave.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1556"> Son départ me suffoque la voix.</l>
                        <l n="1557"> Fi de la guerre, fi jusqu’à plus de cent fois.</l>
                        <l n="1558"> L’ennemi, quel qu’il soit, n’est qu’un sot malhabile.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1559"> Quoi, vous méconnaissez les Troupes de Sicile,</l>
                        <l n="1560"> Et feignez d’ignorer, affectant ce courroux,</l>
                        <l n="1561"> Que vos propres Sujets sont armés contre nous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1562"> Mes Sujets ! les marauds, que peuvent-ils prétendre ?</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1563"> Rompre une paix conclue.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1564"> Ô ! que j’en ferai pendre !</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1565"> Forcez votre prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1566"> Ah ! cela ne vaut rien ;</l>
                        <l n="1567"> De quoi se mêlent-ils ? je m’y trouve fort bien.</l>
                        <l n="1568"> Soit ma table toujours comme aujourd’hui servie,</l>
                        <l n="1569"> Et dure ma prison tout le temps de ma vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1570"> Prince, enfin songez-y ; votre sang répondra</l>
                        <l n="1571"> De celui qu’en ces lieux leur fureur répandra.</l>
                        <l n="1572"> Comme votre ordre seul excite la tempête,</l>
                        <l n="1573"> Si vous ne la calmez, apprêtez votre tête,</l>
                        <l n="1574"> Je parle au nom du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1575"> Ma tête ? quel abus !</l>
                        <l n="1576"> Soit Prince qui voudra, mais je ne le suis plus.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1577"> Quoi, vous n’êtes plus Prince, et votre propre gloire...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1578"> Prince tant qu’on voudra pour bien manger et boire,</l>
                        <l n="1579"> Mais dès lors qu’il s’agit d’un saut mal apprêté,</l>
                        <l n="1580"> Trêve de Seigneurie, et de Principauté.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Jodelet. </speaker>
                        <l n="1581"> Si du courroux du Roi votre âme est alarmée,</l>
                        <l n="1582"> Prince, envoyez Octave aux Chefs de votre armée.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1583"> Ah ! je n’ai point d’armée, et n’en aurai jamais.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1584"> Il faut prendre parti, votre tête, ou la paix.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1585"> La paix, et Dieu vous gard.</l>
            <stage><em>Il rentre. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Octave. </speaker>
                        <l n="1586"> Pour finir ses alarmes,</l>
                        <l n="1587"> Allez trouvez vos chefs, qu’ils mettent bas les armes.</l>
                        <l n="1588"> Votre retour pourra dissiper son effroi.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE, à Octave. </speaker>
                        <l n="1589"> Venez donc prendre escorte, et les ordres du Roi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1590"> Que ton adresse, Octave, a bien servi ma flamme !</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1591"> Seigneur, comme je sais le secret de votre âme,</l>
                        <l n="1592"> J’aurais trahi l’espoir de vos plus doux souhaits,</l>
                        <l n="1593"> Si je n’avais levé tout obstacle à la paix.</l>
                        <l n="1594"> Elle règne à Gayette, on y voit tout tranquille,</l>
                        <l n="1595"> Sans désordre, et nos Chefs prêts à rendre la Ville.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1596"> Sans doute qu’avec joie ils ont su t’écouter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1597"> Ils tiennent le Conseil afin de députer,</l>
                        <l n="1598"> C’est ce qu’attend le Roi ; mais je me persuade</l>
                        <l n="1599"> Que l’Infant a dessein d’être de l’Ambassade.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1600"> Quoi, mon Frère lui-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1601"> Oui, si j’en sais juger,</l>
                        <l n="1602"> Vous servir est un bien qu’il craint de partager ;</l>
                        <l n="1603"> Il s’en veut à lui seul réserver l’avantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1604"> Mais un chef de parti s’exposer sans otage !</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1605"> Quand on le connaîtrait, Gayette entre ses mains</l>
                        <l n="1606"> Est un puissant obstacle à d’injustes desseins.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1607"> Mais d’où peut-il sitôt avoir su ma disgrâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1608"> À dire vrai, Seigneur, c’est ce qui m’embarrasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1609"> Tu n’en as rien appris !</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1610"> Pour oser rien de moi,</l>
                        <l n="1611"> J’étais trop écouté des Envoyés du Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1612"> Donc il ignore encor quel heureux stratagème</l>
                        <l n="1613"> Me rend dans ce Château Geôlier de moi-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1614"> Oui, Seigneur, il l’ignore.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1615"> Attendant son retour,</l>
                        <l n="1616"> Pour ne rien hasarder, j’ai fait agir l’amour.</l>
                        <l n="1617"> Par cette passion fortement rétablie</l>
                        <l n="1618"> J’ai de votre brutal réveillé la folie ;</l>
                        <l n="1619"> Il se croit toujours Prince, et son esprit remis</l>
                        <l n="1620"> Se flatte de l’espoir du bien qui m’est promis.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1621"> Qu’il s’en flatte à présent autant que bon lui semble,</l>
                        <l n="1622"> La Fortune vous rit.</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE, à Isabelle, qui paraît et s’arrête à l’entrée du Théâtre. </speaker>
                        <l n="1623"> Madame, ils sont ensemble.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1624"> Tu dis vrai, cher Octave, et voici l’heureux jour</l>
                        <l n="1625"> Où Fédéric doit voir couronner son amour.</l>
                        <l n="1626"> Hâtons par nos souhaits le bonheur qu’il espère.</l>
                </sp>
        <sp who="#octave">
            <speaker> OCTAVE. </speaker>
                        <l n="1627"> C’est ce que vous devez au Prince votre Frère.</l>
                        <l n="1628"> La Sicile jamais ne peut trop dignement...</l>
                </sp>
        <sp who="#flore">
            <speaker> FLORE, à Isabelle. </speaker>
                        <l n="1629"> Ils vous ont aperçue ; avancez promptement.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1630"> Sans trouble de ma part vous pouvez satisfaire</l>
                        <l n="1631"> À ce que vous devez au Prince votre Frère.</l>
                        <l n="1632"> La Sicile jamais n’eût un sort plus heureux,</l>
                        <l n="1633"> Si le Prince est adroit, l’Infant est généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1634"> Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1635"> J’avais su déjà de la Princesse</l>
                        <l n="1636"> Qu’en ces lieux Fédéric n’agit que par adresse,</l>
                        <l n="1637"> Qu’il fait paraître exprès un esprit peu discret,</l>
                        <l n="1638"> Et voilà que j’apprends le reste du secret.</l>
                        <l n="1639"> Sans votre longue feinte, à présent inutile,</l>
                        <l n="1640"> J’aurais fait moins d’outrage à l’Infant de Sicile.</l>
                        <l n="1641"> Le faisant Gouverneur, je ne m’étonne pas</l>
                        <l n="1642"> Si sa haute vertu fuyait un rang si bas ;</l>
                        <l n="1643"> Ce qui peut l’obscurcir, un grand cœur le refuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC, à Octave. </speaker>
                        <l n="1644"> Elle me croit l’Infant, souffrons qu’elle s’abuse.</l>
            <stage><em>À Isabelle. </em></stage>
                        <l n="1645"> Le trouble où me réduit mon indiscrétion,</l>
                        <l n="1646"> Joindrait à ma surprise un peu d’émotion,</l>
                        <l n="1647"> Si ce que de mon sang je viens de vous apprendre,</l>
                        <l n="1648"> Sur une autre que vous avait pu se répandre ;</l>
                        <l n="1649"> Mais vos bontés, Madame, ont trop paru d’abord</l>
                        <l n="1650"> Pour rien craindre à vous voir maîtresse de mon sort,</l>
                        <l n="1651"> Et vous n’avez appris par cet aveu sincère</l>
                        <l n="1652"> Qu’un secret que mon cœur avait peine à vous taire.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1653"> C’était vous faire effort que de me le cacher,</l>
                        <l n="1654"> Et pour le découvrir, il faut vous l’arracher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1655"> Un peu de défiance est-elle condamnable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1656"> Fédéric criminel rend-il l’Infant coupable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1657"> Son intérêt du mien ne se peut séparer.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1658"> D’une âme généreuse on peut tout espérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1659"> Aussi votre vertu que je choisis pour guide,</l>
                        <l n="1660"> À mon sang aujourd’hui me rend presque perfide.</l>
                        <l n="1661"> Du Prince Fédéric on menace les jours,</l>
                        <l n="1662"> Il est en mon pouvoir de lui prêter secours ;</l>
                        <l n="1663"> Jamais l’occasion ne s’offrira si belle,</l>
                        <l n="1664"> Et j’ose le trahir pour vous être fidèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1665"> C’est par de grands effets qu’un grand cœur se fait voir.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1666"> Laissez-moi donc fléchir un rigoureux devoir.</l>
                        <l n="1667"> Quoi que de Fédéric ait mérité l’audace,</l>
                        <l n="1668"> Forcez votre courroux à m’accorder sa grâce.</l>
                        <l n="1669"> Si le trait qui vous blesse est parti de sa main,</l>
                        <l n="1670"> Accusez son malheur plutôt que son dessein,</l>
                        <l n="1671"> Et ne le privez pas de la douceur extrême</l>
                        <l n="1672"> D’en oser espérer le pardon de vous-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1673"> De moi, qu’il a traitée avec indignité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1674"> C’est un déguisement qui fait sa sûreté,</l>
                        <l n="1675"> Il saura l’éclaircir, mais quoi que l’on prépare,</l>
                        <l n="1676"> La paix sera conclue avant qu’il se déclare.</l>
                        <l n="1677"> N’y mettez point d’obstacle, et cessez aujourd’hui</l>
                        <l n="1678"> D’agir contre moi-même agissant contre lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1679"> Puisqu’à son intérêt le vôtre se mesure,</l>
                        <l n="1680"> Je veux bien, pour vous plaire, oublier mon injure ;</l>
                        <l n="1681"> Mais quand j’ose étouffer un si juste courroux,</l>
                        <l n="1682"> Prince, daignez songer que ce n’est que pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1683"> Ah ! si je puis jamais en perdre la mémoire...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1684"> L’effet m’assurera de ce que j’en dois croire ;</l>
                        <l n="1685"> Mais le Roi vient.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1686"> Enfin j’ose espérer un bien...</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1687"> Songez à moi, de grâce, et ne doutez de rien.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1688"> Princesse, le Ciel sait que de votre infortune</l>
                        <l n="1689"> Avec vous aujourd’hui la douleur m’est commune</l>
                        <l n="1690"> Rodolphe m’était cher, et j’avais prétendu</l>
                        <l n="1691"> Que le sang satisfît à son sang répandu ;</l>
                        <l n="1692"> Mais si sa triste mort me pousse à la vengeance,</l>
                        <l n="1693"> Le péril de l’État m’en met dans l’impuissance,</l>
                        <l n="1694"> Et mon Peuple alarmé semble me condamner</l>
                        <l n="1695"> À recevoir les lois que je pensais donner.        </l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1696"> Sire, quoi que je doive à l’intérêt d’un Frère,</l>
                        <l n="1697"> Je dois plus à mon Roi, seul je le considère,</l>
                        <l n="1698"> Et croirais de ma gloire obscurcir tout l’éclat,</l>
                        <l n="1699"> Refusant mon injure au bien de son État.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1700"> Non, je n’accepte point la paix qui m’est offerte ;</l>
                        <l n="1701"> À moins que Fédéric répare votre perte,</l>
                        <l n="1702"> Il le peut, il le doit ; mais le désirez-vous,</l>
                        <l n="1703"> Si vous ôtant un frère, il vous rend un Époux ?</l>
                        <l n="1704"> Quoique son attentat mérite votre haine,</l>
                        <l n="1705"> Son aigreur doit céder à l’espoir d’être Reine,</l>
                        <l n="1706"> Et l’hymen qui vous porte à cet illustre rang,</l>
                        <l n="1707"> Efface votre injure au défaut de son sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1708"> Quand j’aurais fait paraître une âme assez légère</l>
                        <l n="1709"> Pour faire mon Époux de l’Assassin d’un Frère,</l>
                        <l n="1710"> Quand mon cœur deviendrait assez lâche, assez bas,</l>
                        <l n="1711"> L’intérêt de l’État ne le souffrirait pas.</l>
                        <l n="1712"> Assez et trop longtemps une funeste guerre</l>
                        <l n="1713"> Par de longues horreurs désole cette terre,</l>
                        <l n="1714"> Il est temps que la paix étouffant vos discords</l>
                        <l n="1715"> Étale dans ces lieux ses plus charmants trésors ;</l>
                        <l n="1716"> Mais pour ne craindre plus qu’aucun trouble renaisse,</l>
                        <l n="1717"> Il faut que Fédéric épouse la Princesse,</l>
                        <l n="1718"> Et que par cet hymen vos deux Sceptres unis</l>
                        <l n="1719"> Rendent cette paix ferme, et tous nos maux finis.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1720"> Cependant la Sicile aurait cet avantage</l>
                        <l n="1721"> D’avoir porté sur vous les effets de sa rage,</l>
                        <l n="1722"> Et quand il faut conclure un accord glorieux,</l>
                        <l n="1723"> Sur ce qu’elle vous doit je fermerais les yeux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1724"> Enfin si vous jugez que pour y satisfaire</l>
                        <l n="1725"> Elle me doive rendre un Époux pour un Frère,          </l>
                        <l n="1726"> Si le traité de paix me force à l’accepter,</l>
                        <l n="1727"> L’Infant seul est celui que je puis écouter.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1728"> L’Infant ! Quelle raison à ce choix vous engage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#isabelle">
            <speaker> ISABELLE. </speaker>
                        <l n="1729"> Vous pourrez de lui-même en savoir davantage,</l>
                        <l n="1730"> Pour servir Fédéric il cache sa grandeur,</l>
                        <l n="1731"> Et vous le trouverez dans son Ambassadeur.</l>
                        <l n="1732"> J’en ai trop dit peut-être, et ma rougeur me chasse.</l>
            <stage><em>Elle rentre. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, à Sanche. </speaker>
                        <l n="1733"> Admire où me réduit ma nouvelle disgrâce.</l>
                        <l n="1734"> Lorsque je pense rompre un hymen que je crains,</l>
                        <l n="1735"> Un obstacle imprévu s’oppose à mes desseins,</l>
                        <l n="1736"> J’en vois par cet aveu le projet inutile.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1737"> Sire, un Ambassadeur au nom de la Sicile...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, à Sanche. </speaker>
                        <l n="1738"> Son abord en rendra le secret éclairci,</l>
                        <l n="1739"> Allez le recevoir, nous l’attendrons ici.</l>
            <stage><em>Sanche rentre. </em></stage>
                        <l n="1740"> Enrique, on me trahit, tout conspire ma honte,</l>
                        <l n="1741"> De tant de vœux offerts le Ciel tient peu de compte ;</l>
                        <l n="1742"> Et cet Ambassadeur que l’on va recevoir</l>
                        <l n="1743"> Forme un secret obstacle à mon dernier espoir.</l>
                        <l n="1744"> C’est l’Infant de Sicile, et c’est par ses pratiques</l>
                        <l n="1745"> Que les malheurs publics sont joints aux domestiques.</l>
                        <l n="1746"> Pour surprendre Gayette, et s’en assurer mieux,</l>
                        <l n="1747"> Il avait su passer inconnu dans ces lieux,</l>
                        <l n="1748"> Il n’en faut point douter, mais apprend ce qui reste.</l>
                        <l n="1749"> Pour fuir une alliance à mon bonheur funeste,</l>
                        <l n="1750"> J’ai voulu d’Isabelle éblouir le courroux,</l>
                        <l n="1751"> Et lui faire accepter Fédéric pour Époux,</l>
                        <l n="1752"> Mais las ! j’ai trop connu qu’une secrète flamme</l>
                        <l n="1753"> En faveur de l’Infant ayant séduit son âme,</l>
                        <l n="1754"> Rend ma poursuite vaine, et lui fait en ce jour</l>
                        <l n="1755"> Préférer à sa gloire un intérêt d’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1756"> Sire, ces nouveautés ont droit de vous surprendre ;</l>
                        <l n="1757"> Mais que peut l’Ennemi, quoi qu’il ose entreprendre,</l>
                        <l n="1758"> Puisque enfin Fédéric ne borne ses souhaits</l>
                        <l n="1759"> Qu’à vous rendre aujourd’hui l’arbitre de la paix ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1760"> J’en tiendrais l’espérance aussi douce qu’heureuse,</l>
                        <l n="1761"> Si la condition en était moins honteuse ;</l>
                        <l n="1762"> Mais m’oser allier d’un Prince si brutal,</l>
                        <l n="1763"> Qu’on ne voit rien en lui qui marque un sang Royal !</l>
                        <l n="1764"> Tu ne l’ignores pas, que son extravagance</l>
                        <l n="1765"> M’ayant fait dès l’abord douter de sa naissance,</l>
                        <l n="1766"> Je n’ai flatté ses vœux, que pressé du soupçon</l>
                        <l n="1767"> Qu’il prît à faux d’un Prince et le rang et le nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#enrique">
            <speaker> ENRIQUE. </speaker>
                        <l n="1768"> Le péril l’étonnait, mais la paix que l’on traite</l>
                        <l n="1769"> Remettra son esprit dans sa première assiette.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1770"> Dans quelque haut péril qu’on soit précipité,</l>
                        <l n="1771"> Désavouer son rang est toujours lâcheté,</l>
                        <l n="1772"> Et jamais aux grands cœurs leur vertu ne reproche</l>
                        <l n="1773"> Qu’ils puissent... mais déjà l’Ambassadeur s’approche.</l>
                        <l n="1774"> Avant que de résoudre il doit être écouté.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1775"> Sire, mon ordre est su de votre Majesté.</l>
                        <l n="1776"> Le prince Fédéric dont je soutiens la cause</l>
                        <l n="1777"> Vous fait parler de paix, et je vous la propose.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1778"> Il ne peut la traiter avec plus de splendeur,</l>
                        <l n="1779"> Si l’Infant de Sicile en est l’Ambassadeur.</l>
                        <l n="1780"> Prince, ne cachez plus ce qu’on a su connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1781"> Puisque je suis connu, je fais gloire de l’être,</l>
                        <l n="1782"> L’honneur me le commande, il lui faut obéir,</l>
                        <l n="1783"> Et dût la foi publique en ces lieux me trahir,</l>
                        <l n="1784"> La gloire d’être Prince à mon cœur est trop chère,</l>
                        <l n="1785"> Pour n’en pas avouer le noble caractère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1786"> Ô d’un cœur vraiment haut illustres sentiments !</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1787"> La vertu n’autorise aucuns déguisements.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1788"> Que n’ose Fédéric en rendre témoignage !</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1789"> C’est le rendre assez grand qu’oublier son outrage,</l>
                        <l n="1790"> Et tout prêt par la force à s’en faire raison,</l>
                        <l n="1791"> Ne se pas souvenir d’une injuste prison.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, à Enrique. </speaker>
                        <l n="1792"> Faites venir le Prince. Attendant qu’il paraisse,</l>
                        <l n="1793"> Quelque juste soupçon que sa feinte me laisse,</l>
                        <l n="1794"> Je veux bien condamner ces maximes d’État</l>
                        <l n="1795"> Qui m’ont peint sa victoire ainsi qu’un attentat,</l>
                        <l n="1796"> Et quoiqu’un Ennemi soit l’auteur de ma perte,</l>
                        <l n="1797"> Me plaindre seulement du Ciel qui l’a soufferte ;</l>
                        <l n="1798"> Mais si pour le noircir d’un reproche éternel,</l>
                        <l n="1799"> Son triomphe sanglant n’a rien de criminel,</l>
                        <l n="1800"> À quoi bon Fédéric déguisant sa naissance</l>
                        <l n="1801"> D’un honteux désaveu souiller son innocence ?</l>
                        <l n="1802"> De quelle vaine peur ce Prince combattu</l>
                        <l n="1803"> Ose-t-il renoncer à sa propre vertu ?</l>
                        <l n="1804"> On le voit parmi nous en tenir tout le lustre,</l>
                        <l n="1805"> Fédéric, ce seul nom est ce qu’il a d’illustre,</l>
                        <l n="1806"> Et tout son procédé le dément à tel point,</l>
                        <l n="1807"> Qu’en lui je cherche un Prince, et ne l’y trouve point.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1808"> Ou la haute vertu n’est point ici connue,</l>
                        <l n="1809"> Sire, ou de passion votre âme est prévenue.</l>
                        <l n="1810"> Puisque enfin Fédéric, pour être malheureux,</l>
                        <l n="1811"> Ne saurait cesser d’être et grand et généreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1812"> Comme de la vertu le pouvoir est extrême,</l>
                        <l n="1813"> Je lui rendrais justice en mon Ennemi même,</l>
                        <l n="1814"> Elle ne peut jamais rien perdre de son prix,</l>
                        <l n="1815"> Et je vous l’avouerai, Fédéric m’a surpris.</l>
                        <l n="1816"> Du bruit de ses exploits mon âme trop charmée</l>
                        <l n="1817"> Attendait qu’il remplît toute sa renommée,</l>
                        <l n="1818"> Quand à l’aspect d’un Roi qu’il trouble en ses États,</l>
                        <l n="1819"> Ce cœur toujours si haut a paru lâche et bas,</l>
                        <l n="1820"> Et laissé sans obstacle emporter la balance</l>
                        <l n="1821"> À l’indigne frayeur de ma juste vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1822"> Si son cœur jusques-là s’est osé démentir,</l>
                        <l n="1823"> Qu’à cette indigne crainte il ait pu consentir,</l>
                        <l n="1824"> Si sa vie est un bien qu’à l’honneur il préfère,</l>
                        <l n="1825"> Ce lâche Fédéric ne peut être mon Frère,</l>
                        <l n="1826"> Et l’heur de la Sicile est trop grand sous nos lois,</l>
                        <l n="1827"> Pour voir un sang impur dans celui de ses Rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1828"> Aussi lorsque j’ai vu qu’un honteux stratagème...</l>
                        <l n="1829"> Mais le voici qui vient.</l>
            <stage><em>Jodelet paraît au fond du Théâtre avec Fédéric et Enrique. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1830"> Il est vrai, c’est lui-même.</l>
                        <l n="1831"> Mais enfin dans mon cœur sa vertu le défend.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, à Enrique, montrant Édouard. </speaker>
                        <l n="1832"> Et ce nez aquilin est mon Frère l’Infant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1833"> De peur que ma présence ici ne l’embarrasse,</l>
                        <l n="1834"> Je veux bien m’éloigner, et lui céder la place.</l>
                        <l n="1835"> Vous voyant seul, peut-être il se contraindra moins.</l>
                        <l n="1836"> Gardes, retirez-vous, laissez-les sans témoins ;</l>
                        <l n="1837"> Et vous, écoutez-moi.</l>
            <stage><em>Le Roi sort parlant avec Fédéric.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1838"> La conduite est nouvelle.</l>
                        <l n="1839"> Le Roi mande le Prince, et soudain le rappelle.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1840"> Vous me cherchez de l’œil sans doute, et me voilà,</l>
                        <l n="1841"> Embrassez-moi la cuisse, Infant, embrassez-la.</l>
                        <l n="1842"> Encor que votre guerre, en ce point malhonnête,</l>
                        <l n="1843"> D’un saut fort périlleux ait menacé ma tête,</l>
                        <l n="1844"> Saut, dont toute ma vie on m’eût vu repentir,</l>
                        <l n="1845"> Je vous fait grâce, allez, bon sang ne peut mentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1846"> Que veut dire ceci ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1847"> Si vous n’êtes point louche,</l>
                        <l n="1848"> Du moins vous avez l’œil honnêtement farouche,</l>
                        <l n="1849"> Et vous m’envisagez d’un certain lorgnement,</l>
                        <l n="1850"> À vous faire traiter peu fraternellement.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1851"> Quoi, prétend-on en jeu tourner mon Ambassade ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1852"> Donc au lieu de venir me donner l’accolade,</l>
                        <l n="1853"> D’embrasser cette cuisse, et ce bras triomphant,</l>
                        <l n="1854"> Vous faites le badin, petit cadet Infant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1855"> Savez-vous qui je suis pour parler de la sorte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1856"> Vous êtes un Infant mal nourri, mais n’importe,</l>
                        <l n="1857"> J’en conçois l’enclouure, et je sais bien par où</l>
                        <l n="1858"> Vous faire devenir un peu moins loup-garou.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1859"> Ce discours insolent...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1860"> Insolent ? patience.</l>
                        <l n="1861"> Vous pourrez tout du long rengainer l’insolence,</l>
                        <l n="1862"> Et quand nous compterons ensemble ric à ric,</l>
                        <l n="1863"> Connaître de quel bois se chauffe Fédéric.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1864"> Fédéric !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1865"> À ce nom quelle mine vous faites !</l>
                        <l n="1866"> Il n’est donc pas encor écrit sur vos tablettes,</l>
                        <l n="1867"> Et vous prétendriez le défraterniser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1868"> Jamais confusion...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1869"> Il ne faut point jaser.</l>
                        <l n="1870"> Tôt, implorez ma grâce, autrement mon Altesse</l>
                        <l n="1871"> Pourrait apprendre à vivre à votre petitesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1872"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1873"> Mais vous raisonnez peut-être à votre dam,</l>
                        <l n="1874"> Qui méconnaît son frère est digne du carcan,</l>
                        <l n="1875"> Et si je lâche un mot...</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1876"> Quoi, vous êtes mon Frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1877"> Oui da, c’est moi qui suis le fils du Roi mon Père,</l>
                        <l n="1878"> Fédéric.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1879"> Depuis quand ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1880"> Je le suis, il suffit,</l>
                        <l n="1881"> Peu m’importe de quand, puisque chacun le dit,</l>
                        <l n="1882"> Et comme pour garant j’en ai la foi publique,</l>
                        <l n="1883"> Si vous êtes le seul qui me défédérique,</l>
                        <l n="1884"> J’incague vos raisons prêtes à m’alléguer</l>
                        <l n="1885"> Autant de fois qu’il faut pour les bien incaguer.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1886"> Quelle surprise !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1887"> Et quand avec sa dent félonne</l>
                        <l n="1888"> Ce Sanglier sur moi vint lui-même en personne...</l>
                        <l n="1889"> Ah ! vous me regarder au nom du Sanglier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1890"> Fut-il jamais un fou...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1891"> Quoi, vous, m’injurier ?</l>
                        <l n="1892"> Vous, que je puis sur l’heure... Holà, mes gens, mes Gardes.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#un-garde">
            <speaker> UN GARDE. </speaker>
                        <l n="1893"> Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1894"> Être un Infant vous sauve cent nasardes,</l>
                        <l n="1895"> Car me devant respect, et l’ayant mal gardé,</l>
                        <l n="1896"> Le moindre châtiment c’est être nasardé.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, à Édouard. </speaker>
                        <l n="1897"> Et bien Prince ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1898"> Ma foi, cet Infant qu’on me baille,</l>
                        <l n="1899"> N’en déplaise aux baillants, n’est qu’un vrai rien qui vaille,</l>
                        <l n="1900"> Je le veux dégrader pour son peu de respect.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1901"> Est-ce pour me jouer...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1902"> Ah ! vous m’êtes suspect,</l>
                        <l n="1903"> Taisez-vous.</l>
            <stage><em>À Laure. </em></stage>
                        <l n="1904"> Vous voyez, ô Beauté conjugale,</l>
                        <l n="1905"> Comme à vous voir soudain mon courroux se ravale,</l>
                        <l n="1906"> Cet Infant m’avait mis tout sens dessus dessous,</l>
                        <l n="1907"> Mais je me radoucis étant auprès de vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, à Édouard. </speaker>
                        <l n="1908"> Prince, après cet aveu qu’il fait de sa bassesse,</l>
                        <l n="1909"> Croyez-vous Fédéric digne de la Princesse ?</l>
                        <l n="1910"> Car j’atteste le Ciel que si dans ce haut rang</l>
                        <l n="1911"> Sa vertu répondait à l’éclat de son sang,</l>
                        <l n="1912"> Je verrais avec joie une illustre alliance</l>
                        <l n="1913"> D’une guerre si longue étouffer la semence.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1914"> Sire, à ce que je vois nous nous entendons mal.</l>
                        <l n="1915"> Qu’a de commun le Prince avecque ce Brutal ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1916"> Qu’on ôte de mes yeux cet Infant qui blasphème.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1917"> N’est-ce pas Fédéric ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1918"> Lui ? Fédéric ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1919"> Moi-même.</l>
                        <l n="1920"> Ah, maudit renégat de consanguinité.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1921"> Quoi, cet extravagant, cet esprit emporté,</l>
                        <l n="1922"> Passe pour Fédéric !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1923"> Voyez le misérable.</l>
                        <l n="1924"> Ces Cadets, la plupart, ne valent pas le diable,</l>
                        <l n="1925"> Sur l’aînesse à tous coups ce sont loups acharnés.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1926"> Il montre sa folie, et vous la soutenez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1927"> Mais vous-même d’abord l’avez su reconnaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1928"> Oui, le vrai Fédéric, qu’on le fasse paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1929"> Quel autre Fédéric se trouve en mon pouvoir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1930"> Peut-on me le cacher si je viens de le voir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1931"> Où ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1932"> Dans ce même lieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1933"> Prince, croyez de grâce...</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1934"> Sire, je le revois, souffrez que je l’embrasse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1935"> Juste Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1936"> L’on connaît fort mal les gens d’honneur.</l>
                        <l n="1937"> Préférer, à moi Prince, un chétif Gouverneur !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1938"> Sire, c’est trop enfin, pour une âme bien née,</l>
                        <l n="1939"> Aux yeux d’un si grand Roi cacher ma destinée.</l>
                        <l n="1940"> Connaissez Fédéric, et voyez en ce jour</l>
                        <l n="1941"> S’il faut punir son crime, ou payer son amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1942"> Vous êtes Fédéric ?</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, bas </speaker>
                        <l n="1943"> Trêve ici d’incartade.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1944"> Je n’en veux pour témoin que ma seule Ambassade ;</l>
                        <l n="1945"> J’y parlais pour moi-même.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, bas </speaker>
                        <l n="1946"> À la fin je crains bien</l>
                        <l n="1947"> D’avoir en même jour été César et rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1948"> Vous êtes Fédéric ? Surprenante aventure !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET, bas </speaker>
                        <l n="1949"> Tout ceci pour mon règne est de mauvais augure.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1950"> Je sais trop, quelque espoir dont j’ose me flatter,</l>
                        <l n="1951"> Que la mort de Rodolphe y semble résister,</l>
                        <l n="1952"> Mais si de cette mort votre courroux m’accuse,</l>
                        <l n="1953"> J’adore la Princesse, et c’est là mon excuse.</l>
                        <l n="1954"> J’ai cru qu’à trop d’orgueil il osait se porter,</l>
                        <l n="1955"> Soutenant que lui seul la pouvait mériter ;</l>
                        <l n="1956"> Mon amour a voulu lui ravir cette gloire,</l>
                        <l n="1957"> Vous savez son malheur, vous savez ma victoire,</l>
                        <l n="1958"> Il pouvait tout prétendre appuyé de son Roi ;</l>
                        <l n="1959"> Mais après que le Ciel s’est déclaré pour moi,</l>
                        <l n="1960"> Si vous me refusez cette illustre conquête,</l>
                        <l n="1961"> Pour son sang répandu je vous offre ma tête.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1962"> Non, non, quoi que Rodolphe ait sur moi de pouvoir,</l>
                        <l n="1963"> Je ne condamne plus un légitime espoir.</l>
                        <l n="1964"> J’ai voulu le venger, et je l’ai fait paraître</l>
                        <l n="1965"> Quand j’ai cru son Vainqueur si peu digne de l’être ;</l>
                        <l n="1966"> Mais qu’enfin je sors de mon aveuglement,</l>
                        <l n="1967"> Pour arrhes de la paix soyez heureux Amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1968"> Ah ! Sire, c’est beaucoup ; mais l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="1969"> Ose ici demander l’aveu de la Princesse.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1970"> Son cœur avec plaisir voit le vôtre charmé,</l>
                        <l n="1971"> Vous avez trop d’amour pour n’être pas aimé.</l>
                </sp>
        <sp who="#laure">
            <speaker> LAURE. </speaker>
                        <l n="1972"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1973"> Non, je veux bien vous éviter la honte</l>
                        <l n="1974"> D’avouer une ardeur peut-être un peu trop prompte.</l>
                        <l n="1975"> Mais toi, qui te dis Prince, et qui sais cependant...</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1976"> Sire, je ne le suis qu’à mon corps défendant.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1977"> Cet habit te convainc d’une trame secrète.</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1978"> C’est un habit d’emprunt que le hasard me prête.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1979"> En effet, c’est celui qu’au sortir du Tournoi,</l>
                        <l n="1980"> J’ai laissé dans un bois, quand j’ai fui malgré moi.</l>
                        <l n="1981"> Il l’a trouvé sans doute, et suivi son caprice.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1982"> Mais oser m’abuser !</l>
                </sp>
        <sp who="#jodelet">
            <speaker> JODELET. </speaker>
                        <l n="1983"> Ma foi, c’est sans malice,</l>
                        <l n="1984"> Car, et chacun le sait, combien j’ai contesté</l>
                        <l n="1985"> Pour secouer le joug de la Principauté,</l>
                        <l n="1986"> J’en ai senti longtemps remords de conscience ;</l>
                        <l n="1987"> Mais enfin je songeais à prendre patience,</l>
                        <l n="1988"> Et puisqu’on m’y forçait, je m’étais résolu</l>
                        <l n="1989"> À vouloir être Prince autant qu’on l’eût voulu.</l>
                        <l n="1990"> J’entrais en goût, ma table était fort bien garnie...</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="1991"> Va, tu n’y perdras rien que la cérémonie,</l>
                        <l n="1992"> Sois à moi désormais, et ne t’épargne point.</l>
                        <l n="1993"> Mais comme mon bonheur se trouve au plus haut point,</l>
                        <l n="1994"> Prince, et que c’est par vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="1995"> Cette reconnaissance</l>
                        <l n="1996"> Pour un faible service est trop de récompense.</l>
                        <l n="1997"> Apprenez seulement qu’en ces lieux à l’envi</l>
                        <l n="1998"> J’avais des Espions qui vous ont bien servi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="1999"> Je n’examine point la pratique secrète</l>
                        <l n="2000"> Qui sous votre pouvoir a sitôt mis Gayette ;</l>
                        <l n="2001"> En faveur de la paix je veux tout oublier.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="2002"> Cependant j’ai besoin de me justifier,</l>
                        <l n="2003"> De revoir Isabelle, et de la satisfaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI, lui montrant Édouard. </speaker>
                        <l n="2004"> Vous pouvez lui donner un Frère pour un Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="2005"> Ah ! Sire.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2006"> Elle n’est pas indigne de vos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#fédéric">
            <speaker> FÉDÉRIC. </speaker>
                        <l n="2007"> Cet hymen de la paix affermirait les nœuds.</l>
                        <l n="2008"> Prince, consentez-vous à m’acquitter vers elle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#édouard">
            <speaker> ÉDOUARD. </speaker>
                        <l n="2009"> Vous me connaissez trop pour douter de mon zèle,</l>
                        <l n="2010"> Mais c’est à la Sicile à disposer de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-roi-de-naples">
            <speaker> LE ROI. </speaker>
                        <l n="2011"> Je sais qu’il faut savoir les volontés du Roi.</l>
                        <l n="2012"> Allons y donner ordre, et que chacun s’applique</l>
                        <l n="2013"> À rendre dans ces lieux l’allégresse publique. </l>
                        <l n="2014"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>