<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Pierre philosophale</title>
                <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <forename>-</forename>
                    <forename>Jean</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                    <surname>Donneau</surname>
                    <linkname>de</linkname>
                    <surname>Visé</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/la-pierre-philosophale-thomas-corneille-jean-donneau-de-visé </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1681-02-23">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 23 février 1681.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="monsieur-maugis" sex="SEX">
                            <persName>MONSIEUR MAUGIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="madame-raimond" sex="SEX">
                            <persName>MADAME RAIMOND</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-comte-de-gabalis" sex="SEX">
                            <persName>LE COMTE DE GABALIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-marquis" sex="SEX">
                            <persName>LE MARQUIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-chevalier" sex="SEX">
                            <persName>LE CHEVALIER</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="mariane" sex="SEX">
                            <persName>MARIANE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="angélique" sex="SEX">
                            <persName>ANGÉLIQUE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="toinon" sex="SEX">
                            <persName>TOINON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="crispin" sex="SEX">
                            <persName>CRISPIN</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="monsieur-de-la-forest" sex="SEX">
                            <persName>MONSIEUR DE LA FOREST</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="cascaret" sex="SEX">
                            <persName>CASCARET</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="deux-chevaliers-de-la-rose-croix" sex="SEX">
                            <persName>DEUX CHEVALIERS DE LA ROSE-CROIX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gnomes-et-gnomides" sex="SEX">
                            <persName>GNOMES et GNOMIDES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="silphes-et-silphides" sex="SEX">
                            <persName>SILPHES et SILPHIDES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="ondins-et-ondines" sex="SEX">
                            <persName>ONDINS et ONDINES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="salamandres" sex="SEX">
                            <persName>SALAMANDRES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="une-ombre-parlante" sex="SEX">
                            <persName>UNE OMBRE PARLANTE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q40831]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LA PIERRE PHILOSOPHALE</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 23 février 1681.</ab><!--@date="1681-02-23"-->
        </performance>
    <div type="dedicace">
            <opener>
                <salute> AU LECTEUR</salute>
            </opener>
        <p> Les livres de Sujet, ne se font ordinairement que pour des Pièces remplies de Chansons, ou d’un grand Spectacle. Il y a peu de Chant dans celle-ci, et quoique les Ornements en soient singuliers, les Chansons et les Machines demandent moins qu’on donne ce Livre au Public, que la nouveauté de la Matière. Il s’agit de la Pierre Philosophale, de l’Histoire des Chevaliers de la Rose-Croix, et de ce que l’on appelle Cabale ou Sciences secrètes. Je ne dis rien de la Pierre Philosophale. Rien n’est si connu. Elle a donné lieu à un nombre presque infini de Volumes. Milles Gens en parlent, et plusieurs pourtant n’en connaissent que le nom. Les Rose-Croix ont grande relation avec ceux qui la cherchent, et avec une Secte particulière de Gens, qu’on appelle Cabalistes. Il y a seulement cette différence entr’eux, qu’on veut nous persuader que les Cabalistes et les Rose-Croix, ont le secret d’avoir de l’Or, au lieu que les Souffleurs ne sont que Novices, et le sont souvent toute leur vie. Quoiqu’il en soit, on ne doit point s’étonner de voir toutes ces choses jouées dans une même Pièce, puisqu’elles ont grande affinité ensemble. Voici ce que Naudé dit dans son Livre intitulé,<em> Introduction à la France, sur la vérité de l’Histoire des Frères de la Rose-Croix</em>, imprimé à Paris l’an 1623. <em>En 1615, Jean Bringein imprima à Francfort un Livre contenant l’Histoire des Frères de la Rose-Croix. On y apprend que leur premier Fondateur fut un Allemand, né l’an 1378, de Parents fort pauvres quoique Nobles. On y voit ses Voyages en Turquie, et en Arabie, où il s’arrêta en une Ville nommée Damcar, laquelle était seulement habitée de Philosophes, vivants d’une façon toute extraordinaire, et fort versés dans la connaissance de la Nature. Ils se saluèrent par son nom, et lui racontèrent tout ce qu’il avait fait pendant sa vie, sans qu’il leur eût dit, et qu’ils l’eussent appris d’ailleurs. Ils l’assurèrent qu’ils l’avaient longtemps attendu, comme celui qui devait reformer l’Univers, et lui communiquèrent une infinité de Secrets.</em> <em>Il alla ensuite en Barbarie, où il vit la Ville de Fez, et ayant communiqué avec les Sages Cabalistes qui y sont en grand nombre, il s’achemina en Espagne, de laquelle étant chassé parce qu’il y voulait établir les premiers Fondements de son Instauration, il se retira en Allemagne, où il vécut solitairement jusqu’à l’âge de cent six ans, qu’étant encor sain de corps et d’esprit, sans participer à aucune incommodité de maladie, il mourut l’an 1484, laissant son Corps dans sa Grotte, laquelle lui servir de Tombeau, jusqu’à ce que 120 ans après, qui était le temps que ce Sépulcre devait être caché, il fut découvert, et donna sujet de la Congrégation des Frères de la Rose-Croix.</em> C’est la Grotte qui paraît dans la Pièce. Je ne vous dis rien davantage de cette Histoire, il faudrait faire imprimer le Livre de Naudé tout entier. Le Père Garasse dans sa Doctrine Curieuse, en a aussi fait un grand Traité. Il nomme les Auteurs qui en parlent, et dit qu’ils sont appelés Frères de la Croix de Roses, comme qui dirait, les Frères obligés au secret, ou Cabalistes ; que cette Secte a pris son origine en Allemagne, et que c’est la coutume de ce Pays, qu’en toutes les Salles des Hôtelleries, on trouve une Couronne de Roses, ou fraîches ou sèches, pendues au plancher, pour faire connaître qu’on doit garder le silence, et oublier en sortant les paroles licencieuses que la chaleur du Vin a pu faire dire. Il rapport pour preuve de cette ancienne coutume, ce Distique de Martial. </p>
        <p> <em>Inde Rozam menfis hospes suspendit amicis<br> </p>
        <p> Et ajoute que c’est un Proverbe en Allemagne ; <em>Je vous dis cela sous la Rose</em>, pour dire, <em>en secret</em>. </p>
        <p> Les Rose-Croix et Cabalistes étaient des Visionnaires, qui dans leur folie se persuadaient avoir atteint la Sagesse dans le suprême degré. Ils ne connaissaient leur Fondateur que sous le nom de <em>Frère Illuminé de la Rose-Croix</em>, et entr’autres Lois qu’ils s’étaient faites, il y en avait une qui portait que ce mot de <em>Rose-Croix</em> servirait entr’eux comme de Mot du guet, de Caractère ou de Sceau. Beaucoup de leurs visions, et surtout les ridicules pensées qu’ils avaient que chaque Élément était rempli d’Habitants invisibles, et qu’ils pouvaient prendre alliance parmi eux comme Sages, sont répandues dans la pièce. Quantité d’Historiens, et Dupleix entr’autres, ont fait mention des Rose-Croix, et en 1623, on ne parlait d’autre chose à Paris. Quant aux Cabalistes, voici les Auteurs qui en ont traité, Paolus Ricius, Rabi Joseph, Léon Hébraux, Ioannes Reuclinus, Archangélus Burgonvensis, Abrahamus Lévita Hispanus, Picus Mirandulanus, Paracolsus de Pigmis, Nimphis, Silphis et Salamandris. Comme il y a beaucoup de folie parmi ceux qui veulent trouver quelque vérité dans les extravagantes imaginations des Cabalistes, on a cru qu’une Satyre publique était l’unique moyen de les faire revenir dans leur bon sens. C’est par là qu’on corrige plus aisément les faiblesses, et les vices, et c’est par là que la Comédie devient d’une grande utilité. On pourrait dire que M. Maugis est de facile croyance, mais le Théâtre nous représente tous les jours des Gens qui s’entêtent de visions, avec beaucoup moins de fondement. Quoiqu’il en ait point de plus ridicules que celles des Rose-Croix, il est certain qu’on trouve des Fous qui soutiennent leur Histoire. Elle est imprimée, et M. Maugis l’ayant lue, et étant d’un caractère à donner à tout, il était impossible qu’il se défendît de croire ce qu’il voyait traité sérieusement par plusieurs Auteurs. Si cette pièce finit sans que Madame Raimond et lui soient détrompés de la Pierre Philosophale ; il suffit qu’on vienne à bout de leur faire donner leurs Filles à des Gens qui n’y croyant point, trouveront moyen de leur en faire connaître l’abus. Ces deux Mariages étant le but qu’on s’est proposé, tout est fini quand ils sont conclus. </p>
        <p> Quant aux Chercheurs de Trésors qu’on tâche à désabuser par l’exemple de M. Maugis, il s’en trouve en France aussi bien qu’ailleurs, et on a fait remuer beaucoup de terre à des gens qui se croyaient fort habiles. Il y en a des Histoires assez récentes que je ne veux pas toucher. C’est la mode en Italie, à cause qu’on y découvre souvent des Trésors des anciens Romains. On dit que Néron employa des sommes immenses à faire chercher ceux de Didon. On a tâché de rendre toutes ces Matières plaisantes, et intelligibles, à ceux-mêmes qui n’en ont pas la moindre teinture. Il était assez difficile de les accommoder au Théâtre, et de traiter d’une manière comique, ce qui paraît être sérieux. On demande par grâce, qu’on écoute avec attention, avant que de porter son jugement, étant impossible que ceux qui n’auront pas suivi le Sujet, condamnent avec connaissance de cause. </p>
    </div>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>