<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Pyrrhus, Roi d’Épire</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/pyrrhus-roi-d’épire-thomas-corneille </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1661">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1661.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="néoptolémus" sex="SEX">
                            <persName>NÉOPTOLÉMUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="pyrrhus" sex="SEX">
                            <persName>PYRRHUS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="hippias" sex="SEX">
                            <persName>HIPPIAS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="antigone" sex="SEX">
                            <persName>ANTIGONE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="déidamie" sex="SEX">
                            <persName>DÉIDAMIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="androclide" sex="SEX">
                            <persName>ANDROCLIDE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="gélon" sex="SEX">
                            <persName>GÉLON</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="nérée" sex="SEX">
                            <persName>NÉRÉE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="camille" sex="SEX">
                            <persName>CAMILLE</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">PYRRHUS, ROI D’ÉPIRE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, en 1661.</ab><!--@date="1661"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1"> Oui, Camille, il est vrai, par ce grand hyménée</l>
                        <l n="2"> Tous nos maux sont finis, la guerre terminée,</l>
                        <l n="3"> Et l’illustre Pyrrhus en me donnant la main</l>
                        <l n="4"> M’assure de nouveau le pouvoir souverain.</l>
                        <l n="5"> Que du Peuple autrefois la criminelle audace</l>
                        <l n="6"> Chassant Æacidès nous ait mis en sa place,</l>
                        <l n="7"> C’est un crime du sort qu’il faut mettre en oubli,</l>
                        <l n="8"> S’il l’osa détrôner, son Fils est rétabli,</l>
                        <l n="9"> Et mon Père avec lui partageant sa puissance</l>
                        <l n="10"> Confond les droits du sang dans ceux de l’alliance.</l>
                        <l n="11"> Chacun voit avec joie éclater le grand jour</l>
                        <l n="12"> Où le don de ma foi va payer son amour ;</l>
                        <l n="13"> Cette heureuse union charme toute l’Épire.</l>
                        <l n="14"> Dans ce bonheur public moi seule je soupire</l>
                        <l n="15"> Et j’en sens mes ennuis d’autant plus à redoubler</l>
                        <l n="16"> Qu’il faut taire les maux qui me vont accabler.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="17"> Ces maux que vous craignez me font peine à comprendre.</l>
                        <l n="18"> Dans le plus doux accord que vous puissiez attendre.</l>
                        <l n="19"> De Pyrrhus pour régner le droit est si certain,</l>
                        <l n="20"> Que le Trône pour vous dépendrait de sa main,</l>
                        <l n="21"> Bien plus que votre sang son hymen vous l’assure ;</l>
                        <l n="22"> Et si parler pour lui n’est point vous faire injure,</l>
                        <l n="23"> Il joint tant de mérite à la splendeur du sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="24"> La vertu passe en lui l’avantage du rang.</l>
                        <l n="25"> De mille exploits fameux le brillant témoignage</l>
                        <l n="26"> Signale sa prudence ainsi que son courage,</l>
                        <l n="27"> Son grand cœur pour la gloire avec plaisir s’émeut,</l>
                        <l n="28"> Je le sais ; mais, Camille, aime-t-on quand on veut,</l>
                        <l n="29"> Et quelque fier devoir dont on suive l’Empire,</l>
                        <l n="30"> L’Amour est-il un Dieu qui n’ose l’en dédire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="31"> Je crois que le temps seul fait connaître aux Amants</l>
                        <l n="32"> De la vraie union les nœuds les plus charmants,</l>
                        <l n="33"> Mais c’est toujours beaucoup pour un cœur magnanime</l>
                        <l n="34"> Qu’une haute vertu le prépare à l’estime,</l>
                        <l n="35"> Et que sur ce penchant il se fasse une loi...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="36"> Peut-être est-ce beaucoup pour un cœur tout à soi,</l>
                        <l n="37"> Mais comme, quelque effort où ce cœur se dispense,</l>
                        <l n="38"> Aimer quand on le veut passe notre puissance,</l>
                        <l n="39"> Par un contraire effet qui brave tous nos soins</l>
                        <l n="40"> On aime bien souvent quand on le veut moins.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="41"> Dieux, qu’apprends-je !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="42"> Un malheur qui n’a point de semblable,</l>
                        <l n="43"> Que mille qualités rendent Pyrrhus aimable,</l>
                        <l n="44"> Que j’en vois tout le prix, mais que pour m’enflammer</l>
                        <l n="45"> Il faudrait que mon cœur n’eût su jamais aimer.</l>
                        <l n="46"> Hippias...</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="47"> Si quelqu’un dût prétendre à vous plaire,</l>
                        <l n="48"> Hippias seul l’a pu sans être téméraire,</l>
                        <l n="49"> Il descend de nos Rois ; mais que sert un beau feu</l>
                        <l n="50"> Dont le bien de l’État ne souffre point l’aveu ?</l>
                        <l n="51"> Ce que vous lui devez...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="52"> Va, quoique j’en soupire,</l>
                        <l n="53"> Sans cesse je me dis ce que tu me veux dire,</l>
                        <l n="54"> Qu’au rang où je suis née un cœur comme le mien</l>
                        <l n="55"> Au repos de l’État doit immoler le sien,</l>
                        <l n="56"> Qu’arbitre de la paix il y va de ma gloire</l>
                        <l n="57"> De triompher d’un feu que j’ai trop osé croire,</l>
                        <l n="58"> Que qui peut balancer est indigne du jour ;</l>
                        <l n="59"> Mais sont-ce des raisons pour consoler l’Amour ?</l>
                        <l n="60"> Ajoute à ce tourment la douleur sans égale,</l>
                        <l n="61"> De craindre le bonheur d’une aimable Rivale.</l>
                        <l n="62"> Déidamie, hélas ! si j’en sais bien juger,</l>
                        <l n="63"> À l’amour d’Hippias s’est laissée engager.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="64"> Quoi, la Sœur de Pyrrhus ! que dites-vous, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="65"> J’ai de bons yeux, Camille, et j’ai lu dans son âme.</l>
                        <l n="66"> Hippias n’a rien fait de grand, de glorieux,</l>
                        <l n="67"> Que la joie aussitôt n’ait brillé dans ses yeux.</l>
                        <l n="68"> Dans ces occasions je l’ai vue interdite</l>
                        <l n="69"> Mendier mon suffrage à vanter son mérite,</l>
                        <l n="70"> S’y montrée empressée, et cet empressement</l>
                        <l n="71"> Était tel qu’une Amante en a pour un Amant.</l>
                        <l n="72"> Tant d’ardeur va plus loin que l’estime ordinaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="73"> C’était pour s’acquérir Androclide son Père.</l>
                        <l n="74"> C’est lui dont les conseils après tant de refus</l>
                        <l n="75"> Ont obtenu du Roi de rétablir Pyrrhus,</l>
                        <l n="76"> Et comme il pouvait tout sur l’esprit de son Maître,</l>
                        <l n="77"> En flattant Hippias... mais je le vois paraître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="78"> Quoi, me revoir encor ! Ah Prince, oubliez-vous</l>
                        <l n="79"> Que Pyrrhus aujourd’hui doit être mon Époux ?</l>
                        <l n="80"> Déjà de mon hymen la triste pompe éclate,</l>
                        <l n="81"> Et quand l’espoir enfin n’a plus rien qui me flatte,</l>
                        <l n="82"> C’est me traiter sans doute avec tant de rigueur</l>
                        <l n="83"> Que venir augmenter le trouble de mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="84"> Dans les maux que pour moi chaque moment redouble</l>
                        <l n="85"> Pouvez-vous m’envier la douceur de ce trouble,</l>
                        <l n="86"> Et voir avec regret qu’outré de mille ennuis</l>
                        <l n="87"> Je règne en votre cœur autant que je le puis ?</l>
                        <l n="88"> Puisqu’on va me l’ôter ; laissez-y-moi de grâce</l>
                        <l n="89"> Jusqu’à ce dur moment occuper quelque place.</l>
                        <l n="90"> Ce portrait que l’Amour y peut avoir tracé</l>
                        <l n="91"> En sera, s’il le faut, assez tôt effacé.</l>
                        <l n="92"> Contre ce que ses traits auront pour vous d’amorces</l>
                        <l n="93"> Votre fière vertu trouvera trop de forces,</l>
                        <l n="94"> N’avancez point l’effet d’un si cruel devoir,</l>
                        <l n="95"> Et souffrez jusque-là que je vous puisse voir,</l>
                        <l n="96"> Qu’à vos yeux de mon feu toute l’ardeur s’exprime</l>
                        <l n="97"> Tandis qu’il peut encor être écouté sans crime,</l>
                        <l n="98"> Que d’un cœur tout à vous ce feu soit le garant,</l>
                        <l n="99"> Que cent fois je le jure, et meure en le jurant.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="100"> Si le Ciel me laissait disposer de moi-même,</l>
                        <l n="101"> Il suffirait pour vous que je sais comme on aime,</l>
                        <l n="102"> Mais vous n’ignorez pas ce qu’en ce triste état</l>
                        <l n="103"> Peut une âme asservie aux maximes d’État.</l>
                        <l n="104"> Esclave d’un devoir...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="105"> Et c’est ce qui m’accable</l>
                        <l n="106"> Que votre seul devoir me soit inexorable,</l>
                        <l n="107"> Et que malgré l’excès de tout mon désespoir</l>
                        <l n="108"> Je sois encor forcé d’approuver ce devoir.</l>
                        <l n="109"> Si le Ciel pour un autre avait touché votre âme,</l>
                        <l n="110"> Je me consolerais du mépris de ma flamme,</l>
                        <l n="111"> Et de l’espoir jamais n’ayant eu le soutien,</l>
                        <l n="112"> Mes vœux en le perdant croiraient ne perdre rien ?</l>
                        <l n="113"> Mais d’un même penchant le charme nous attire,</l>
                        <l n="114"> J’aime, vous l’agréez, et je puis vous le dire,</l>
                        <l n="115"> Et quand un feu si beau voudrait paraître au jour</l>
                        <l n="116"> Le Destin ose seul en démentir l’Amour.</l>
                        <l n="117"> Dieux ! n’avait-il uni mon triste cœur au vôtre</l>
                        <l n="118"> Qu’afin que je vous visse entre les bras d’un autre,</l>
                        <l n="119"> Et l’espoir de ce bien à mes désirs si cher,</l>
                        <l n="120"> Ne me l’a-t-il souffert que pour me l’arracher ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="121"> Les plaintes servent peu dans un malheur extrême,</l>
                        <l n="122"> Songez plutôt...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="123"> Hélas ! songez que je vous aime,</l>
                        <l n="124"> Et qu’un Amant que presse un revers si fatal,</l>
                        <l n="125"> Confus, désespéré, ne songe qu’à son mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="126"> Réduit à l’oublier il doit en faire gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="127"> Dites qu’il doit sans cesse en garder la mémoire,</l>
                        <l n="128"> Sans cesse pénétrer l’excès de son malheur,</l>
                        <l n="129"> Le voir, le bien connaître, et mourir de douleur.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="130"> Si ma main est un bien que le Destin vous vole,</l>
                        <l n="131"> Il ne tiendra qu’à vous qu’il ne vous en console.</l>
                        <l n="132"> Déidamie...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="133"> Ô Dieux ! vous pouvez présumer...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="134"> Qu’il n’est pas mal aisé de vous en faire aimer,</l>
                        <l n="135"> Et que si de Pyrrhus l’hymen vous désespère,</l>
                        <l n="136"> La Sœur peut réparer l’injustice du Frère.        </l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="137"> Ah, si quelque malheur aux miens peut être joint,</l>
                        <l n="138"> Comblez-en mon amour, mais ne l’outragez point.</l>
                        <l n="139"> Pour moi Déidamie a conçu quelque estime,</l>
                        <l n="140"> Mais loin qu’un feu secret la soutienne ou l’anime</l>
                        <l n="141"> C’est elle dont les soins par un ordre assez doux</l>
                        <l n="142"> Ont enhardi mes vœux à s’expliquer pour vous,</l>
                        <l n="143"> Mon cœur sur ses conseils...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="144"> Et c’est par cette adresse</l>
                        <l n="145"> Qu’elle a cru découvrir quel sentiment vous presse,</l>
                        <l n="146"> Je n’en ai que trop vu.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="147"> Plût au Ciel que ma foi</l>
                        <l n="148"> N’eût à craindre aujourd’hui que ce qu’on craint de moi ;</l>
                        <l n="149"> Que le bonheur du Frère eût pour toute apparence</l>
                        <l n="150"> Ce qu’impute à la Sœur votre injuste croyance ;</l>
                        <l n="151"> Mais las ! il vous épouse, et je touche au moment</l>
                        <l n="152"> Où va son dur triomphe accabler votre Amant.</l>
                        <l n="153"> Au moins, puisqu’à mon feu c’est le seul bien qui reste,</l>
                        <l n="154"> Montrez-moi de l’horreur pour cet hymen funeste.</l>
                        <l n="155"> Dites-moi que l’Amour de mes malheurs confus</l>
                        <l n="156"> N’aura jamais de part au bonheur de Pyrrhus,</l>
                        <l n="157"> Que si sans vous montrer de la gloire ennemie</l>
                        <l n="158"> Vous pouviez...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="159"> Prince, adieu, je vois Déidamie,</l>
                        <l n="160"> Et ce que je crains d’elle en de si rudes coups</l>
                        <l n="161"> Vous fait connaître assez ce que je sens pour vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="162"> Madame, si de vous le Ciel a fait dépendre</l>
                        <l n="163"> Ce qu’à mon feu cent fois vous avez fait attendre,</l>
                        <l n="164"> À quand réservez-vous ces moyens assurés</l>
                        <l n="165"> De m’arracher aux maux qui me sont préparés ?</l>
                        <l n="166"> Malgré le peu d’espoir que je gardais dans l’âme,</l>
                        <l n="167"> Vous m’avez répondu du succès de ma flamme.</l>
                        <l n="168"> En vain l’heureux Pyrrhus faisait trembler ma foi,</l>
                        <l n="169"> Vous deviez l’empêcher de triompher de moi ;</l>
                        <l n="170"> Quand j’ai craint son hymen, ma crainte était frivole,</l>
                        <l n="171"> Cependant...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="172"> Prince, allez, je vous tiendrai parole,</l>
                        <l n="173"> Vous vous alarmez trop.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="174"> Vous la tiendrez ? hélas !</l>
                        <l n="175"> Est-il temps qu’on promette, et qu’on n’agisse pas ?</l>
                        <l n="176"> Encor quelques moments, et tout me désespère.</l>
                        <l n="177"> Un péril si pressant souffre-t-il qu’on diffère ?</l>
                        <l n="178"> Madame, au nom des Dieux...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="179"> Prince, encor une fois</l>
                        <l n="180"> Laissez-moi m’acquitter de ce que je vous dois.</l>
                        <l n="181"> Suffit que j’ai promis, et que je m’en souvienne.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="182"> Vous voulez que par là ma rage se retienne,</l>
                        <l n="183"> Mais je vois trop pour moi qu’il n’est rien de certain</l>
                        <l n="184"> Que ce que me promet le secours de ma main.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="185"> Dans la joie où vous met l’heureux destin d’un Frère</l>
                        <l n="186"> Tout à vos sens charmés paraît facile à faire,</l>
                        <l n="187"> Mais je ne vois pas bien sur quoi vous vous flattez</l>
                        <l n="188"> Quand vous pensez tenir ce que vous promettez,</l>
                        <l n="189"> Romprez-vous un hymen où l’État s’intéresse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="190"> Non il faut que Pyrrhus épouse la Princesse,</l>
                        <l n="191"> Cet hymen pour le rompre a pour moi trop d’appas.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="192"> Que pouvez-vous donc faire en faveur d’Hippias ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="193"> Changer tous ses malheurs en un bonheur extrême,</l>
                        <l n="194"> S’il suffit à ses vœux d’épouser ce qu’il aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="195"> Je vous entends si peu qu’enfin vous me forcez...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="196"> Te souvient-il encor de nos malheurs passés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="197"> Oui, je ne sais que trop qu’un Peuple téméraire</l>
                        <l n="198"> Trahit si lâchement le feu Roi votre Père,</l>
                        <l n="199"> Que par ses Ennemis les Factieux émus</l>
                        <l n="200"> Donnèrent sa Couronne à Néoptolémus,</l>
                        <l n="201"> Que ce Prince affligé périt pour sa défense,</l>
                        <l n="202"> Et que du nouveau Roi redoutant la puissance</l>
                        <l n="203"> On sut agir si bien, qu’au berceau conservé,</l>
                        <l n="204"> Chez le Roi Glaucias Pyrrhus fut enlevé.</l>
                        <l n="205"> Chacun sait qu’Androclide, à vos destins contraire,</l>
                        <l n="206"> Au milieu de sa fuite arrêta votre Mère,</l>
                        <l n="207"> Qu’aux lois du nouveau maître il la fit obéir ;</l>
                        <l n="208"> Mais si par cet outrage il osa la trahir,</l>
                        <l n="209"> Ses soins à ménager l’hymen de la Princesse</l>
                        <l n="210"> Font trop voir pour Pyrrhus quel zèle l’intéresse,</l>
                        <l n="211"> Puisque c’est par lui seul que l’accord terminé</l>
                        <l n="212"> Le rétablit au Trône où ce Prince était né.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="213"> Pour estimer ce zèle, apprends à le connaître</l>
                        <l n="214"> Tel qu’en son cœur la gloire a su le faire naître.</l>
                        <l n="215"> Le Roi mort, et la Reine étant grosse de moi,</l>
                        <l n="216"> Le sort du seul Pyrrhus lui donne de l’effroi.</l>
                        <l n="217"> Il n’avait que six mois, et le sage Androclide</l>
                        <l n="218"> Rassurant en secret son âme trop timide,</l>
                        <l n="219"> Par un échange offert, pour ne hasarder rien,</l>
                        <l n="220"> Consent à faire fuir son Fils au lieu du sien.</l>
                        <l n="221"> On l’accepte, et Pyrrhus, pour qui le Ciel conspire,</l>
                        <l n="222"> Comme Fils d’Androclide est nourri dans l’Épire,</l>
                        <l n="223"> Tandis que sous son nom chez le Roi Glaucias</l>
                        <l n="224"> Au péril de ses jours on enlève Hippias.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="225"> Quoi, Madame, Hippias...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="226"> Est Pyrrhus, est mon Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="227"> Juste ciel ! et Pyrrhus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="228"> Androclide est son Père,</l>
                        <l n="229"> Qui pour mieux déguiser ce qu’entreprit sa foi,</l>
                        <l n="230"> Arrête, et livre enfin la Reine au nouveau Roi.</l>
                        <l n="231"> Lui qu’avec tout l’État ce changement abuse,</l>
                        <l n="232"> Fait demander Pyrrhus, Glaucias le refuse.</l>
                        <l n="233"> C’est par là qu’entre nous la guerre a commencé,</l>
                        <l n="234"> Et l’horreur qui la suit n’aurait jamais cessé,</l>
                        <l n="235"> Si Néoptolémus que pressait Androclide</l>
                        <l n="236"> N’eût pris de ses conseils la prudence pour guide.</l>
                        <l n="237"> Par l’hymen de sa Fille il rend mon Frère heureux,</l>
                        <l n="238"> Et c’est à quoi la Reine avait borné ses vœux.</l>
                        <l n="239"> Voilà ce qu’en secret elle daigna m’apprendre</l>
                        <l n="240"> Quand la mort tout à coup ayant su la surprendre,</l>
                        <l n="241"> Appelant Androclide, à peine elle eût le temps</l>
                        <l n="242"> De m’ouvrir devant lui ces secrets importants.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="243"> Ainsi dans leur destin que brouille un tel mélange</l>
                        <l n="244"> Hippias et Pyrrhus ignorent cet échange ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="245"> Oui, mais pour éclaircir un sort si partagé</l>
                        <l n="246"> D’un billet de la Reine Androclide est chargé,</l>
                        <l n="247"> Et si du faux Pyrrhus la vertu m’a su plaire,</l>
                        <l n="248"> J’excuse par là les ordres de ma Mère,</l>
                        <l n="249"> Qui prête d’expirer, par un devoir souverain</l>
                        <l n="250"> En faveur d’Hippias disposa de ma main.</l>
                </sp>
        <sp who="#nérée">
            <speaker> NÉRÉE. </speaker>
                        <l n="251"> Mais pourquoi si longtemps lui laisser l’espérance</l>
                        <l n="252"> Dont l’a toujours flatté l’erreur de sa naissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="253"> Du zèle le plus pur vois le dernier effort.</l>
                        <l n="254"> C’était peu que deux Rois eussent signé l’Accord,</l>
                        <l n="255"> Malgré les sûretés qu’un tel Accord fait naître,</l>
                        <l n="256"> Androclide toujours a craint pour son vrai Maître,</l>
                        <l n="257"> Et n’a voulu par là, de peur d’être surpris,</l>
                        <l n="258"> Jusqu’au jour de l’Hymen hasarder que son Fils.</l>
                        <l n="259"> Ce jour paraît enfin, et rien n’est plus à taire ;</l>
                        <l n="260"> Mais je le vois, ce Fils qui croit être mon Frère.</l>
                        <l n="261"> Retire-toi, Nérée, et me laisse éprouver</l>
                        <l n="262"> De quel œil il verra ce qui doit arriver.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="263"> Ma Sœur, c’est tout de bon qu’enfin le Roi s’explique.</l>
                        <l n="264"> Nommez ce qui l’engage amour, ou politique,</l>
                        <l n="265"> Qu’il cherche à s’affermir, ou vous aime en effet,</l>
                        <l n="266"> Dans votre seul hymen il trouve un bien parfait ;</l>
                        <l n="267"> Je vous l’ai déjà dit, et pour toucher votre âme</l>
                        <l n="268"> Il me fait de nouveau vous parler de sa flamme.</l>
                        <l n="269"> Il est temps de répondre et de vous déclarer.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="270"> Le Roi n’ignore pas ce qu’il doit espérer.</l>
                        <l n="271"> La mort d’Æacidès, sa couronne usurpée</l>
                        <l n="272"> M’ont pendant votre exil si mal préoccupée,</l>
                        <l n="273"> Que quoiqu’à vous la rendre il se force aujourd’hui,</l>
                        <l n="274"> Le temps seul peut m’aider à me vaincre pour lui.</l>
                        <l n="275"> C’est tout ce que de moi sa flamme a lieu d’attendre,</l>
                        <l n="276"> Hors ce secours du temps il n’a rien à prétendre,</l>
                        <l n="277"> Il l’a su de moi-même, et doit s’en contenter.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="278"> L’espoir est en amour toujours prompt à flatter.</l>
                        <l n="279"> Malgré tous vos refus, le Roi s’obstine à croire</l>
                        <l n="280"> Qu’un Trône à partager vous offre quelque gloire</l>
                        <l n="281"> Et que sur cet appas son bonheur est certain,</l>
                        <l n="282"> Si je veux vous porter à lui donner la main.</l>
                        <l n="283"> Il fait plus ; en faveur de l’amour qui l’inspire,</l>
                        <l n="284"> Je puis sur vous, dit-il, user de quelque empire,</l>
                        <l n="285"> Il m’en prie, il m’en presse, et de ses vœux confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="286"> Sur mes seuls sentiments j’ai réglé mes refus ;</l>
                        <l n="287"> Mais, Seigneur, mon devoir me fait assez connaître,</l>
                        <l n="288"> Si j’aime un Frère en vous, que j’y dois craindre un Maître,</l>
                        <l n="289"> Et s’il faut pour vous plaire immoler tout mon cœur,</l>
                        <l n="290"> Sur vos ordres soudain...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="291"> Que dites-vous, ma Sœur ?</l>
                        <l n="292"> Moi, des ordres pour vous ! Si vous voulez me plaire,</l>
                        <l n="293"> Ne craignez point de Maître où vous aimez un Frère.</l>
                        <l n="294"> Loin d’accepter des droits qui pussent vous trahir,</l>
                        <l n="295"> Ma principale gloire est de vous obéir.</l>
                        <l n="296"> Demandez-en, ma Sœur, quelque marque sensible ;</l>
                        <l n="297"> Dès que vous parlerez tout me sera possible,</l>
                        <l n="298"> Proposez, souhaitez, je ne réserve rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="299"> L’heur de votre destin fait la douceur du mien,</l>
                        <l n="300"> Et si ce zèle ardent...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="301"> Que n’ose-t-il paraître</l>
                        <l n="302"> Tel que pour vous en moi l’amitié le fait naître !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="303"> Ah, ne me cachez point ce qui doit me charmer.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="304"> Je crains...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="305"> Que craignez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="306"> De vous parler d’aimer,</l>
                        <l n="307"> Et qu’en vous expliquant ce que mon cœur m’inspire</l>
                        <l n="308"> Je ne dise pas bien ce que je devrais dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="309"> M’aimeriez-vous si peu qu’il vous fût malaisé...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="310"> Ah, ce n’est pas de quoi je crains d’être accusé.</l>
                        <l n="311"> Depuis que d’Androclide, et de Gélon suivie</l>
                        <l n="312"> Vous vîntes commencer le bonheur de ma vie,</l>
                        <l n="313"> Et qu’en ce lieu choisi pour traiter de la Paix,</l>
                        <l n="314"> Vos soins à l’arrêter comblèrent nos souhaits,</l>
                        <l n="315"> Votre entretien dès lors eut pour moi tant de charmes,</l>
                        <l n="316"> Qu’en me livrant au Roi je restai sans alarmes,</l>
                        <l n="317"> Et quoiqu’il m’arrivât, je crus mon sort bien doux</l>
                        <l n="318"> Puisqu’il m’était permis de m’approcher de vous.</l>
                        <l n="319"> Tous les jours je vous vois, mais malgré cette joie</l>
                        <l n="320"> Je n’ai point de repos que je ne vous revoie,</l>
                        <l n="321"> Ce bonheur est le seul dont mon cœur soit jaloux,</l>
                        <l n="322"> Avec vous tout me plaît, tout me déplaît sans vous.</l>
                        <l n="323"> Sans cesse je voudrais vous dire, je vous aime,</l>
                        <l n="324"> Sans cesse vous ouïr me le dire de même,</l>
                        <l n="325"> Qu’à l’envi l’un de l’autre un aimable transport</l>
                        <l n="326"> De l’amitié sans cesse accrût en nous l’effort,</l>
                        <l n="327"> Que tout ce qu’a de tendre... hélas ! faites-moi taire,</l>
                        <l n="328"> Ma Sœur, j’en dirais trop sans doute pour un Frère,</l>
                        <l n="329"> Et si vous moins aimer n’est pas en mon pouvoir,</l>
                        <l n="330"> J’ai tort de dire plus que l’on ne doit savoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="331"> Je ne puis trop connaître une amitié si chère.</l>
                        <l n="332"> Sa tendresse a pour moi tout ce qui peut me plaire,</l>
                        <l n="333"> Et plus cette tendresse en étreindra les nœuds...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="334"> Ah, s’il était ainsi que je serais heureux !</l>
                        <l n="335"> Que votre âme à la mienne étroitement unie...</l>
                        <l n="336"> Mais encor une fois je sens que je m’oublie,</l>
                        <l n="337"> Daignez n’y point songer, ma Sœur, et dites-moi</l>
                        <l n="338"> Ce que de votre part je dois répondre au Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="339"> Au seul secours du temps ayant su le remettre,</l>
                        <l n="340"> S’il doit plus espérer, c’est à vous de promettre.</l>
                        <l n="341"> Vous seul...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="342"> À quelque espoir qu’il s’ose abandonner,</l>
                        <l n="343"> Son bonheur est mal sûr si j’en dois ordonner.</l>
                        <l n="344"> Sur vous pour son hymen loin d’user de contrainte,</l>
                        <l n="345"> D’une secrète horreur je m’en sens l’âme atteinte,</l>
                        <l n="346"> Et par un mouvement que je ne comprends pas,</l>
                        <l n="347"> Je ne puis sans trembler vous voir entre ses bras.</l>
                        <l n="348"> Vous l’avouerai-je encor ? Telle est mon injustice,</l>
                        <l n="349"> Que le don de ma main me tient- lieu de supplice.</l>
                        <l n="350"> La Princesse Antigone a droit de tout charmer,</l>
                        <l n="351"> Je le sais, je le vois, et ne la puis aimer.</l>
                        <l n="352"> Le sceptre est à ce prix un fardeau qui m’étonne,</l>
                        <l n="353"> Et lorsque je pressais l’accord qui me le donne,</l>
                        <l n="354"> Je sens bien que mon cœur songeait plus à gagner</l>
                        <l n="355"> La douceur de vous voir, que celle de régner.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="356"> C’est par tant de bontés rendre ma gloire extrême ;</l>
                        <l n="357"> Mais s’il fallait pour moi quitter le Diadème...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="358"> Qu’aisément l’amitié m’y ferait consentir !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="359"> Gardez de trop promettre, et de vous repentir.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="360"> Quoi, ma Sœur, vous croiriez mes promesses frivoles ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="361"> Je puis vous demander l’effet de vos paroles,</l>
                        <l n="362"> Et lorsqu’à la Couronne il faudrait renoncer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="363"> Ah, n’appréhendez point de me voir balancer.</l>
                        <l n="364"> Je dis plus, et bien loin d’aimer le Diadème,</l>
                        <l n="365"> Ce Pyrrhus qui vous voit, ce Pyrrhus qui vous aime,</l>
                        <l n="366"> Voudrait par un destin digne même d’un Dieu,</l>
                        <l n="367"> N’être pas né Pyrrhus pour n’être point... Adieu,</l>
                        <l n="368"> Je m’égare sans cesse, et d’ailleurs Androclide...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="369"> Allez, j’ai des secrets dont il faut qu’il décide.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="370"> Le destin de Pyrrhus peut enfin éclater.</l>
                        <l n="371"> Votre Fils l’apprendra sans trop s’en emporter ;</l>
                        <l n="372"> Je viens sur ce revers d’essayer son courage.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="373"> Sa modération m’est d’un heureux présage ;</l>
                        <l n="374"> Mais, Madame, voyez tous nos soins superflus</l>
                        <l n="375"> Si vous voulez si tôt qu’on connaisse Pyrrhus.</l>
                        <l n="376"> De Glaucias encor l’Armée est toute prête,</l>
                        <l n="377"> Et Néoptolémus qui craint cette tempête,</l>
                        <l n="378"> Achevant son hymen va remplir le Traité,</l>
                        <l n="379"> Mais qui nous répondra de sa sincérité ?</l>
                        <l n="380"> Comme il l’a poursuivi cent fois à force ouverte,</l>
                        <l n="381"> Dès qu’il ne craindra plus il peut vouloir sa perte,</l>
                        <l n="382"> Et dans tant de sujets de tout appréhender,</l>
                        <l n="383"> C’est mon Fils seul encor qu’il nous faut hasarder.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="384"> Quoi, vous lui laisserez épouser la Princesse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="385"> Cet hymen politique autant que vous me blesse ;</l>
                        <l n="386"> Et je vois à regret que le destin jaloux</l>
                        <l n="387"> Lui dérobe l’honneur de se voir votre Époux.</l>
                        <l n="388"> Ce fut l’ordre en mourant que laissa votre Mère,</l>
                        <l n="389"> Mais mon Prince est le seul que ma foi considère,</l>
                        <l n="390"> Et pour la sûreté des jours qu’on m’a commis,</l>
                        <l n="391"> Je dois peu regarder le bonheur de mon Fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="392"> Et quand prétendez-vous éclaircir sa naissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="393"> Quand de l’esprit du Roi nous aurons assurance,</l>
                        <l n="394"> Et que ce qui suivra nous aura fait juger</l>
                        <l n="395"> Que Pyrrhus découvert ne court aucun danger.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="396"> Vous croyez donc qu’alors le Roi verra sans peine</l>
                        <l n="397"> La Princesse par vous hors d’espoir d’être Reine ?</l>
                        <l n="398"> Femme de votre Fils pourra-t-elle régner ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="399"> Cette crainte est un mal que je veux m’épargner.</l>
                        <l n="400"> Comme le temps peut tout, j’espère...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="401"> Point d’excuse,</l>
                        <l n="402"> Ce zèle va trop loin pour souffrir qu’il m’abuse.</l>
                        <l n="403"> Allons sans différer montrer Pyrrhus au Roi,</l>
                        <l n="404"> C’est mon Frère, et j’en prends tout le péril sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="405"> Vous pouvez lui montrer le vrai Roi de l’Épire ;</l>
                        <l n="406"> J’y consens, mais pour moi je n’ai rien à lui dire.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="407"> Quoi, si pour s’éclaircir il lui faut votre aveu...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="408"> Pourvu qu’il vous en croie il vous importe peu.</l>
                        <l n="409"> Allez, Madame, allez.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="410"> Que faut-il que je pense ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="411"> Que je vois pour mon Fils le Trône en ma puissance,</l>
                        <l n="412"> Que mon orgueil s’en flatte, et qu’il n’est rien pour moi</l>
                        <l n="413"> Qui vaille la douceur de faire ce Fils Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="414"> Faire un Roi de ton Fils ! Que me fait-on connaître ?</l>
                        <l n="415"> Androclide est un lâche, Androclide est un traître !</l>
                        <l n="416"> J’ai cru qu’au seul Pyrrhus son zèle était acquis,</l>
                        <l n="417"> Et le fourbe agissait pour couronner son Fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="418"> Les périls dès l’enfance où j’exposai sa tête</l>
                        <l n="419"> Ont fait pour lui du Sceptre une juste conquête,</l>
                        <l n="420"> Et c’est trahir ses droits que de lui disputer</l>
                        <l n="421"> Ce qu’au prix de son sang on lui fit acheter.</l>
                        <l n="422"> Pyrrhus avec son nom lui céda l’avantage</l>
                        <l n="423"> Qu’un Monarque en naissant eût toujours pour partage,</l>
                        <l n="424"> De ce grand caractère il a remplit l’effort,</l>
                        <l n="425"> Et ce n’est pas à moi d’en démentir le Sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="426"> C’est donc ce qu’à Pyrrhus...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="427"> Pouvez-vous vous en plaindre ?</l>
                        <l n="428"> Sous le nom de mon Fils Pyrrhus n’eut rien à craindre,</l>
                        <l n="429"> Et sans lui faire tort, je puis m’intéresser</l>
                        <l n="430"> À ce Trône où pour vivre on le fit renoncer.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="431"> La Couronne à tes yeux peut-elle être si belle,</l>
                        <l n="432"> Que du plus noir forfait...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="433"> Rien n’est honteux pour elle,</l>
                        <l n="434"> La noble ambition veut le dernier effort.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="435"> Ta vertu qu’elle souille en est-elle d’accord ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="436"> Si j’ai moins de vertu, comme vous voulez croire,</l>
                        <l n="437"> Mon Fils assis au Trône en aura plus de gloire,</l>
                        <l n="438"> Et c’est pour me charmer, que le voir revêtu</l>
                        <l n="439"> De tout ce qu’à sa gloire immole ma vertu...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="440"> Mais si l’ambition touche si fort ton âme,</l>
                        <l n="441"> Qui saura que ton Fils...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="442"> Je le saurai, Madame,</l>
                        <l n="443"> Et jouirai sans cesse, à le voir dans ce rang,</l>
                        <l n="444"> Des secrètes douceurs du triomphe du sang.</l>
                        <l n="445"> Si pour moi vers un Fils l’obéissance est dure,</l>
                        <l n="446"> Pyrrhus du même sort partagera l’injure,</l>
                        <l n="447"> Et le nom de Sujet me fera moins d’effroi,</l>
                        <l n="448"> Quand je verrai son Maître à ses pieds comme moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="449"> Je l’empêcherai bien, ce projet détestable.</l>
                        <l n="450"> Je vais faire éclater ce qui te rend coupable,</l>
                        <l n="451"> Et découvrant au Roi...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="452"> Vous avanceriez peu</l>
                        <l n="453"> Quand même à ce rapport je joindrais mon aveu.</l>
                        <l n="454"> Il le faut de la Reine, et comme, quoiqu’on fasse,</l>
                        <l n="455"> Son billet seul au Trône à Pyrrhus donne place,</l>
                        <l n="456"> Avant qu’aucun effort me le puisse arracher...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="457"> Quoi, lâche, il n’est donc rien qui te puisse toucher ?</l>
                        <l n="458"> Ni la crainte des Dieux qui pour te mettre en poudre...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="459"> La Couronne vaut bien la menace du foudre,</l>
                        <l n="460"> Attirez-le sur moi, tandis qu’il descendra</l>
                        <l n="461"> Je le craindrai, Madame, et mon Fils régnera.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="462"> Tu l’espères en vain ; du moins je saurai faire</l>
                        <l n="463"> Que l’on ose choisir ni ton Fils ni mon Frère,</l>
                        <l n="464"> Et que de leur destin le Roi mal assuré...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="465"> À tout ce grand éclat je me suis préparé ;</l>
                        <l n="466"> Mais toute votre adresse aura peine à détruire</l>
                        <l n="467"> L’heureuse et longue erreur qui l’a trop su séduire.</l>
                        <l n="468"> Je vous laisse y rêver.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="469"> Déclare-t’en l’appui,</l>
                        <l n="470"> Traître, le Ciel est juste, et j’attends tout de lui.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="471"> Cesse de condamner les transports de ma flamme.</l>
                        <l n="472"> Leur triste excès sans doute aveugle trop mon âme,</l>
                        <l n="473"> Mais, Gélon, je suis Roi, je me vois négliger,</l>
                        <l n="474"> Et l’amour qu’on outrage aspire à se venger.</l>
                        <l n="475"> Si ce que je résous traîne quelque infamie,</l>
                        <l n="476"> Elle est bien moins pour moi que pour Déidamie,</l>
                        <l n="477"> Qui par le fier dédain qu’elle oppose à mes vœux,</l>
                        <l n="478"> Force mon désespoir à plus que je ne veux.</l>
                        <l n="479"> À quoiqu’il se prépare, il est en sa puissance</l>
                        <l n="480"> D’en calmer d’un seul mot toute la violence,</l>
                        <l n="481"> Et quand tu crains les maux qu’il est prêt de causer,</l>
                        <l n="482"> C’est la seule rigueur qu’il en faut accuser.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="483"> Je sais que rejetant l’hymen qu’elle refuse,</l>
                        <l n="484"> Des bontés de son Roi Déidamie abuse,</l>
                        <l n="485"> Que l’Amour est sensible aux mépris des ingrats,</l>
                        <l n="486"> Mais songez qu’il se donne, et ne s’arrache pas.</l>
                        <l n="487"> Un cœur dont la conquête offre une douce amorce,</l>
                        <l n="488"> Aime à se rendre au temps, et non pas à la force,</l>
                        <l n="489"> C’est par là seulement qu’il se laisse attendrir,</l>
                        <l n="490"> Et qui veut être aimé doit attendre, et souffrir.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="491"> À me soumettre encor ton zèle en vain m’anime.</l>
                        <l n="492"> Je n’ai que trop suivi cette injuste maxime,</l>
                        <l n="493"> Et ce Roi qu’à souffrir tes conseils ont forcé,</l>
                        <l n="494"> Serait peut-être heureux s’il avait menacé.</l>
                        <l n="495"> Par toi jusques ici, pour trop faire l’esclave,</l>
                        <l n="496"> Je me suis attiré le mépris qui me brave.</l>
                        <l n="497"> Traité d’Usurpateur, pour fléchir sa fierté,</l>
                        <l n="498"> Je fais ce que peut-être on n’a jamais tenté.</l>
                        <l n="499"> Aux traits d’un Ennemi mon destin s’abandonne ;</l>
                        <l n="500"> Je rétablis Pyrrhus, partage ma Couronne,</l>
                        <l n="501"> Et ce noble attentat sur mon ambition</l>
                        <l n="502"> Laisse en elle pour moi la même aversion.</l>
                        <l n="503"> Il est temps d’éclater, il est temps qu’elle sache...</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="504"> Seigneur, à votre nom n’imprimez point de tache.</l>
                        <l n="505"> Par la mort de Pyrrhus violer le Traité :</l>
                        <l n="506"> C’est joindre le parricide à l’infidélité.</l>
                        <l n="507"> Qui jamais avec vous voudra faire alliance</l>
                        <l n="508"> Si pour lui votre foi n’offre aucune assurance ?</l>
                        <l n="509"> Plaignez-vous d’un refus où la Princesse a tort,</l>
                        <l n="510"> Accusez, condamnez, mais respectez l’Accord.</l>
                        <l n="511"> Plus Pyrrhus vous devra de puissance et de gloire,</l>
                        <l n="512"> Plus son zèle à vos feux répond de la victoire.</l>
                        <l n="513"> Ce favorable appui vous rendra tout aisé.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="514"> Va, ne m’en promets rien, j’en suis désabusé.</l>
                        <l n="515"> J’ai voulu, comme toi, flatter mon espérance</l>
                        <l n="516"> De quelque heureux effet de sa reconnaissance,</l>
                        <l n="517"> Encor tout de nouveau mon cœur, mon lâche cœur</l>
                        <l n="518"> Vient d’employer Pyrrhus pour m’acquérir sa Sœur ;</l>
                        <l n="519"> Mais c’est pour mon amour une peine nouvelle</l>
                        <l n="520"> Qu’il n’en obtienne rien lorsqu’il peut tout sur elle,</l>
                        <l n="521"> Et qu’un zèle si froid aime à me laisser voir</l>
                        <l n="522"> Qu’il dédaigne pour moi d’user de son pouvoir,</l>
                        <l n="523"> Non, non, à quelque rang que ma bonté l’élève,</l>
                        <l n="524"> Ma flamme est sans espoir si son hymen s’achève ;</l>
                        <l n="525"> C’est à Déidamie à décider son sort</l>
                        <l n="526"> Par le choix de ma main, ou l’arrêt de sa mort.</l>
                        <l n="527"> Dût se perdre l’État, quoiqu’elle puisse faire,</l>
                        <l n="528"> Ce n’est qu’en m’épousant qu’elle sauve son Frère,</l>
                        <l n="529"> Elle peut en résoudre.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="530"> Avouez-le, Seigneur,</l>
                        <l n="531"> Qu’en le rétablissant vous forcer votre cœur ;</l>
                        <l n="532"> Qu’à le voir Fils d’un Roi dont vous tenez la place,</l>
                        <l n="533"> Vous croyez que par lui le destin vous menace,</l>
                        <l n="534"> Et que malgré l’amour qui peut vous rendre heureux,</l>
                        <l n="535"> Sa mort plus que l’hymen est l’objet de vos vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="536"> Si ma flamme à la Sœur eût cherché moins à plaire,</l>
                        <l n="537"> Rien n’eût pu me réduire à rétablir le Frère,</l>
                        <l n="538"> Je ne m’en défends point ; mais ne crains rien de moi,</l>
                        <l n="539"> Si tu la vois sensible aux offres de ma foi.</l>
                        <l n="540"> Ce n’est pas qu’en effet la saine Politique</l>
                        <l n="541"> Sur ce que j’entreprends contre moi ne s’explique ;</l>
                        <l n="542"> D’un Roi chassé du Trône, y remettre le Fils,</l>
                        <l n="543"> C’est moi-même à me perdre aider mes Ennemis.</l>
                        <l n="544"> Outre que dans Pyrrhus je ne sais quoi me gêne,</l>
                        <l n="545"> Il semble qu’à l’Accord il consente avec peine,</l>
                        <l n="546"> Qu’il dédaigne ma Fille, et que le nom de Roi</l>
                        <l n="547"> Soit un affront pour lui s’il l’accepte de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="548"> De ces impressions qui troublent trop votre âme</l>
                        <l n="549"> Androclide sur moi va rejeter le blâme.</l>
                        <l n="550"> Le haut rang où par vous je me vois affermi</l>
                        <l n="551"> Le fait me regarder comme son Ennemi,</l>
                        <l n="552"> Et quoiqu’un zèle égal à tous deux ait fait croire</l>
                        <l n="553"> Que Pyrrhus rétabli comblerait votre gloire,</l>
                        <l n="554"> Comme Pyrrhus vers lui penche plus que vers moi,</l>
                        <l n="555"> Cette ombre de faveur m’aura saisi d’effroi.</l>
                        <l n="556"> Il voudra que jaloux de cette préférence</l>
                        <l n="557"> J’aie osé pour lui nuire armer votre vengeance,</l>
                        <l n="558"> Qu’immolant à ma haine un Prince infortuné,</l>
                        <l n="559"> Mes conseils...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="560"> Ne crains point d’en être soupçonné.</l>
                        <l n="561"> Voici Déidamie, et c’est de sa réponse</l>
                        <l n="562"> Que dépendra l’arrêt qu’il faut que je prononce.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="563"> Seigneur, tout de nouveau Pyrrhus m’a fait savoir</l>
                        <l n="564"> Ce que pour moi sur vous l’amour a de pouvoir,</l>
                        <l n="565"> Que toujours même ardeur pour mon hymen vous presse ;</l>
                        <l n="566"> Mais avant qu’achever celui de la Princesse,</l>
                        <l n="567"> Si cet amour est tel qu’il vient de m’assurer,</l>
                        <l n="568"> Quelle marque de vous pourrai-je en espérer ?</l>
                        <l n="569"> L’obtiendrais-je aisément d’un peu de confiance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="570"> Sur de nouveaux serments prenez-en l’assurance,</l>
                        <l n="571"> Pourvu qu’à votre tour sensible à ce beau feu</l>
                        <l n="572"> Vous lui daigniez enfin accorder votre aveu.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="573"> Des mouvements du cœur le temps seul est le maître</l>
                        <l n="574"> Lorsqu’il s’ouvre à l’Amour c’est lui qui l’y fait naître,</l>
                        <l n="575"> Et ce que précipite un pouvoir trop pressant,</l>
                        <l n="576"> N’est qu’un Monstre sans forme, et qui meurt en naissant,</l>
                        <l n="577"> Je vous l’ai dit, Seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="578"> À vous parler sans feinte,</l>
                        <l n="579"> Ce grand pouvoir du temps affaiblit peu ma crainte ;</l>
                        <l n="580"> Non que sur le secours que vous m’en promettez</l>
                        <l n="581"> Mes vœux de quelque espoir ne soient encor flattés ;</l>
                        <l n="582"> Mais s’il se peut qu’enfin ma main vous doive plaire</l>
                        <l n="583"> Jusque-là pour Pyrrhus il est bon qu’on diffère,</l>
                        <l n="584"> Et qu’en un même jour l’Épire ait la douceur</l>
                        <l n="585"> De voir monter au Trône, et le Frère, et la Sœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="586"> Quoi, vous reculeriez ce glorieux partage,</l>
                        <l n="587"> Où la foi des traités, où l’honneur vous engage ?</l>
                        <l n="588"> Que dirait Glaucias qui forcé d’éclater...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="589"> C’est un trop faible éclat pour en rien redouter.</l>
                        <l n="590"> Qu’a-t-il pu contre nous par cette longue guerre</l>
                        <l n="591"> Dont cent fois le malheur a désolé sa terre ?</l>
                        <l n="592"> Il m’a livré Pyrrhus, je le tiens, je suis Roi,</l>
                        <l n="593"> Et du reste, mon cœur n’en doit compte qu’à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="594"> Donc en traitant la Paix vous voulez qu’on soupçonne</l>
                        <l n="595"> Que mon ambition s’assurait la Couronne,</l>
                        <l n="596"> Et qu’aux lois de Pyrrhus honteuse d’obéir,</l>
                        <l n="597"> Je n’ai pris cet emploi qu’afin de le trahir ?</l>
                        <l n="598"> Que sachant qu’en vos mains il avait tout à craindre,</l>
                        <l n="599"> Exprès à se livrer j’ai voulu la contraindre ?</l>
                        <l n="600"> Que tout ce grand espoir dont j’osai le flatter...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="601"> Pourquoi craindre un soupçon que l’on peut éviter ?</l>
                        <l n="602"> Qu’aujourd’hui votre main à mon amour se donne,</l>
                        <l n="603"> Et Pyrrhus aussitôt partage ma Couronne.</l>
                        <l n="604"> C’est à vous seul à rompre, ou tenir le Traité.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="605"> C’est donc là cette foi, cette sincérité ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="606"> Que tout votre courroux contre moi se déploie,</l>
                        <l n="607"> Pour tirer votre aveu je n’ai que cette voie,</l>
                        <l n="608"> Et mes respects en vain croiraient vous l’arracher,</l>
                        <l n="609"> Si l’intérêt d’un Frère a peine à vous toucher,</l>
                        <l n="610"> Vos outrageants refus n’ont plus lieu de paraître,</l>
                        <l n="611"> Vous me nommiez Tyran, et j’ai cessé de l’être,</l>
                        <l n="612"> Le sang d’Æacidès par moi ne régnait plus,</l>
                        <l n="613"> J’en usurpais le Trône, et j’y remets Pyrrhus.</l>
                        <l n="614"> Après ce grand effort je vous entends, Madame,</l>
                        <l n="615"> Quand au secours du temps vous remettez ma flamme,</l>
                        <l n="616"> Et connais trop qu’en vain j’ai cru voir quelque jour</l>
                        <l n="617"> À me rendre par là digne de votre amour.</l>
                        <l n="618"> Aussi mon triste espoir n’a plus rien à résoudre,</l>
                        <l n="619"> Votre réponse encor suspend l’éclat du foudre,</l>
                        <l n="620"> Vous pouvez l’arrêter, mais quels qu’en soient les coups,</l>
                        <l n="621"> S’ils accablent Pyrrhus, n’en accuser que vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="622"> Va, lâche, ne crois pas pour rétablir ce Frère</l>
                        <l n="623"> Être digne du bien que ton amour espère.</l>
                        <l n="624"> Si le nom de Tyran t’a donné quelque effroi,</l>
                        <l n="625"> Tu ne l’es plus pour lui, mais l’es-tu moins pour moi ?</l>
                        <l n="626"> Ce cœur que ton pouvoir s’efforce de surprendre</l>
                        <l n="627"> N’est pas d’un moindre prix qu’un Sceptre qu’il faut rendre.</l>
                        <l n="628"> Ainsi toujours Tyran, toujours Usurpateur...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="629"> La Tyrannie est noble à s’acquérir un cœur.</l>
                        <l n="630"> C’est ce prix éclatant que je connais au vôtre</l>
                        <l n="631"> Qui m’en fait préférer la conquête à toute autre,</l>
                        <l n="632"> Celle du Monde entier m’offrirait moins d’appas,</l>
                        <l n="633"> Et pour m’expliquer mieux si l’on ne m’entend pas,</l>
                        <l n="634"> Il ne vous reste plus que ce seul choix à faire,</l>
                        <l n="635"> Ou recevoir ma main, ou voir périr un Frère.</l>
                        <l n="636"> Prononcez, vos refus sont l’arrêt de sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="637"> Dieux, à quelles rigueurs réserviez-vous son sort ?</l>
                        <l n="638"> C’était peu qu’un Tyran lui volât sa Couronne,</l>
                        <l n="639"> Il faut que de son sang le Parricide ordonne,</l>
                        <l n="640"> Et qu’en le répandant il fasse soupçonner...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="641"> Par ces mots odieux cherchez à m’étonner.</l>
                        <l n="642"> Si l’ardeur de mon feu, si l’excès de ma peine</l>
                        <l n="643"> Doit n’obtenir de vous que mépris et que haine,</l>
                        <l n="644"> Par tout ce que produit une juste fureur,</l>
                        <l n="645"> Il m’importera peu d’en mériter l’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="646"> Et bien, mérite-la cette horreur qui sans cesse</l>
                        <l n="647"> Te va donner à craindre une main vengeresse,</l>
                        <l n="648"> Ou pour t’en épargner l’importune frayeur,</l>
                        <l n="649"> Au Frère que tu perds ose joindre la Sœur.</l>
                        <l n="650"> Après des sentiments si lâches, si barbares,</l>
                        <l n="651"> Je puis me déclarer comme tu te déclares,</l>
                        <l n="652"> Et laisser tout périr plutôt que me forcer</l>
                        <l n="653"> À l’hymen que tes feux s’obstinent à presser.</l>
                        <l n="654"> Sus donc, parjure, immole à ta jalouse rage</l>
                        <l n="655"> Ce qui reste d’un sang à qui tu dois hommage,</l>
                        <l n="656"> Et tâche à mériter par ce sanglant effet</l>
                        <l n="657"> L’abominable honneur d’être un Tyran parfait.</l>
                        <l n="658"> Je n’y mets point d’obstacle, et s’il faut te le dire,</l>
                        <l n="659"> Ce Frère contre qui ta trahison conspire,</l>
                        <l n="660"> Redoutera bien moins le plus affreux trépas</l>
                        <l n="661"> Que la secrète horreur de me voir dans tes bras.</l>
                        <l n="662"> Prononce là-dessus, tu vois toute mon âme.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="663"> Ah, je l’avais bien cru qu’on trahissait ma flamme,</l>
                        <l n="664"> Et que l’ingrat Pyrrhus qu’intéressait ma foi,</l>
                        <l n="665"> Quand je fais tout pour lui, ne faisait rien pour moi.</l>
                        <l n="666"> Il faut vous satisfaire, et puisque enfin sans cesse</l>
                        <l n="667"> Votre haine avec soin repousse ma tendresse,</l>
                        <l n="668"> J’atteste tous les Dieux qu’avant la fin du jour</l>
                        <l n="669"> Son sang achèvera d’éteindre mon amour.</l>
                        <l n="670"> Holà, Gardes, à moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="671"> Seigneur, qu’allez-vous faire ?</l>
                        <l n="672"> Songez...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="673"> Ne me dis rien si tu crains ma colère,</l>
                        <l n="674"> Il mourra, c’en est fait, l’arrêt est prononcé.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="675"> Seigneur, d’un vif courroux je vous trouve pressé.</l>
                        <l n="676"> Puis-je vous demander quel sujet le fait naître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="677"> Le refus d’une Ingrate, et le mépris d’un Traître.</l>
                        <l n="678"> Mais enfin il est temps que je n’en souffre plus ;</l>
                        <l n="679"> Allez, Pélopidas, qu’on arrête Pyrrhus.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="680"> Pyrrhus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="681"> Allez, vous dis-je, et que l’on m’en réponde.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="682"> Seigneur, si l’équité dans un grand Prince abonde,</l>
                        <l n="683"> Vous pardonnerez-vous l’injurieux éclat</l>
                        <l n="684"> Que va faire partout un pareil attentat ?</l>
                        <l n="685"> Violer un traité dont votre foi reçue...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="686"> Ton zèle pour ma gloire en craint en vain l’issue,</l>
                        <l n="687"> Aux lois de ce Traité je suis prêt d’obéir,</l>
                        <l n="688"> Et préviens seulement qui cherche à me trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="689"> Seigneur, qu’a fait Pyrrhus dont la secrète audace</l>
                        <l n="690"> D’un ordre si cruel mérite la disgrâce ?</l>
                        <l n="691"> Quels sont les attentats qu’il ose mettre au jour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="692"> Il est trop criminel s’il nuit à mon amour.</l>
                        <l n="693"> Ces longs et fiers mépris qui m’ont trop su confondre,</l>
                        <l n="694"> Sont autant de forfaits dont il me doit répondre.</l>
                        <l n="695"> En vain Déidamie en dédaigne l’ardeur,</l>
                        <l n="696"> Pour prix de ma Couronne il me devait son cœur,</l>
                        <l n="697"> Et loin d’user des droits où le sang l’autorise,</l>
                        <l n="698"> Il aime à lui souffrir l’orgueil qui me méprise,</l>
                        <l n="699"> Et ces ingrats refus qui font mon désespoir,</l>
                        <l n="700"> Suivent l’ordre secret qu’il a cru lui devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="701"> Quoi, Seigneur, vous croiriez...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="702"> Cesse tes remontrances,</l>
                        <l n="703"> Je crois ce que je vois, et non ce que tu penses.</l>
                        <l n="704"> Ton zèle à ma vengeance aura beau s’opposer,</l>
                        <l n="705"> Pour lui sauver la vie il me faut épouser,</l>
                        <l n="706"> Je la mets à ce prix, et de nouveau j’en jure</l>
                        <l n="707"> Tout ce qu’ont de plus saint le Ciel et la Nature.</l>
                        <l n="708"> Si cet arrêt te semble un excès de rigueur,</l>
                        <l n="709"> Je suis en le donnant l’exemple de sa Sœur,</l>
                        <l n="710"> Et je n’ai pas ici plus de scrupule à faire</l>
                        <l n="711"> De perdre un Ennemi qu’elle de perdre un Frère.</l>
                        <l n="712"> Vois-tu comme intrépide, et sans s’en émouvoir</l>
                        <l n="713"> Elle entend, elle voit le foudre prêt à choir ?</l>
                        <l n="714"> Pour le sort de Pyrrhus vois si rien l’intimide.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="715"> Je puis m’en reposer sur les soins d’Androclide.</l>
                        <l n="716"> C’est lui qui pour Pyrrhus garantit le Traité,</l>
                        <l n="717"> Et puisqu’il en répond tout est en sûreté.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="718"> Cherchez jusques au bout à braver ma colère,</l>
                        <l n="719"> Pour en venger l’affront je sais ce qu’il faut faire,</l>
                        <l n="720"> Vous l’apprendrez, Madame, adieu.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="721"> Prêt à punir,</l>
                        <l n="722"> Seigneur, considérez...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="723"> Ne crois rien obtenir.</l>
                        <l n="724"> Si la mort de Pyrrhus inquiète ton zèle,</l>
                        <l n="725"> Afin de l’empêcher je te laisse avec elle.</l>
                        <l n="726"> Change sa dureté, presse, mais sois certain</l>
                        <l n="727"> Que cette mort suivra le refus de sa main.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="728"> Tu vois que les effets à tes desseins répondent.</l>
                        <l n="729"> Telle en est l’équité que les Dieux te secondent,</l>
                        <l n="730"> Et ne dédaignent pas d’assurer à ton Fils</l>
                        <l n="731"> Ce Trône dont sur lui Pyrrhus s’était démis.</l>
                        <l n="732"> Si pour toi vers ce Fils l’obéissance est dure,</l>
                        <l n="733"> Le triomphe du sang console la Nature,</l>
                        <l n="734"> Et tu dois peu rougir d’en recevoir la loi</l>
                        <l n="735"> Lorsque tu vois son Maître à ses pieds comme toi.</l>
                        <l n="736"> Goûte, goûte à loisir ces secrets témoignages</l>
                        <l n="737"> Si propres à charmer les plus nobles courages.</l>
                        <l n="738"> Jouis de tout l’orgueil qu’ils savent inspirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="739"> Le Ciel selon vos vœux semble se déclarer,</l>
                        <l n="740"> La menace du Roi me tient l’âme interdite ;</l>
                        <l n="741"> Mais, Madame, peut-être il n’ira pas si vite,</l>
                        <l n="742"> Et la mort de mon Fils qui flatte son courroux,</l>
                        <l n="743"> N’est pas une vengeance encore sûre pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="744"> Dans un Roi qu’on méprise et qui veut qu’on le craigne,</l>
                        <l n="745"> L’Amour n’est pas un feu qu’aisément l’on éteigne ;</l>
                        <l n="746"> Tes efforts, Androclide, y seront superflus.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="747"> Et bien, Madame, et bien, il connaîtra Pyrrhus.</l>
                        <l n="748"> Son secret révélé le livre à sa vengeance,</l>
                        <l n="749"> Et du Trône par là si je perds l’espérance,</l>
                        <l n="750"> J’ai l’avantage au moins que d’un si digne sort</l>
                        <l n="751"> Pyrrhus n’aura les droits qu’au moment de sa mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="752"> Va, va le découvrir ; pour garantir sa tête,</l>
                        <l n="753"> Dès qu’il sera connu, ma main est toute prête,</l>
                        <l n="754"> Et c’est ce qui me charme ; après ta trahison,</l>
                        <l n="755"> Qu’il faille que soudain tu t’en fasses raison,</l>
                        <l n="756"> Et que le juste Ciel t’ait rendu nécessaire</l>
                        <l n="757"> De voir périr ton Fils, ou voir régner mon Frère,</l>
                        <l n="758"> Choisis, lâche.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="759"> Ce choix me doit remplir d’effroi</l>
                        <l n="760"> Quand sa rigueur vous aide à triompher de moi,</l>
                        <l n="761"> Mais de quoiqu’il vous flatte en l’état où vous êtes,</l>
                        <l n="762"> Ce triomphe n’est pas si doux que vous le faites,</l>
                        <l n="763"> Et son charme à vos maux offre un triste secours,</l>
                        <l n="764"> S’il doit vous en coûter le repos de vos jours.</l>
                        <l n="765"> Pour dérober ce Frère au foudre qui s’apprête,</l>
                        <l n="766"> Il faut que d’un Tyran vous soyez la conquête,</l>
                        <l n="767"> Qu’aux douceurs d’un beau feu votre cœur arraché</l>
                        <l n="768"> Sente à jamais l’horreur de s’en voir détaché ;</l>
                        <l n="769"> Que l’ennui que sans cesse elle y fera renaître,</l>
                        <l n="770"> Comble...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="771"> Si tu le crois, tu m’as su mal connaître.</l>
                        <l n="772"> Quand le Ciel pour mon Frère aura rempli mes vœux,</l>
                        <l n="773"> La gloire d’être Reine est tout ce que je veux.</l>
                        <l n="774"> Par l’ordre de ma Mère, en mourant, abusée,</l>
                        <l n="775"> En faveur de ton Fils je l’aurais méprisée,</l>
                        <l n="776"> L’honneur d’avoir porté le grand nom de son Roi,</l>
                        <l n="777"> L’avait déjà su rendre assez digne de moi,</l>
                        <l n="778"> Cru ce qu’il n’était pas, il méritait de l’être,</l>
                        <l n="779"> Il en a les vertus, mais il est Fils d’un Traître.</l>
                        <l n="780"> Par ce titre odieux sa gloire le détruit,</l>
                        <l n="781"> Et telle est à mes yeux la honte qui le suit,</l>
                        <l n="782"> Qu’épouser un Tyran, m’unir à sa Famille,</l>
                        <l n="783"> Me plaît mieux que l’affront de devenir ta Fille.</l>
                        <l n="784"> Après ce franc aveu, délibère et résous.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="785"> Chacun a ses revers, il en sera pour vous,</l>
                        <l n="786"> Et peut-être à mon tour je saurai vous contraindre...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="787"> Malgré l’amour du Roi cherche à me faire craindre.</l>
                        <l n="788"> Si cet espoir te plaît, sans m’en inquiéter</l>
                        <l n="789"> Je te laisse Antigone avec qui t’en flatter,</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="790"> De quel honteux revers vois-je la Paix suivie ?</l>
                        <l n="791"> On arrête Pyrrhus, on menace sa vie,</l>
                        <l n="792"> Et quand de cet orage on préparait l’éclat,</l>
                        <l n="793"> On me faisait servir à ce noir attentat.</l>
                        <l n="794"> Sur l’offre de ma main qui suit le Diadème,</l>
                        <l n="795"> On l’a fait consentir à se livrer soi-même,</l>
                        <l n="796"> Et je pourrai souffrir qu’il me soit imputé</l>
                        <l n="797"> D’avoir eu quelque part à cette lâcheté ?</l>
                        <l n="798"> D’avoir d’un faux accord soutenu l’artifice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="799"> Madame, on ne peut trop blâmer cette injustice,</l>
                        <l n="800"> Les plus augustes droits par là sont renversés,</l>
                        <l n="801"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="802"> Vous êtes content, et ce doit être assez.</l>
                        <l n="803"> Quand le crime vous sert, il est beau qu’on l’excuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="804"> Quoi, de ce qui s’est fait c’est moi que l’on accuse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="805"> Ne dissimulez point, j’ai trop, j’ai trop su voir</l>
                        <l n="806"> Ce que l’ambition a sur vous de pouvoir.</l>
                        <l n="807"> Pour le sang de Pyrrhus la Couronne est certaine ;</l>
                        <l n="808"> Et comme par sa mort Déidamie est Reine,</l>
                        <l n="809"> Et qu’elle ne hait pas les soins de votre Fils,</l>
                        <l n="810"> L’espoir de le voir Roi vous a semblé permis ?</l>
                        <l n="811"> Non que pour se placer au Trône de mon Père</l>
                        <l n="812"> Ma perte auparavant ne leur soit nécessaire,</l>
                        <l n="813"> Qu’il ne faille à son sang ajouter tout le mien ;</l>
                        <l n="814"> Mais les plus noirs forfaits pour régner ne sont rien.</l>
                        <l n="815"> Un Sceptre est toujours beau, quelque prix qu’il nous coûte.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="816"> Ah, si vous m’enviez le repos que je goûte,</l>
                        <l n="817"> Que vous connaissez peu, dans mes tristes ennuis,</l>
                        <l n="818"> Le déplorable état où mes jours sont réduits !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="819"> Ces ennuis cachent mal ce qu’en vain on veut taire.</l>
                        <l n="820"> Jamais Sœur à la mort n’osa livrer son Frère,</l>
                        <l n="821"> Et quand Déidamie abandonne le sien,</l>
                        <l n="822"> L’Amour doit tout pouvoir où le sang ne peut rien.</l>
                        <l n="823"> Elle aime votre Fils, et croit...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="824"> Et bien, Madame,</l>
                        <l n="825"> Il vous faut là-dessus ouvrir toute mon âme,</l>
                        <l n="826"> Et laisser voir enfin si j’ai part aux refus</l>
                        <l n="827"> Dont l’audace à la mort semble livrer Pyrrhus.</l>
                        <l n="828"> Du motif qui la pousse à tant d’ingratitude</l>
                        <l n="829"> Vous avez le soupçon, j’en ai la certitude.</l>
                        <l n="830"> Oui, ce feu dans son cœur n’est que trop allumé,</l>
                        <l n="831"> Elle adore mon Fils, mon Fils en est charmé.</l>
                        <l n="832"> L’ardeur de s’assurer les droits de la Couronne</l>
                        <l n="833"> Lui cache l’infamie où l’amour l’abandonne,</l>
                        <l n="834"> Et l’Accord que ses soins ont eu l’art d’arrêter,</l>
                        <l n="835"> Préparait les malheurs qui viennent d’éclater,</l>
                        <l n="836"> Si la mort de Pyrrhus flatte son arrogance,</l>
                        <l n="837"> Ses jours chez Glaucias étaient en assurance,</l>
                        <l n="838"> En ces lieux, pour l’y perdre, il fallait l’attirer,</l>
                        <l n="839"> Et c’est ce que la paix lui laissait espérer.</l>
                        <l n="840"> J’avais prévu ce mal, et si j’ose le dire,</l>
                        <l n="841"> Dans le cœur de mon Fils ma crainte avait su lire.</l>
                        <l n="842"> Et tâché, mais en vain, d’étouffer un amour</l>
                        <l n="843"> Qui lui pouvait coûter, et sa gloire, et le jour.</l>
                        <l n="844"> Hors d’espoir de m’en faire appuyer l’injustice,</l>
                        <l n="845"> Il a gagné Gélon, il l’a fait son Complice ;</l>
                        <l n="846"> Quelque division qui nous laisse ennemis,</l>
                        <l n="847"> Vous voyez qu’il s’attache à ce coupable Fils,</l>
                        <l n="848"> Par lui seul de Pyrrhus la perte est résolue.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="849"> Quoi, Gélon...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="850"> Oui, le Roi par lui seul l’a conclue.</l>
                        <l n="851"> Quand tout saisi d’horreur à ce funeste arrêt,</l>
                        <l n="852"> J’ai du Prince à ses yeux embrassé l’intérêt,</l>
                        <l n="853"> Qu’avec tant de chaleur parlant pour sa défense,</l>
                        <l n="854"> De cette mort au Roi j’ai fait voir l’importance,</l>
                        <l n="855"> Gélon, qu’un même zèle avait droit d’étonner,</l>
                        <l n="856"> Sans rien dire pour lui l’a laissé condamner.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="857"> Ah, quoique de ce Fils le crime vous accable,</l>
                        <l n="858"> Vers nous ainsi que lui vous en êtes coupable.</l>
                        <l n="859"> C’est peu d’avoir blâmé ce qu’il mettait au jour,</l>
                        <l n="860"> Il fallait, il fallait empêcher son amour,</l>
                        <l n="861"> Repousser une ardeur...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="862"> Hélas ! qu’ai-je pu faire</l>
                        <l n="863"> Que n’ait pour l’étouffer employé ma colère ?</l>
                        <l n="864"> Vous avouerai-je plus ? Après tout ce courroux</l>
                        <l n="865"> J’osai porter son cœur à soupirer pour vous.</l>
                        <l n="866"> Pour l’arracher aux lois d’un trop injuste Empire,</l>
                        <l n="867"> D’un succès glorieux je flattai son martyre,</l>
                        <l n="868"> Il vous rendit des soins, il vous offrit des vœux,</l>
                        <l n="869"> Cent fois ses feints transports me l’ont fait croire heureux,</l>
                        <l n="870"> Cent fois il m’a juré qu’aimé de sa Princesse,</l>
                        <l n="871"> De la Sœur de Pyrrhus il plaignait la faiblesse,</l>
                        <l n="872"> Qu’elle n’avait sur lui qu’un pouvoir usurpé.</l>
                        <l n="873"> Cependant je vois trop que l’Ingrat m’a trompé,</l>
                        <l n="874"> Que pour Déidamie il est de tout capable.</l>
                        <l n="875"> Jugez par là, jugez d’un Père déplorable</l>
                        <l n="876"> Il faut sauver Pyrrhus, et c’est ce qu’on ne peut.</l>
                        <l n="877"> Sans exposer un sang pour qui le mien s’émeut.</l>
                        <l n="878"> De l’amour de mon Fils la moindre connaissance</l>
                        <l n="879"> Sur lui du Roi soudain détourne la vengeance.</l>
                        <l n="880"> D’ailleurs, Déidamie oubliant son devoir,</l>
                        <l n="881"> Mon Fils, ce lâche Fils peut ne le plus savoir.</l>
                        <l n="882"> Si l’une ose trahir le destin de son Frère,</l>
                        <l n="883"> L’autre contre son Maître est en droit de tout faire.</l>
                        <l n="884"> Dans ces extrémités interdit et confus,</l>
                        <l n="885"> Je sais que tous vos soins se doivent à Pyrrhus ;</l>
                        <l n="886"> Mais à mes tristes vœux en secret favorable,</l>
                        <l n="887"> Sauvez-le, s’il se peut, sans perdre un Fils coupable.</l>
                        <l n="888"> Que par moi la Nature ait assez de pouvoir</l>
                        <l n="889"> Pour vous faire...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="890"> Il suffit, je connais mon devoir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="891"> Ce changement n’a rien qui vous doive déplaire,</l>
                        <l n="892"> Pyrrhus à vos desseins se fût rendu contraire</l>
                        <l n="893"> C’est vous avoir servi que l’avoir arrêté.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="894"> Madame, pardonnez à ma stupidité.</l>
                        <l n="895"> L’outrage qu’on lui fait me tient l’âme gênée,</l>
                        <l n="896"> Tout mon Rival qu’il est je plains sa destinée,</l>
                        <l n="897"> Son malheur m’épouvante, et quoiqu’il me soit doux</l>
                        <l n="898"> Que ce revers l’arrache à l’espoir d’être à vous,</l>
                        <l n="899"> Quand je vois un grand Prince avec tant d’injustice</l>
                        <l n="900"> Trouver aux pieds du Trône un fatal précipice,</l>
                        <l n="901"> Tout mon cœur se révolte, et mon esprit confus...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="902"> Je crois que vous plaignez le destin de Pyrrhus,</l>
                        <l n="903"> Mais c’est pour adoucir assez ce qui vous gêne</l>
                        <l n="904"> Que voir Déidamie en état d’être Reine ;</l>
                        <l n="905"> Pour peu que vos désirs se daignent expliquer</l>
                        <l n="906"> Le Sceptre qui l’attend ne vous peut plus manquer.</l>
                        <l n="907"> Pour monter sur le Trône en vain le Roi la presse,</l>
                        <l n="908"> L’amour qu’elle a pour vous l’en veut rendre maîtresse,</l>
                        <l n="909"> Assurer à sa main le droit d’en disposer.</l>
                        <l n="910"> Elle a trop de vertu pour n’en pas bien user,</l>
                        <l n="911"> Et ce qu’elle vous doit pour ce zèle sincère</l>
                        <l n="912"> Qui lui vaut la douceur de voir périr un Frère,</l>
                        <l n="913"> Joint à ce premier feu des sentiments trop doux</l>
                        <l n="914"> Pour souffrir que jamais elle règne sans vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="915"> Quoi, pour un attentat si rempli d’infamie</l>
                        <l n="916"> Je suis d’intelligence avec Déidamie,</l>
                        <l n="917"> Et vous la soupçonnez d’assez de lâcheté...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="918"> J’ai tort de condamner son illustre fierté.</l>
                        <l n="919"> Laisser périr Pyrrhus plutôt que de se rendre,</l>
                        <l n="920"> C’est remplir tout l’orgueil qu’on en devait attendre.</l>
                        <l n="921"> Le sang d’un Frère est peu pour ne le pas donner.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="922"> Son refus à ce prix ne peut trop m’étonner,</l>
                        <l n="923"> Et l’espoir dont le charme à tant d’orgueil l’anime</l>
                        <l n="924"> Est un secret pour nous où la raison s’abîme ;</l>
                        <l n="925"> Mais...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="926"> Non, non, Hippias, des effets trop certains</l>
                        <l n="927"> Vous mettent hors d’état de cacher vos desseins.</l>
                        <l n="928"> Où l’éclat qu’ils font parle, en vain on se veut taire,</l>
                        <l n="929"> Et comme enfin la cause en peut être moins claire,</l>
                        <l n="930"> Si quelque espoir vous reste encor de m’abuser,</l>
                        <l n="931"> C’est elle seulement qu’il vous faut déguiser.</l>
                        <l n="932"> Dites-moi qu’en pressant cette Sœur trop injuste</l>
                        <l n="933"> D’oser honteusement trahir un sang auguste,</l>
                        <l n="934"> Si votre effort au sien s’y fait paraître égal,</l>
                        <l n="935"> C’est moins pour l’acquérir que pour perdre un Rival ;</l>
                        <l n="936"> Que le pressant ennui de me voir sa conquête</l>
                        <l n="937"> Vous a fait de Pyrrhus sacrifier la tête ;</l>
                        <l n="938"> Qu’infidèle Sujet pour être heureux Amant...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="939"> D’un soupçon si honteux où va l’aveuglement ?</l>
                        <l n="940"> Ce que mes soins de vous ont mérité d’estime</l>
                        <l n="941"> Vous soumet-il un cœur où puisse entrer le crime,</l>
                        <l n="942"> Et vous osez aimer, est-ce un orgueil si bas</l>
                        <l n="943"> Qu’il reste compatible avec les attentats ?</l>
                        <l n="944"> Madame, à cet orgueil rendez plus de justice.</l>
                        <l n="945"> Voir son Rival heureux est le dernier supplice,</l>
                        <l n="946"> Mais enfin un grand cœur, dans ces extrémités,</l>
                        <l n="947"> Sait faire agir sa main, et non des lâchetés.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="948"> Vous auriez quelque lieu de faire agir la vôtre</l>
                        <l n="949"> À voir Déidamie entre les bras d’un autre ;</l>
                        <l n="950"> Mais qui pour vous d’un Frère ose livrer le sang</l>
                        <l n="951"> Vous laisse assez d’espoir de partager son rang.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="952"> Quoi, Madame...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="953"> Soyez ingrat, lâche, perfide,</l>
                        <l n="954"> En corrompant Gélon abusez Androclide ;</l>
                        <l n="955"> Je n’ai point d’intérêt à découvrir au Roi</l>
                        <l n="956"> Tout ce qu’ose aujourd’hui votre manque de foi.</l>
                        <l n="957"> Je le dédaigne même assez pour n’en rien croire,</l>
                        <l n="958"> Mais en le dédaignant j’aurai soin de ma gloire,</l>
                        <l n="959"> Et pour la soutenir, malgré tout votre effort,</l>
                        <l n="960"> J’arracherai Pyrrhus aux rigueurs de son sort.</l>
                        <l n="961"> Attiré sur l’espoir où ma main le convie,</l>
                        <l n="962"> L’honneur veut que ma foi réponde de sa vie,</l>
                        <l n="963"> Il s’en fait le garant, et si pour le sauver</l>
                        <l n="964"> Le secret de sa Sœur ne se peut réserver,</l>
                        <l n="965"> Si ce noble intérêt me défend de plus taire</l>
                        <l n="966"> Qu’auprès d’elle un Amant l’emporte sur un Frère,</l>
                        <l n="967"> Quelque péril pour vous que j’en puisse prévoir,</l>
                        <l n="968"> Étant ce que je sui, je ferai mon devoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="969"> Si vous mettez par là ses jours en assurance</l>
                        <l n="970"> Je crains peu le péril de cette confidence.</l>
                        <l n="971"> Parlez, montrez au Roi ce Rival orgueilleux</l>
                        <l n="972"> Qu’opposent vos soupçons au succès de vos vœux,</l>
                        <l n="973"> Accusez-moi d’aimer ; loin de m’en oser plaindre...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="974"> Vos desseins sont trop beaux pour en vouloir rien craindre.</l>
                        <l n="975"> Bravez ce que contre eux je puis faire éclater,</l>
                        <l n="976"> Le Roi vient, et peut-être il voudra m’écouter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="977"> Seigneur, si le respect que je dois à mon Père</l>
                        <l n="978"> Me permet de combattre un arrêt trop sévère,</l>
                        <l n="979"> Souffrez que pour Pyrrhus, dans des maux si pressants,</l>
                        <l n="980"> J’appelle à vos bontés des ennuis que je sens ;</l>
                        <l n="981"> Non que votre courroux n’ait une juste cause,</l>
                        <l n="982"> Mais enfin au Traité vous devez quelque chose,</l>
                        <l n="983"> Et ce noble triomphe où vous porte ma foi,</l>
                        <l n="984"> Ne serait pas peut-être indigne d’un grand Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="985"> Si je livre Pyrrhus aux traits de ma vengeance,</l>
                        <l n="986"> J’ai mes raisons, ma Fille, et j’en vois l’importance,</l>
                        <l n="987"> Et mettre en sa faveur ces sentiments au jour</l>
                        <l n="988"> C’est peut-être en vouloir trop tôt croire l’amour.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="989"> L’amour n’a rien pour lui que je ne pusse croire</l>
                        <l n="990"> Sans blesser ma vertu, sans hasarder ma gloire.</l>
                        <l n="991"> Sur vos ordres, Seigneur, il a pu m’éblouir.</l>
                        <l n="992"> Et si j’aime Pyrrhus je ne fais qu’obéir ;</l>
                        <l n="993"> Mais ce n’est pas ce soin dont l’intérêt me presse,</l>
                        <l n="994"> De ces impressions je dois être maîtresse,</l>
                        <l n="995"> Et quand mon cœur pour lui cherche à vous émouvoir,</l>
                        <l n="996"> Je ne demande rien qui flatte son espoir.</l>
                        <l n="997"> Je sais trop qu’un monarque incessamment s’applique</l>
                        <l n="998"> À suivre en tout l’exacte et saine Politique,</l>
                        <l n="999"> Et qu’aux lois de l’Accord vous voudriez céder</l>
                        <l n="1000"> Si le bien de l’État pouvait vous l’accorder ;</l>
                        <l n="1001"> Mais en les violant ne souffrez pas qu’on die</l>
                        <l n="1002"> Que l’offre de ma main fut une perfidie,</l>
                        <l n="1003"> Et que vous ayant fait le Maître de son sort</l>
                        <l n="1004"> C’est moi, c’est cet appas qui le livre à la mort.</l>
                        <l n="1005"> Du Fils d’Æacidès rejetez l’alliance,</l>
                        <l n="1006"> Mais que chez Glaucias il vive en assurance,</l>
                        <l n="1007"> Et qu’au moins ce revers qui presse mon secours</l>
                        <l n="1008"> À son premier destin rende les tristes jours.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1009"> En vain à l’épargner vous croyez me contraindre.</l>
                        <l n="1010"> Je respecte l’Accord, je rougis de l’enfreindre,</l>
                        <l n="1011"> Mais je ne puis souffrir qu’avec impunité</l>
                        <l n="1012"> Pyrrhus ose abuser de ma facilité.</l>
                        <l n="1013"> Je lui donne ma Fille, et quand je puis prétendre</l>
                        <l n="1014"> Qu’il fléchisse sa Sœur, qu’il la force à se rendre,</l>
                        <l n="1015"> Son orgueil dédaignant tout ce qu’il tient de moi,</l>
                        <l n="1016"> À l’affront d’un refus abandonne ma foi.</l>
                        <l n="1017"> Non, non, point de milieu, point d’autre choix à faire ;</l>
                        <l n="1018"> Ou la main de la Sœur, ou la tête du Frère,</l>
                        <l n="1019"> J’attends ce qu’on résout.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1020"> Oserais-je à mon tour</l>
                        <l n="1021"> Vous conjurer, Seigneur, d’en moins croire l’amour ?</l>
                        <l n="1022"> Si souvent de nos cœurs malgré nous il dispose,</l>
                        <l n="1023"> Cent fois l’aversion a fait la même chose.</l>
                        <l n="1024"> Un principe secret d’aimer ou de haïr...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1025"> Qui ne sait point aimer doit savoir obéir,</l>
                        <l n="1026"> Et si pour moi Pyrrhus faisait ce qu’il doit faire...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1027"> N’étant pas encor Roi, que peut-il comme Frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1028"> Tout, s’il s’intéressait à soutenir ma foi ;</l>
                        <l n="1029"> Au Trône, hors du Trône il est toujours son Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1030"> Mais par où présumer qu’il trompe votre attente ?</l>
                        <l n="1031"> Qu’au lieu de l’adoucir...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1032"> Elle-même s’en vante,</l>
                        <l n="1033"> Et lui fait fièrement trouver un sort plus doux</l>
                        <l n="1034"> À me donner son sang, qu’à me voir son Époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1035"> Cette fierté, Seigneur, à s’expliquer trop prompte</l>
                        <l n="1036"> D’une autre passion nous peut cacher la honte,</l>
                        <l n="1037"> Et son cœur au refus a droit de s’obstiner</l>
                        <l n="1038"> Si vous lui demandez ce qu’il ne peut donner.</l>
                        <l n="1039"> C’est peut-être par là qu’à vos desseins contraire</l>
                        <l n="1040"> En faveur d’un Amant elle abandonne un Frère,</l>
                        <l n="1041"> Qu’un invincible orgueil à votre espoir fatal...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1042"> Ah, pour sauver Pyrrhus nommez-moi ce Rival.</l>
                        <l n="1043"> Ce secret déclaré, ma peine est terminée,</l>
                        <l n="1044"> J’exécute l’Accord, j’achève l’hyménée,</l>
                        <l n="1045"> Parlez ; vous laissez voir un visage interdit ?</l>
                        <l n="1046"> Pour ne pas achever vous en avez trop dit.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1047"> D’un crime qui jamais ne trouverait d’excuse,</l>
                        <l n="1048"> C’est moi, Seigneur, c’est moi que la Princesse accuse ;</l>
                        <l n="1049"> Mais j’aurai peu de peine à prouver à mon Roi</l>
                        <l n="1050"> Qu’un injuste soupçon lui fait noircir ma foi</l>
                        <l n="1051"> Sur une aveugle erreur dans son âme affermie...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1052"> Quoi, Gélon, Hippias aime Déidamie !</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1053"> Après ce zèle ardent qu’il fait voir pour son Roi,</l>
                        <l n="1054"> Seigneur, sur un soupçon vous doutez de sa foi !</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1055"> Confident de son feu, de ses desseins complice,</l>
                        <l n="1056"> En prenant son parti, Gélon lui fait justice.</l>
                        <l n="1057"> Ennemi d’Androclide, il trouve un doux appas</l>
                        <l n="1058"> À faire vanité de servir Hippias,</l>
                        <l n="1059"> Comme il sait son secret il vous en peut instruire.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1060"> Moi, Madame ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1061"> À regret je me force à vous nuire,</l>
                        <l n="1062"> Mais ce que ma vertu pourrait me reprocher</l>
                        <l n="1063"> Ne souffre point qu’au Roi je puisse rien cacher.</l>
                        <l n="1064"> Seigneur, Déidamie enfin vous est connue,</l>
                        <l n="1065"> Du plus ardent amour son âme est prévenue,</l>
                        <l n="1066"> Le vôtre a contre lui cet obstacle à lever,</l>
                        <l n="1067"> Je n’ai plus rien à dire, et vous laisse achever.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1068"> Qu’on la fasse venir. Ô Ciel, est-il possible</l>
                        <l n="1069"> Qu’Hippias à mes vœux l’ait rendue insensible,</l>
                        <l n="1070"> Que l’ingrat n’écoutant ni devoir ni respect...</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1071"> Pour m’ôter tout crédit on m’a rendu suspect ;</l>
                        <l n="1072"> Mais encore une fois, Seigneur, j’ose vous dire</l>
                        <l n="1073"> Que si Déidamie a sur lui quelque empire,</l>
                        <l n="1074"> Loin que jusqu’à l’amour un espoir odieux</l>
                        <l n="1075"> L’enhardisse...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1076"> Ah Gélon, enfin j’ouvre les yeux.</l>
                        <l n="1077"> Pour dérober son Frère au malheur qui l’entraîne</l>
                        <l n="1078"> Elle n’a qu’à souffrir que je la fasse Reine,</l>
                        <l n="1079"> Et loin qu’un Trône offert pour elle ait quelque appas,</l>
                        <l n="1080"> Pyrrhus prêt à périr ne l’intimide pas.</l>
                        <l n="1081"> Il faut, il faut qu’elle aime, et j’en vois l’assurance.</l>
                        <l n="1082"> Le bonheur d’un Rival détruit mon espérance,</l>
                        <l n="1083"> J’attaque en vain un cœur pour lui seul adouci.</l>
            <stage><em>À Pyrrhus. </em></stage>
                        <l n="1084"> Ingrat, que t’ai-je fait pour me traiter ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1085"> Déjà ce dur reproche aurait su me confondre</l>
                        <l n="1086"> Si mon sang de ma foi n’était prêt à répondre.</l>
                        <l n="1087"> Vous croyez qu’elle m’aime, et pour le découvrir</l>
                        <l n="1088"> Faites verser ce sang que j’aime à vous offrir.</l>
                        <l n="1089"> Vous la verrez, Seigneur, pleine d’indifférence</l>
                        <l n="1090"> Laisser tomber sur moi toute votre vengeance,</l>
                        <l n="1091"> Pour le Fils d’Androclide être sans intérêt,</l>
                        <l n="1092"> Voir ma mort...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1093"> Tu peux seul en empêcher l’arrêt,</l>
                        <l n="1094"> Et si par toi sa main n’est le prix de ma flamme...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1095"> Que ne puis-je, Seigneur, toucher pour vous son âme !</l>
                        <l n="1096"> Sachez-le de mon Père, et s’il peut pour un Fils...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1097"> Qu’il parle, le voici, tout lui sera permis.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1098"> Et bien, Déidamie est toujours inflexible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1099"> Seigneur c’est un orgueil qui parait invincible,</l>
                        <l n="1100"> Deux fois pour l’adoucir j’ai voulu la revoir,</l>
                        <l n="1101"> Et deux fois tout mon zèle a manqué de pouvoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1102"> C’est assez Androclide, étant ce que vous êtes</l>
                        <l n="1103"> Peu voudraient faire plus pour moi que vous ne faites.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1104"> Quoi, vous me soupçonnez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS, à Androclide. </speaker>
                        <l n="1105"> Ah, Seigneur, aidez-moi</l>
                        <l n="1106"> À détruire une erreur qui peut trop sur le Roi.</l>
                        <l n="1107"> Lorsque Déidamie à ses projets s’oppose,</l>
                        <l n="1108"> Par un secret empire on veut que j’en sois cause,</l>
                        <l n="1109"> Et que nos cœurs unis l’empêchent d’accepter</l>
                        <l n="1110"> Ce Trône où son amour la presse de monter.</l>
                        <l n="1111"> Assurez-le qu’à tort on m’impute une flamme</l>
                        <l n="1112"> Dont le soin, dont l’ardeur ne peut rien sur mon âme,</l>
                        <l n="1113"> Que je lui suis fidèle, et s’il faut faire plus,</l>
                        <l n="1114"> Je n’ai point de secrets qui ne vous soient connus.</l>
                        <l n="1115"> Parlez, de trop d’orgueil faites-moi voir coupable</l>
                        <l n="1116"> Plutôt que...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, à Pyrrhus. </speaker>
                        <l n="1117"> Son silence est assez excusable,</l>
                        <l n="1118"> Et qui craint de trop dire ou trop dissimuler,</l>
                        <l n="1119"> Peut montrer quelque trouble avant que de parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1120"> D’un secret trop caché si le mien est l’indice,</l>
                        <l n="1121"> Avecque mon silence il est temps qu’il finisse,</l>
                        <l n="1122"> Et qu’on sache qu’en moi, quelque soit son pouvoir,</l>
                        <l n="1123"> La Nature est muette où parle mon devoir.</l>
                        <l n="1124"> Je l’ai déjà fait taire auprès de la Princesse,</l>
                        <l n="1125"> Et sans rien découvrir du malheur qui me presse</l>
                        <l n="1126"> Je voudrais que ses soins eussent pu détourner</l>
                        <l n="1127"> L’impitoyable arrêt qu’on vous a vu donner ;</l>
                        <l n="1128"> Mais puisque de mon sort tel est le dur caprice</l>
                        <l n="1129"> Qu’il faut trahir mon Fils, ou que Pyrrhus périsse,</l>
                        <l n="1130"> Tout mon cœur déchiré par cette affreuse loi</l>
                        <l n="1131"> Est peu pour mettre obstacle à ce que je vous dois.</l>
                        <l n="1132"> Oui, Seigneur, pour ce Fils quoique je doive craindre,</l>
                        <l n="1133"> J’avouerai que lui seul rend votre amour à plaindre,</l>
                        <l n="1134"> Que pour lui contre vous l’orgueil s’est confirmé,</l>
                        <l n="1135"> Et qu’on vous aimerait s’il n’était point aimé.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1136"> Que dites-vous, Seigneur ? Moi...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1137"> Je n’ai rien à taire</l>
                        <l n="1138"> Puisque l’on m’accuse...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1139"> Ô Dieux ! est-ce mon Père !</l>
                        <l n="1140"> Est-ce lui que j’entends...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1141"> Non, ingrat, et mon cœur</l>
                        <l n="1142"> Ne connaît point de Fils en qui m’ôte l’honneur.</l>
                        <l n="1143"> Voilà, voilà l’effet de cette aveugle flamme</l>
                        <l n="1144"> Dont les charmes secrets ont trop flatté ton âme.</l>
                        <l n="1145"> Combien, lâcher, combien t’ai-je fait pressentir</l>
                        <l n="1146"> Ce qu’un crime pareil traîne de repentir ?</l>
                        <l n="1147"> Combien ai-je voulu t’apprendre à te connaître,</l>
                        <l n="1148"> À respecter l’amour et le choix de ton Maître,</l>
                        <l n="1149"> Sans que mon triste cœur de ta gloire jaloux</l>
                        <l n="1150"> Ait pu forcer le tien à vaincre son courroux ?</l>
                        <l n="1151"> J’ai bien plus fait, Seigneur, je l’ai laissé prétendre</l>
                        <l n="1152"> À l’honneur éclatant de se voir votre Gendre,</l>
                        <l n="1153"> Et craint de votre haine un revers moins fatal</l>
                        <l n="1154"> À l’orgueil d’un Sujet qu’à l’espoir d’un Rival ;</l>
                        <l n="1155"> Mais ni l’appas flatteur d’un sort si plein de gloire,</l>
                        <l n="1156"> Ni la menace...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1157"> Hélas ! que n’a-t-il pu te croire ?</l>
                        <l n="1158"> Mon bonheur eût bientôt cessé d’être incertain</l>
                        <l n="1159"> Si ma Fille n’eût eu qu’à lui donner la main.</l>
                        <l n="1160"> Mais l’ingrat aime ailleurs, et du cœur où j’aspire...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1161"> Androclide, Seigneur, a pouvoir de tout dire,</l>
                        <l n="1162"> Et quoique son aveu vous force à m’imputer,</l>
                        <l n="1163"> C’est mon Père qui parle, et je dois l’écouter.</l>
                        <l n="1164"> Mais le Ciel m’est témoin que de quoiqu’on m’accuse,</l>
                        <l n="1165"> Ma témérité seule aurait besoin d’excuse,</l>
                        <l n="1166"> Si prêt de voir Pyrrhus à votre sang uni</l>
                        <l n="1167"> Par cet affreux revers j’en étais moins puni.</l>
                        <l n="1168"> La Princesse Antigone à ses désirs acquise</l>
                        <l n="1169"> Est l’adorable objet dont mon âme est éprise ;</l>
                        <l n="1170"> L’Amour pour elle seule a mon cœur enflammé,</l>
                        <l n="1171"> Point de mérite ailleurs qui m’ait jamais charmé,</l>
                        <l n="1172"> Qui m’ait jamais contraint à plus que de l’estime,</l>
                        <l n="1173"> Faites le châtiment, je vous ai dit e crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1174"> Par ces déguisements achève de hâter</l>
                        <l n="1175"> L’éclat de la vengeance où tu m’oses porter.</l>
                        <l n="1176"> Dieux, quand le sang du Fils la pouvait satisfaire,</l>
                        <l n="1177"> Pourquoi m’engagiez-vous à devoir tant au Père ?</l>
                        <l n="1178"> Pourquoi...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1179"> Non, non, Seigneur, c’est douter de ma foi.</l>
                        <l n="1180"> Meure cent fois ce Fils s’il peut nuire à mon Roi.</l>
                        <l n="1181"> Que moi-même...</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1182"> Seigneur, oublieriez-vous ce zèle ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1183"> Ô Roi, vraiment heureux d’un Sujet si fidèle !</l>
                        <l n="1184"> Trop malheureux pourtant de connaître aujourd’hui</l>
                        <l n="1185"> Qu’il soit Père d’un Fils si peu digne de lui !</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1186"> Avant que contre moi l’erreur soit affermie,</l>
                        <l n="1187"> De grâce, oyez, Seigneur, parler Déidamie,</l>
                        <l n="1188"> Et si par son aveu mon crime est confirmé...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1189"> Qu’en pourrais-je obtenir contre un Amant aimé ?</l>
                        <l n="1190"> Voudrait-elle trahir un secret qu’il déguise ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1191"> Du moins elle aura peine à cacher sa surprise,</l>
                        <l n="1192"> Et c’est par là d’abord que vous pourrez juger</l>
                        <l n="1193"> D’un amour dont son cœur tremble à se dégager.</l>
                        <l n="1194"> Non qu’avant qu’elle avoue un feu si téméraire</l>
                        <l n="1195"> Il soit rien qu’à me nuire épargne sa colère</l>
                        <l n="1196"> Pour voir ma foi suspecte, et mon zèle noirci,</l>
                        <l n="1197"> Tout ce qui peut tomber... mais, Seigneur, la voici.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1198"> Madame, enfin j’ai su par quelle injuste audace</l>
                        <l n="1199"> De mon courroux tantôt vous braviez la menace.</l>
                        <l n="1200"> Le sang qu’à ma vengeance ont livré vos mépris,</l>
                        <l n="1201"> Pour montrer moins d’orgueil était d’un faible prix.</l>
            <stage><em>Il montre Pyrrhus. </em></stage>
                        <l n="1202"> Voici, voici pour qui votre âme plus sensible</l>
                        <l n="1203"> Pourra craindre à son tour de me voir inflexible,</l>
                        <l n="1204"> Vous le perdrez sans doute avec plus de regret.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1205"> Je ne demande point d’où l’on sait son secret.</l>
                        <l n="1206"> Androclide a tout dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1207"> Oui, j’ai parlé, Madame.</l>
                        <l n="1208"> Dites que ses malheurs ne touchent point votre âme,</l>
                        <l n="1209"> Que rien à son destin ne vous peut attacher.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1210"> En vain puisqu’on le sait je voudrais le cacher.</l>
            <stage><em>À Néoptolémus. </em></stage>
                        <l n="1211"> Mais, Seigneur, si pour lui ma constance timide...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1212"> Que dites-vous, Madame ? Ô Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, à Pyrrhus. </speaker>
                        <l n="1213"> Et bien, perfide !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1214"> Cessez en l’outrageant de me percer le cœur.</l>
                        <l n="1215"> Mes disgrâces déjà n’ont que trop de rigueur,</l>
                        <l n="1216"> Ne les redoublez point, et si mes tristes larmes</l>
                        <l n="1217"> Après un long orgueil ont pour vous quelques charmes,</l>
                        <l n="1218"> Voyez-moi toute en pleurs, quand vous vous emportez,</l>
                        <l n="1219"> Pour ce malheureux Prince implorer vos bontés.</l>
                        <l n="1220"> N’abusez point du sort qui me tient asservie</l>
                        <l n="1221"> À vous promettre tout pour lui sauver la vie,</l>
                        <l n="1222"> Et plutôt qu’employer un si lâche moyen,</l>
                        <l n="1223"> S’il faut donner mon sang, prenez-le pour le sien.</l>
                        <l n="1224"> Versez...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1225"> Quel intérêt vous porte à lui déplaire ?</l>
                        <l n="1226"> Suis-je digne...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1227"> Pour vous, hélas, puis-je moins faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1228"> Non, mais pour arracher ce discours odieux</l>
                        <l n="1229"> Je n’écoute plus rien qu’en présence des Dieux.</l>
                        <l n="1230"> Là, s’il faut que mes vœux cessent d’être frivoles,</l>
                        <l n="1231"> J’en croirai votre main, et non pas vos paroles.</l>
                        <l n="1232"> Allez, Gélon, Allez. Qu’on mette en liberté</l>
                        <l n="1233"> Ce Prince injustement par mon ordre arrêté.</l>
                        <l n="1234"> Cependant contre un feu que je ne puis éteindre</l>
                        <l n="1235"> Quand mon espoir confus n’a que ce lâche à craindre,</l>
            <stage><em>Montrant Pyrrhus. </em></stage>
                        <l n="1236"> Si l’arrêt de sa mort vous semble un sort plus doux,</l>
                        <l n="1237"> Je lui donne le temps d’en résoudre avec vous.</l>
                        <l n="1238"> Qu’on les laisse ici seuls. Vous, suivez Androclide.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1239"> C’est donc votre amour seul qui de mon sort décide,</l>
                        <l n="1240"> Madame ? mais ô Dieux ! qui l’aurait présumé</l>
                        <l n="1241"> Que de vous en secret Hippias fût aimer ?</l>
                        <l n="1242"> Que pour lui votre cœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1243"> Gardez de vous en plaindre,</l>
                        <l n="1244"> Son mérite lui seul aurait dû m’y contraindre,</l>
                        <l n="1245"> Quand ce cœur qu’un Tyran me force de trahir,</l>
                        <l n="1246"> Aux ordres de ma Mère aurait craint d’obéir.</l>
                        <l n="1247"> Par elle je l’aimai même sans le connaître,</l>
                        <l n="1248"> Mais enfin de mon feu mon devoir est le Maître,</l>
                        <l n="1249"> Et quand vos jours par moi se peuvent conserver,</l>
                        <l n="1250"> Je consens à me perdre afin de vous sauver.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1251"> Quoi, vous épouseriez...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1252"> Telle est ma destinée.</l>
                        <l n="1253"> J’en vivrai sans repos, toujours infortunée,</l>
                        <l n="1254"> Mais à vos intérêts je dois tout immoler.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1255"> Ma raison se confond à vous ouïr parler,</l>
                        <l n="1256"> Vous qui loin que jamais vous m’ayez fait entendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1257"> La Reine expressément me l’avait su défendre,</l>
                        <l n="1258"> De peur que trop d’ardeur échauffant vos esprits</l>
                        <l n="1259"> Ne trahit le secret que je vous eusse appris.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1260"> L’ayant tu jusqu’ici, quelle injuste espérance</l>
                        <l n="1261"> Vous en fait aujourd’hui donner la connaissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1262"> Plaignez-vous d’Androclide, il a tout découvert.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1263"> Mais c’est votre aveu seul qui me nuit, et vous perd.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1264"> Du billet de la Reine étant dépositaire,</l>
                        <l n="1265"> Il prouve malgré moi que vous êtes mon Frère,</l>
                        <l n="1266"> Est-il en mon pouvoir de démentir sa main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1267"> Moi, votre Frère, moi !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1268"> C’est s’étonner en vain.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1269"> Moi, Pyrrhus ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1270"> Doutez-vous du rapport d’Androclide ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1271"> Je ne suis pas son Fils ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1272"> Vous, le Fils d’un perfide ?</l>
                        <l n="1273"> Non, non, mon Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1274"> Hélas ! sortez d’aveuglement.</l>
                        <l n="1275"> Androclide me fait passer pour votre Amant ;</l>
                        <l n="1276"> Comme Rival du Roi j’éprouve sa colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1277"> Il vous fait mon Amant ! Ah, c’est trop vous le taire.</l>
                        <l n="1278"> Ce Pyrrhus qu’à périr exposaient mes refus</l>
                        <l n="1279"> Est le Fils d’Androclide, et vous êtes Pyrrhus,</l>
                        <l n="1280"> Nous nous entendions mal.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1281"> Androclide est son Père ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1282"> L’aurais-je abandonné s’il eût été mon Frère ?</l>
                        <l n="1283"> Un échange secret abusant Glaucias</l>
                        <l n="1284"> Le fait croire Pyrrhus, vous fait croire Hippias.</l>
                        <l n="1285"> C’est là, pour vous remettre où le Ciel vous fit naître,</l>
                        <l n="1286"> Ce qu’Androclide au Roi devait faire connaître,</l>
                        <l n="1287"> Et par où j’assurais qu’en vain dans ce grand jour</l>
                        <l n="1288"> Le bonheur de Pyrrhus alarmait votre amour ;</l>
                        <l n="1289"> Mais le Traître à son Fils assurant la Couronne</l>
                        <l n="1290"> Le maintient dans le rang que votre nom lui donne,</l>
                        <l n="1291"> Et quand il craint pour lui, son lâche emportement</l>
                        <l n="1292"> Ose feindre qu’en vous j’ai fait choix d’un Amant.</l>
                        <l n="1293"> Allons, mon Frère, allons malgré son imposture</l>
                        <l n="1294"> Renverser ses desseins, confondre la Nature,</l>
                        <l n="1295"> Vous placer sur le Trône...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1296"> Ah, pour vous en flatter</l>
                        <l n="1297"> Androclide, ma Sœur, est trop à redouter.</l>
                        <l n="1298"> Ce feu que m’imputait son adroite colère</l>
                        <l n="1299"> Ne me convainc que trop que je suis votre Frère ;</l>
                        <l n="1300"> Mais quoiqu’ait pu le Sort afin de m’épargner,</l>
                        <l n="1301"> C’est à moi de mourir, à son Fils de régner.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1302"> Quoi, ma main...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1303"> Votre main par le Roi poursuivie</l>
                        <l n="1304"> Malgré cet imposteur me peut sauver la vie,</l>
                        <l n="1305"> Mais justifiera-t-elle, après ce qu’il soutient,</l>
                        <l n="1306"> Qu’il fait prendre à son Fils un nom qui m’appartient ?</l>
                        <l n="1307"> Non, non, il n’est plus temps de l’en vouloir dédire.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1308"> Quoi, contre vous moi-même il faut que je conspire,</l>
                        <l n="1309"> Que de moi, d’une Sœur vous paraissiez aimé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1310"> Androclide l’a dit, vous l’avez confirmé.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1311"> Je parlais d’un secret qui vous faisait connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1312"> Il parlait de l’Amour que vous m’aviez fait naître.</l>
                        <l n="1313"> Et l’on croirait toujours qu’un pareil changement</l>
                        <l n="1314"> Sous le faux nom du Frère épargnerait l’Amant.</l>
                        <l n="1315"> D’un amour plus aveugle il porterait la tache.</l>
                        <l n="1316"> Qu’à braver nos Tyrans tout votre soin s’attache,</l>
                        <l n="1317"> Et sans me découvrir ni donner votre foi,</l>
                        <l n="1318"> Embarrassez ensemble Androclide et le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1319"> À ne la donner pas votre perte est certaine.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1320"> Vous, épouser pour moi l’objet de votre haine !</l>
                        <l n="1321"> Ah plutôt...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1322"> S’il faut voir votre Couronne ailleurs,</l>
                        <l n="1323"> Du moins vos jours sauvés flatteront mes malheurs.</l>
                        <l n="1324"> Pour suivre mon devoir il n’est rien qui m’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1325"> Vivez pour Hippias, c’est moi qui vous l’ordonne ;</l>
                        <l n="1326"> On me croit votre Amour, j’en dois garder le nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1327"> Laisser à la Princesse un si cruel soupçon !</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1328"> Le temps pour l’éclaircir n’aura que trop de force.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1329"> Mon cœur ne goûte point cette amoureuse amorce,</l>
                        <l n="1330"> Et loin...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1331"> C’est trop, ma Sœur, je vais trouver le Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1332"> Mais que lui direz-vous enfin ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1333"> Ce que je dois.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1334"> Ne cherchez point, ma Sœur, d’où mon chagrin peut naître.</l>
                        <l n="1335"> Ma raison se confond à le vouloir connaître.</l>
                        <l n="1336"> Et vos soupçons en vain le font être un effet</l>
                        <l n="1337"> Du vif ressentiment de l’affront qu’on m’a fait.</l>
                        <l n="1338"> Je le regarde encor avec des yeux d’envie,</l>
                        <l n="1339"> On m’ôtait la Couronne, on menaçait ma vie ;</l>
                        <l n="1340"> Mais dans tout ce péril d’un revers éclatant,</l>
                        <l n="1341"> Étais-je malheureux puisque j’étais content ?</l>
                        <l n="1342"> Non, non, les tristes biens que le sort me redonne</l>
                        <l n="1343"> Ne valent point celui qu’il faut que j’abandonne,</l>
                        <l n="1344"> Et la mort que l’on m’ôte en était un plus grand</l>
                        <l n="1345"> Que cette liberté que mon malheur me rend.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1346"> Quel que fût ce péril où vous trouviez des charmes,</l>
                        <l n="1347"> Si j’ai paru pour vous en prendre peu d’alarmes,</l>
                        <l n="1348"> J’avais quelques raisons d’appuyer un refus...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1349"> Et ce sont ces raisons qui ne m’en laissent plus.</l>
                        <l n="1350"> Je vous l’ai déjà dit, mais pour flatter ma peine</l>
                        <l n="1351"> Souffrez que de nouveau ma douleur vous l’apprenne,</l>
                        <l n="1352"> Et que ce triste cœur qu’abuse un faux appas</l>
                        <l n="1353"> Tâche à vous expliquer ce qu’il ne comprend pas.</l>
                        <l n="1354"> Quand mes soins ont du Roi favorisé la flamme,</l>
                        <l n="1355"> Combattu, déchiré, j’en ai frémi dans l’âme,</l>
                        <l n="1356"> Et jamais à mes vœux rien ne parut si doux</l>
                        <l n="1357"> Que de voir vos refus m’attirer son courroux.</l>
                        <l n="1358"> Pour lui ravir l’espoir ma prison m’était chère,</l>
                        <l n="1359"> La mort même à ce prix n’aurait pu me déplaire,</l>
                        <l n="1360"> Et cependant, hélas ! cette ombre de bonheur</l>
                        <l n="1361"> N’a fait qu’accroître un mal qui m’arrache le cœur,</l>
                        <l n="1362"> Que plonger ma raison dans un plus noir abîme.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1363"> L’hymen où je m’apprête en expiera le crime,</l>
                        <l n="1364"> Et quand je hais le Roi, l’accepter pour Époux...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1365"> Ah, sans rien éclaircir que ne l’épousiez-vous !</l>
                        <l n="1366"> Si toujours ma disgrâce en eût été mortelle,</l>
                        <l n="1367"> Vous m’auriez épargné du moins la plus cruelle,</l>
                        <l n="1368"> Et j’aurais eu la joie, en renonçant au jour,</l>
                        <l n="1369"> De croire votre cœur insensible à l’amour.</l>
                        <l n="1370"> Mais pour comble de maux on me force à connaître</l>
                        <l n="1371"> Qu’Hippias de ce cœur a su se rendre Maître,</l>
                        <l n="1372"> Que l’hymen dont l’horreur faisait trembler vos vœux,</l>
                        <l n="1373"> Quand vous craignez pour lui, n’a rien pour vous d’affreux</l>
                        <l n="1374"> Qu’à quelque excès d’ennuis...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1375"> Vous avez lieu de croire</l>
                        <l n="1376"> Que le sang a dû seul intéresser ma gloire,</l>
                        <l n="1377"> Qu’avoir livré le vôtre à ce brûlant courroux...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1378"> Non, ce n’est point par là que je me plains de vous.</l>
                        <l n="1379"> Contre moi du Tyran rallumez la colère,</l>
                        <l n="1380"> Pour vivre toute à vous laissez périr un Frère,</l>
                        <l n="1381"> Abandonnez ce sang qu’il voulait s’immoler ;</l>
                        <l n="1382"> Pour vous avec plaisir je le verrai couler.</l>
                        <l n="1383"> Mais pour remettre un peu ma constance abattue</l>
                        <l n="1384"> N’aimez point, s’il se peut ; c’est là ce qui me tue,</l>
                        <l n="1385"> C’est de là que pour moi d’impétueux transports</l>
                        <l n="1386"> Pour une seule mort font naître mille morts ;</l>
                        <l n="1387"> Non que j’en croie assez l’emportement extrême</l>
                        <l n="1388"> Pour oser souhaiter d’être aimé comme j’aime.</l>
                        <l n="1389"> Peut-être que pour vous mes vœux trop empressés</l>
                        <l n="1390"> Me rendent trop facile où vous l’êtes assez ;</l>
                        <l n="1391"> Mais enfin je voudrais qu’aucun n’eût droit d’attendre</l>
                        <l n="1392"> Ce que de votre cœur je renonce à prétendre,</l>
                        <l n="1393"> Et que ce cœur jamais, quoiqu’il sut tout charmer,</l>
                        <l n="1394"> N’aimât rien au-delà de ce qu’il peut m’aimer</l>
                        <l n="1395"> Vous donnez votre main. Hélas ! quel coup de foudre</l>
                        <l n="1396"> Quand je songe au motif qui vous y fait résoudre,</l>
                        <l n="1397"> Et que je vois l’Amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1398"> Ne vous contraignez pas.</l>
                        <l n="1399"> Dites qu’il me séduit en faveur d’Hippias.</l>
                        <l n="1400"> Comme Fils d’Androclide il mérite ma haine,</l>
                        <l n="1401"> Mais je cède en l’aimant à l’ordre de la Reine,</l>
                        <l n="1402"> Et vous-même sans doute, à n’y pas obéir,</l>
                        <l n="1403"> Auriez blâmé l’orgueil qui me l’eût fait trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1404"> Ah, ma Sœur, s’il le faut, qu’il règne sur l’Épire,</l>
                        <l n="1405"> Mais que de votre cœur il vous laisse l’Empire.</l>
                        <l n="1406"> Ce droit seul réservé soulage mon ennui,</l>
                        <l n="1407"> Pourvu qu’il soit à vous, tout le reste est à lui,</l>
                        <l n="1408"> J’y consens, et mes vœux...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1409"> N’en formez point, de grâce,</l>
                        <l n="1410"> Un si faible bonheur ne vaut pas qu’on en fasse ;</l>
                        <l n="1411"> Mais quoique vous craigniez de mon cœur enflammé,</l>
                        <l n="1412"> Vous seriez moins heureux s’il était moins aimé.</l>
                        <l n="1413"> Vous êtes Hippias.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1414"> Androclide est mon Père ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1415"> Oui, vous êtes son Fils, et son Fils est mon Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1416"> Et vous croyez par là soulager mon tourment !</l>
                        <l n="1417"> Non, il n’est que trop vrai, son Fils est votre Amant,</l>
                        <l n="1418"> Lui-même il en fait gloire, et fier de sa disgrâce</l>
                        <l n="1419"> Du Roi, comme Rival, il brave la menace ;</l>
                        <l n="1420"> J’en viens d’être témoin, et c’est mon désespoir.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1421"> D’une vertu sublime admirez le pouvoir.</l>
                        <l n="1422"> Pour m’épargner l’horreur d’un hymen qui m’accable</l>
                        <l n="1423"> Il cherche, comme Amant, à se montrer coupable,</l>
                        <l n="1424"> Et consent à mourir plutôt que voir le Roi</l>
                        <l n="1425"> M’arracher une main que vous gardait ma foi ;</l>
                        <l n="1426"> Mais encore une fois, quoiqu’on vous ait pu taire,</l>
                        <l n="1427"> Vous êtes Hippias, Hippias est mon Frère.</l>
                        <l n="1428"> Du bizarre destin qui fait ce changement</l>
                        <l n="1429"> Ne me demandez point d’autre éclaircissement.</l>
                        <l n="1430"> De tout ce grand secret Androclide est le Maître,</l>
                        <l n="1431"> Et quand sa trahison ose tout méconnaître,</l>
                        <l n="1432"> Si vous pouvez douter du rapport d’une Sœur,</l>
                        <l n="1433"> Croyez-en...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1434"> Ah, Madame, il suffit de mon cœur.</l>
                        <l n="1435"> C’est lui seul que j’écoute, et ce qu’il m’ose dire,</l>
                        <l n="1436"> Pour ne l’en croire pas, a sur moi trop d’empire.</l>
                        <l n="1437"> Je ne m’étonne plus des mouvements jaloux</l>
                        <l n="1438"> Qu’aveugle en mes désirs j’osais prendre pour vous.</l>
                        <l n="1439"> L’Amour que ma disgrâce engageait au murmure</l>
                        <l n="1440"> Prenait pour s’expliquer la voix de la Nature,</l>
                        <l n="1441"> Et le sang favorable à son aveuglement</l>
                        <l n="1442"> Pressait le nom de Frère aux transports de l’Amant.</l>
                        <l n="1443"> Mais las ! qu’un nom si doux console peu ma flamme,</l>
                        <l n="1444"> S’il faut que du Tyran vous deveniez la Femme !</l>
                        <l n="1445"> Vous, sa Femme ? Ah plutôt...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1446"> Mais enfin, voulez-vous</l>
                        <l n="1447"> Que j’abandonne un Frère à son lâche courroux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1448"> Quelques transports en lui que ce courroux anime,</l>
                        <l n="1449"> Il n’en veut qu’au Rival dont l’amour fait le crime,</l>
                        <l n="1450"> Et coupable vers lui d’un si noble attentat,</l>
                        <l n="1451"> C’est sur moi seulement qu’en doit tomber l’éclat.</l>
                        <l n="1452"> Mon amour déclaré, Pyrrhus n’a rien à craindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1453"> Pyrrhus est son Rival, du moins il l’a su feindre,</l>
                        <l n="1454"> Et ce titre d’Amant qui vous paraît si doux</l>
                        <l n="1455"> Est plus croyable en lui qu’il ne peut l’être en vous.</l>
                        <l n="1456"> Tout ce que vous diriez pour n’être plus mon Frère</l>
                        <l n="1457"> Ne ferait contre vous qu’irriter sa colère,</l>
                        <l n="1458"> Et sans rompre l’hymen où j’ose m’apprêter...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1459"> Non, non, je le romprai, laissez-moi l’irriter.</l>
                        <l n="1460"> L’Amour qui cherche à vaincre un destin effroyable</l>
                        <l n="1461"> Sait trop bien s’exprimer pour n’être pas croyable.</l>
                        <l n="1462"> Si le mien par ma mort se doit justifier,</l>
                        <l n="1463"> Est-ce une gloire, hélas ! qu’il faille m’envier ?</l>
                        <l n="1464"> Quand d’abord le Tyran a menacé ma tête,</l>
                        <l n="1465"> Sans rien craindre pour moi, vous voyiez la tempête,</l>
                        <l n="1466"> Vous ne relâchiez rien de vos justes mépris.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1467"> Je savais qu’Androclide agirait pour son Fils,</l>
                        <l n="1468"> Qu’il saurait dérober vos jours à sa vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1469"> N’avez-vous pas encor cette même assurance ?</l>
                        <l n="1470"> Des intérêts d’un Fils sera-t-il moins jaloux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1471"> Mais le Tyran alors ne menaçait que vous.</l>
                        <l n="1472"> Le destin a rendu mon malheur invincible,</l>
                        <l n="1473"> Pour les jours de Pyrrhus j’ai paru trop sensible,</l>
                        <l n="1474"> Et quoique votre amour emploie à l’irriter,</l>
                        <l n="1475"> C’est toujours par ma main qu’il les faut racheter.</l>
                        <l n="1476"> Votre sang hasardé change-t-il ma disgrâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1477"> Madame, nous n’avons encor que la menace,</l>
                        <l n="1478"> S’il s’apprête aux effets, pour rompre son dessein,</l>
                        <l n="1479"> J’y consens, il le faut, donnez-lui votre main ;</l>
                        <l n="1480"> Mais dans ce noble éclat où l’Amour me convie</l>
                        <l n="1481"> Ne lui promettez rien s’il ne veut que ma vie.</l>
                        <l n="1482"> Sûre au besoin toujours de pouvoir l’adoucir,</l>
                        <l n="1483"> Continuez...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1484"> Et bien, il faut tout éclaircir,</l>
                        <l n="1485"> De l’hymen qu’il poursuit suspendre l’assurance,</l>
                        <l n="1486"> Reprendre tout l’orgueil qui bravait sa vengeance,</l>
                        <l n="1487"> Mais prête sur Pyrrhus à la voir éclater,</l>
                        <l n="1488"> C’est mon Frère, et mon cœur n’a point à consulter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS, à Androclide. </speaker>
                        <l n="1489"> Seigneur, à nos ennuis donnez quelque relâche ;</l>
                        <l n="1490"> C’est trop tenir caché ce qu’il faut que l’on sache.</l>
                        <l n="1491"> Faites, faites enfin paraître aux yeux de tous</l>
                        <l n="1492"> Ce qu’un zèle...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1493"> Seigneur, de quoi me parlez-vous ?</l>
                        <l n="1494"> Est-il quelque secret...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1495"> Il n’est plus temps de taire</l>
                        <l n="1496"> Que je suis Hippias, que vous êtes mon Père.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE, à Déidamie. </speaker>
                        <l n="1497"> Madame, quel destin me fait changer de Fils ?</l>
                        <l n="1498"> Que fait-on croire au Prince, ou qu’avez-vous appris ?</l>
                        <l n="1499"> L’ose-t-on abuser ? suis-je abusé moi-même ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1500"> Toujours d’un Imposteur l’impudence est extrême,</l>
                        <l n="1501"> Pour couvrir tes forfaits, tu dois tout ignorer.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1502"> Pour mon indigne Fils c’est trop vous déclarer</l>
                        <l n="1503"> L’aveu de son amour m’attire votre haine,</l>
                        <l n="1504"> J’ai trahi vos secrets, et c’en est là la peine.</l>
                        <l n="1505"> Mais, Seigneur, son rapport doit peu vous alarmer,</l>
            <stage><em>À Hippias. </em></stage>
                        <l n="1506"> La feinte est pardonnable à qui sait bien aimer,</l>
                        <l n="1507"> Pour sauver un Amant il n’est rien qu’on ne tente.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1508"> Non, non, de vos projets je vois l’injuste attente,</l>
                        <l n="1509"> Mais d’un frivole appas votre espoir se nourrit,</l>
                        <l n="1510"> Pour ne douter de rien son rapport me suffit,</l>
                        <l n="1511"> Hippias est Pyrrhus, vous n’êtes point son Père.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1512"> Quoi, Seigneur, vous voulez qu’Hippias soit son Frère.</l>
                        <l n="1513"> Lui qui par un orgueil qui n’eût jamais d’égal</l>
                        <l n="1514"> De son Maître à vos yeux s’est déclaré Rival,</l>
                        <l n="1515"> Lui qui du nom d’Amant fait sa plus haute gloire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1516"> On sait par quel motif et ce qu’il faut en croire.</l>
                        <l n="1517"> Ce Rival, dont l’aveu flatte en lui votre espoir,</l>
                        <l n="1518"> C’est en moi seulement que le Roi le peut voir.</l>
                        <l n="1519"> J’adore la Princesse, et...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1520"> Dieux, qu’osez-vous dire ?</l>
                        <l n="1521"> Vous Amant d’une Sœur qui vous vole un Empire !</l>
                        <l n="1522"> Qui coupable déjà d’avoir livré vos jours...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1523"> L’erreur où j’ai vécu vous offre un vain secours.</l>
                        <l n="1524"> Après ce que le Ciel m’a daigné faire entendre</l>
                        <l n="1525"> Je connais trop Pyrrhus pour m’y pouvoir méprendre.</l>
                        <l n="1526"> Hippias est son Frère, et je suis votre Fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1527"> Quel invincible charme aveugle vos esprits !</l>
                        <l n="1528"> Vous ne voyez donc pas que l’amour qui la presse</l>
                        <l n="1529"> Pour sauver Hippias a recours à l’adresse,</l>
                        <l n="1530"> Qu’en l’avouant pour Frère, elle veut lâchement</l>
                        <l n="1531"> Faire tomber sur vous le péril d’un Amant,</l>
                        <l n="1532"> Vous perdre sous son nom, et par cet artifice...</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1533"> Je vois ce qu’il faut voir pour lui rendre justice,</l>
                        <l n="1534"> Et si vous vous flattez de l’espoir d’un grand bien</l>
                        <l n="1535"> À prendre une couronne où je ne prétends rien,</l>
                        <l n="1536"> Que votre ambition cesse d’en rien attendre ;</l>
                        <l n="1537"> Quand je l’accepterais, ce serait pour la rendre,</l>
                        <l n="1538"> Et faire voir à tous qu’au point où je me vois,</l>
                        <l n="1539"> Qui peut la dédaigner méritait d’être Roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1540"> Si l’éclat n’en peut plaire à votre âme déçue</l>
                        <l n="1541"> Vous la pourrez céder quand vous l’aurez reçue,</l>
                        <l n="1542"> Et j’aimerai l’erreur à qui Pyrrhus soumis,</l>
                        <l n="1543"> Sans qu’on m’impute rien, fera régner mon Fils.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE, à Néoptolémus. </speaker>
                        <l n="1544"> D’Hippias pour vos vœux ne craignez plus l’obstacle,</l>
                        <l n="1545"> Seigneur, l’Amour pour lui vient de faire un miracle,</l>
                        <l n="1546"> Et par des nouveautés dont vous serez surpris,</l>
                        <l n="1547"> Vous changez de Rival, et je change de Fils.</l>
                        <l n="1548"> Déidamie a su qu’une indigne espérance,</l>
                        <l n="1549"> M’a fait du vrai Pyrrhus dérober la naissance,</l>
                        <l n="1550"> D’un échange secret j’ose appuyer l’abus,</l>
                        <l n="1551"> Hippias est son Frère, et mon Fils est Pyrrhus,</l>
                        <l n="1552"> Elle en a l’assurance, et je suis un perfide.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1553"> Quoi, Madame, Hippias n’est point Fils d’Androclide,</l>
                        <l n="1554"> Et quand vous craignez tout de mon ressentiment,</l>
                        <l n="1555"> Il devient votre Frère, et n’est plus votre Amant !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1556"> Sur l’aveu dont tantôt devant toi j’ai fait gloire,</l>
                        <l n="1557"> Tu l’as cru mon Amant, et tu pouvais le croire ;</l>
                        <l n="1558"> Mais du lâche Androclide en vain le faux rapport</l>
                        <l n="1559"> D’un amour supposé m’a fait tomber d’accord.</l>
                        <l n="1560"> Pour conserver son Fils, je croyais que le Traître,</l>
                        <l n="1561"> Touché de son péril, t’avait tout fait connaître,</l>
                        <l n="1562"> Et que du vrai Pyrrhus le secret déclaré</l>
                        <l n="1563"> M’obligeait à l’aveu qu’on a de moi tiré.</l>
                        <l n="1564"> Voilà par quelle erreur à moi-même contraire</l>
                        <l n="1565"> J’avouais un Amant croyant parler d’un Frère,</l>
                        <l n="1566"> Mais enfin c’est à toi d’en éclaircir l’abus,</l>
                        <l n="1567"> Hippias est mon Frère, Hippias est Pyrrhus.</l>
                        <l n="1568"> Pour transmettre à son sang la grandeur souveraine</l>
                        <l n="1569"> Androclide supprime un billet de la Reine ;</l>
                        <l n="1570"> Examine, et résous, je ne te dis plus rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1571"> Seigneur, sur son rapport on peut douter du mien.</l>
                        <l n="1572"> Attendant qu’à loisir le crime s’éclaircisse,</l>
                        <l n="1573"> Je me rends prisonnier, vous vous ferez justice,</l>
                        <l n="1574"> Et si quelque soupçon vous peut autoriser...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1575"> Va, sa feinte n’a rien qui me puisse abuser</l>
                        <l n="1576"> L’artifice n’en sert qu’à me rendre plus claire</l>
                        <l n="1577"> La honte d’un amour qui me livrait son Frère,</l>
                        <l n="1578"> Et cherche de nouveau par ce déguisement</l>
                        <l n="1579"> À détourner sur lui le péril d’un Amant.</l>
                        <l n="1580"> Ah, Gélon, qui l’eût cru ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1581"> Seigneur, le Ciel est juste.</l>
                        <l n="1582"> Il veille sur les Rois, prend soin d’un sang auguste,</l>
                        <l n="1583"> Et sans qu’il vous demeure aucun soupçon d’abus,</l>
                        <l n="1584"> Si vous voulez qu’il règne, il montrera Pyrrhus.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1585"> Il m’est assez connu ; mais quand on me dédaigne,</l>
                        <l n="1586"> Ne sachant si je veux qu’il périsse ou qu’il règne,</l>
                        <l n="1587"> Je sais bien seulement qu’un désespoir fatal</l>
                        <l n="1588"> Ne me laisse songer qu’à punir mon Rival.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1589"> Si sur un Rival seul doit tomber votre haine,</l>
                        <l n="1590"> Vous le voyez en moi, résolvez de ma peine.</l>
                        <l n="1591"> J’aime Déidamie, et mon cœur enflammé</l>
                        <l n="1592"> Dérobe à vos désirs la douceur d’être aimé.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1593"> Quoi, c’est peu qu’à mes vœux votre fierté contraire</l>
                        <l n="1594"> Ait dédaigné pour moi d’user des droits de Frère ;</l>
                        <l n="1595"> Si j’attaque un Rival je vous vois lâchement,</l>
                        <l n="1596"> Pour braver ma vengeance, affecter d’être Amant ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1597"> Non, non, c’est un secret qu’il ne faut plus vous taire.</l>
                        <l n="1598"> Hippias est Pyrrhus, je ne suis point son Frère,</l>
                        <l n="1599"> Et quand j’aime en effet, c’est sans rien affecter</l>
                        <l n="1600"> Qu’une si belle ardeur fait gloire d’éclater.</l>
                        <l n="1601"> Jamais ni feu plus pur, ni passion plus tendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1602"> Qu’aux feintes de sa Sœur Pyrrhus se puisse rendre,</l>
                        <l n="1603"> Qu’il soit prêt à céder un Trône sur sa foi !</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1604"> L’Amour est mon Oracle, et c’est lui que j’en crois</l>
                        <l n="1605"> L’heureux titre d’Amant qu’il permet à ma flamme,</l>
                        <l n="1606"> Malgré ce que je perds, remplit toute mon âme.</l>
                        <l n="1607"> Je cède une Couronne, et dois la dédaigner</l>
                        <l n="1608"> Quand je vois qu’Hippias a droit seul de régner ;</l>
                        <l n="1609"> Assez et trop longtemps mon sort lui fait injure.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1610"> Il fallait avec lui concerter l’imposture,</l>
                        <l n="1611"> Et de Pyrrhus peut-être on m’aurait fait douter,</l>
                        <l n="1612"> S’il en eût pris le nom quand vous l’oser quitter.</l>
                        <l n="1613"> Mais convaincu d’amour par la Princesse même,</l>
                        <l n="1614"> Toujours Fils d’Androclide il confesse qu’il aime,</l>
                        <l n="1615"> Et son feu l’attachant au destin d’Hippias,</l>
                        <l n="1616"> Quand vous prenez son nom, ne vous le cède pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1617"> Tu vois jusqu’où pour moi leur vertu les engage.</l>
                        <l n="1618"> Pour contraindre mon cœur tu mets tout en usage,</l>
                        <l n="1619"> Et tous deux aiment mieux, afin de m’épargner,</l>
                        <l n="1620"> Être Amant pour mourir, que Frères pour régner.</l>
                        <l n="1621"> Ta Tyrannie en eux trouve de faibles armes.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1622"> L’Amour pour les Tyrans doit avoir peu de charmes,</l>
                        <l n="1623"> Et puisqu’il le faut être, il est temps que mon cœur,</l>
                        <l n="1624"> Pressé de se venger, chasse toute autre ardeur.</l>
                        <l n="1625"> Sus donc, que votre choix règle ce qui m’anime ;</l>
                        <l n="1626"> Ce Tyran fait par vous demande une victime.</l>
                        <l n="1627"> Prononcez, et voyons par votre jugement,</l>
                        <l n="1628"> Qui l’emporte sur vous, du Frère ou de l’Amant.</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1629"> Le choix que vous pressez sera facile à faire,</l>
                        <l n="1630"> L’Amant sans balancer s’immole aux jours du Frère.</l>
                        <l n="1631"> Comme à perdre un Rival vous avez intérêt,</l>
                        <l n="1632"> Voici votre victime, ordonnez, je suis prêt.</l>
                        <l n="1633"> C’est moi seul, c’est mon sang qu’elle offre à votre haine.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1634"> Qu’on le tienne éloigné dans la chambre prochaine,</l>
                        <l n="1635"> Il attendra mon ordre.</l>
            <stage><em>À Déidamie. </em></stage>
                        <l n="1636"> Et vous, enfin parlez.</l>
                        <l n="1637"> Je ne m’oppose plus au feu dont vous brûlez,</l>
                        <l n="1638"> À toute ma vengeance un des deux peut suffire,</l>
                        <l n="1639"> Choisissez.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1640"> Je t’ai déjà dit ce que j’avais à dire.</l>
                        <l n="1641"> Un Frère a tous mes vœux s’il faut craindre sa mort,</l>
                        <l n="1642"> Hippias est ce Frère, ordonne de son sort</l>
                        <l n="1643"> Je ne puis empêcher qu’une indigne imposture</l>
                        <l n="1644"> N’attribue à l’Amour ce que fait la Nature ;</l>
                        <l n="1645"> Non que ce même Amant qu’il faut t’abandonner</l>
                        <l n="1646"> Par son triste destin n’ait de quoi m’étonner,</l>
                        <l n="1647"> Mais pour sauver ses jours, le Traître qui t’abuse</l>
            <stage><em>Montrant Androclide. </em></stage>
                        <l n="1648"> Lui prêtera l’appui que ma main lui refuse.</l>
                        <l n="1649"> Crains pour l’un Androclide, et pour l’autre mon bras,</l>
                        <l n="1650"> Et sans m’en consulter choisi qui tu voudras.</l>
                        <l n="1651"> Adieu.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1652"> Vit-on jamais une pareille audace ?</l>
                        <l n="1653"> C’en est fait, dans mon cœur l’amour n’a plus de place,</l>
                        <l n="1654"> L’ingrate en est indigne ; et sa dure fierté</l>
                        <l n="1655"> Du mépris de mes vœux a trop fait vanité.</l>
                        <l n="1656"> Plus d’ardeur, plus de pente à ce lâche hyménée</l>
                        <l n="1657"> Qui devait à mon sort unir sa destinée.</l>
                        <l n="1658"> Si mon amour s’en fit un bonheur souverain,</l>
                        <l n="1659"> J’en voulais à son cœur en poursuivant sa main.</l>
                        <l n="1660"> C’était pour le toucher qu’il aimait à s’accroître,</l>
                        <l n="1661"> Et lorsque je connais qu’un autre en est le maître,</l>
                        <l n="1662"> Que pour lui dans son âme un feu trop allumé</l>
                        <l n="1663"> M’arrache tout espoir d’être jamais aimé ?</l>
                        <l n="1664"> Quand de ma violence appréhendant la suite</l>
                        <l n="1665"> À m’épouser enfin je la verrais réduite,</l>
                        <l n="1666"> Sachant sur ses désirs ce que peut Hippias,</l>
                        <l n="1667"> Les miens trop rebutés n’y consentiraient pas.</l>
                        <l n="1668"> C’est peu qu’il l’ait forcée à trahir la Nature,</l>
                        <l n="1669"> Sa lâcheté pour lui va jusqu’à l’imposture,</l>
                        <l n="1670"> Lui seul a tout son cœur, lui seul a tous ses vœux.</l>
                        <l n="1671"> Sans Androclide hélas ! Que je serais heureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1672"> Moi j’empêche, Seigneur, que son orgueil ne change ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1673"> Tous malheurs sont légers pourvu que l’on se venge.</l>
                        <l n="1674"> La mort de mon Rival punirait ses mépris,</l>
                        <l n="1675"> Et prêt à l’ordonner, je vois qu’il est ton Fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1676"> Souffrir que mon repos au vôtre se préfère ?</l>
                        <l n="1677"> J’étais Sujet, Seigneur, avant que d’être Père,</l>
                        <l n="1678"> Et quoique la Nature en frémisse d’effroi,</l>
                        <l n="1679"> Je ne balance point sur ce que je vous dois.</l>
                        <l n="1680"> Puisqu’un Rival lui seul cause votre disgrâce,</l>
                        <l n="1681"> Sans voir qu’il est mon Fils punissez son audace,</l>
                        <l n="1682"> Et vengé par sa mort de tant de fiers refus,</l>
                        <l n="1683"> Mettez-vous en état de rétablir Pyrrhus.</l>
                        <l n="1684"> Par cet illustre effort couronnez votre gloire.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1685"> Dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1686"> Pourriez-vous, Seigneur, vous résoudre à l’en croire,</l>
                        <l n="1687"> Et ce zèle si pur, si parfait, si soumis,</l>
                        <l n="1688"> Ne mérite-t-il point la grâce de son Fils ?</l>
                        <l n="1689"> Sa vertu par le sang vainement combattue,</l>
                        <l n="1690"> Toujours ferme pour vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1691"> C’est là ce qui me tue.</l>
                        <l n="1692"> Je sais que pour ce Fils il doit tout obtenir,</l>
                        <l n="1693"> Mais connaître un Rival, et ne le point punir !</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1694"> Punissez-le, Seigneur, ce Rival téméraire.</l>
                        <l n="1695"> Quoiqu’oppose Gélon, croyez l’en moins qu’un Père,</l>
                        <l n="1696"> Et n’examinons point ce qui l’attache plus</l>
                        <l n="1697"> Au parti de mon Fils qu’à celui de Pyrrhus.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON, à Androclide. </speaker>
                        <l n="1698"> À ce Fils malheureux j’ai cru devoir ce zèle</l>
                        <l n="1699"> Mais si c’est pour Pyrrhus paraître moins fidèle,</l>
                        <l n="1700"> Les effets feront voir s’il peut auprès du Roi</l>
                        <l n="1701"> Attendre pour régner plus de vous que de moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, à Gélon. </speaker>
                        <l n="1702"> Va, ne t’en flatte point, sa perte est résolue,</l>
                        <l n="1703"> Les mépris de sa Sœur malgré moi l’ont conclue,</l>
                        <l n="1704"> Et mon Trône avec lui n’est plus à partager,</l>
                        <l n="1705"> Quand il lui peut fournir un bras à la venger.</l>
                        <l n="1706"> Du moins pour vivre heureux après ma flamme éteinte,</l>
                        <l n="1707"> Par la mort de Pyrrhus je dois régner sans crainte,</l>
                        <l n="1708"> Et son sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1709"> Ah, Seigneur, daignez-y mieux songer.</l>
                        <l n="1710"> Votre cœur d’une Ingrate aspire à se venger,</l>
                        <l n="1711"> Mais quand l’Amour par elle au devoir se préfère,</l>
                        <l n="1712"> Sera-ce la punir que d’immoler son Frère,</l>
                        <l n="1713"> Ce Frère que tantôt, le voyant condamner,</l>
                        <l n="1714"> Elle n’a point rougi de vous abandonner ?</l>
                        <l n="1715"> C’est sur son Amant seul qu’il faut que votre haine...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1716"> L’Amant comme le Frère aura part à la peine,</l>
                        <l n="1717"> Et demain...</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1718"> Quoi, Seigneur, vous les perdrez tous deux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, montrant Androclide. </speaker>
                        <l n="1719"> Non, il faut épargner un Père malheureux,</l>
                        <l n="1720"> Pyrrhus périra seul, mais de peur que l’ingrate</l>
                        <l n="1721"> De quelque espoir encor lâchement ne se flatte,</l>
                        <l n="1722"> Je veux que son Amant, quand il perdra le jour,</l>
                        <l n="1723"> En épousant ma Fille accable son amour.</l>
                        <l n="1724"> Cet hymen à leurs vœux par tant de droits contraire,</l>
                        <l n="1725"> En me vengeant du Fils, m’acquitte vers le Père,</l>
                        <l n="1726"> Et je ne vois...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1727"> Seigneur, Pyrrhus est condamné,</l>
                        <l n="1728"> Et mon Fils...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1729"> Tu perds temps, l’arrêt en est donné.</l>
                        <l n="1730"> Où ta vertu pour moi te fait trop entre prendre,</l>
                        <l n="1731"> Ce n’est pas ton conseil que la mienne doit prendre.</l>
                        <l n="1732"> Suis-moi, Gélon.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE, seul. </speaker>
                        <l n="1733"> Ô Dieux de mon bonheur jaloux,</l>
                        <l n="1734"> Par ce projet funeste où me réduisez-vous ?</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1735"> Confessez-le, Madame, il vous est doux d’apprendre</l>
                        <l n="1736"> Qu’un Peuple révolté m’ose choisir un Gendre ?</l>
                        <l n="1737"> Si sa rébellion par un éclat soudain</l>
                        <l n="1738"> De ma Fille à Pyrrhus veut assurer la main,</l>
                        <l n="1739"> Pour rompre un hyménée à votre amour funeste</l>
                        <l n="1740"> L’espoir de ce tumulte est le seul qui vous reste,</l>
                        <l n="1741"> Et vous croyez déjà qu’un pareil remuement,</l>
                        <l n="1742"> Renversant mes projets, vous rendra votre Amant ;</l>
                        <l n="1743"> Mais avant que changer ce qu’on m’a vu résoudre,</l>
                        <l n="1744"> Tombe plutôt sur moi, tombe cent fois la foudre</l>
                        <l n="1745"> Non que mon cœur encor de vos charmes épris</l>
                        <l n="1746"> Cherche par la menace à vaincre vos mépris.</l>
                        <l n="1747"> De vos lâches refus la coupable arrogance</l>
                        <l n="1748"> L’a laissé tout entier ouvert à la vengeance,</l>
                        <l n="1749"> Et telle en est l’ardeur qu’avec tous ses appas</l>
                        <l n="1750"> L’offre de votre main ne l’ébranlerait pas.</l>
                        <l n="1751"> J’immolerai Pyrrhus à ma secrète haine,</l>
                        <l n="1752"> Et si son sang versé vous donne peu de peine</l>
                        <l n="1753"> Hippias à vos vœux par ma fille enlevé</l>
                        <l n="1754"> Sera pour vous peut-être un supplice achevé.</l>
                        <l n="1755"> La douleur de le voir entre les bras d’une autre...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1756"> Je vous l’ai déjà dit, mon souhait est le vôtre.</l>
                        <l n="1757"> Par l’hymen d’Hippias cherchez à me punir,</l>
                        <l n="1758"> Seigneur, c’est le seul bien que je veuille obtenir,</l>
                        <l n="1759"> Et quoiqu’un tel Amant me dût faire entreprendre,</l>
                        <l n="1760"> Mes vœux sont satisfaits s’il devient votre Gendre ;</l>
                        <l n="1761"> Mais gardez de former des projets superflus.</l>
                        <l n="1762"> Les Mutins sont à craindre, ils demandent Pyrrhus,</l>
                        <l n="1763"> Et c’est par ce Pyrrhus que l’ardeur qui me presse</l>
                        <l n="1764"> Aurait peine à souffrir l’hymen de la Princesse.</l>
                        <l n="1765"> Nommez ce sentiment adresse, feinte, abus,</l>
                        <l n="1766"> Voilà mes intérêts, n’attendez rien de plus.</l>
                        <l n="1767"> Pourvu qu’Hippias règne, il ne m’importe guère</l>
                        <l n="1768"> Qu’il soit cru mon Amant, ou connu pour mon Frère.</l>
                        <l n="1769"> C’est assez que du Trône on le fasse jouir.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1770"> Tous ces déguisements ne peuvent m’éblouir.</l>
                        <l n="1771"> Votre amour, des Mutins voyant agir l’audace,</l>
                        <l n="1772"> De l’hymen d’Hippias ne craint plus la menace,</l>
                        <l n="1773"> Et se porte aisément à feindre d’approuver</l>
                        <l n="1774"> Ce qu’ils empêcheront que je n’ose achever ;</l>
                        <l n="1775"> Mais puisque Pyrrhus seul excite la tempête,</l>
                        <l n="1776"> Il faut sur eux enfin faire voler sa tête,</l>
                        <l n="1777"> Et rendre ainsi sur l’heure à ce Peuple sans foi</l>
                        <l n="1778"> Celui qu’à force ouverte il demande pour Roi.</l>
                        <l n="1779"> Lui mort, tout ce grand feu qui paraît tant à craindre,</l>
                        <l n="1780"> N’ayant plus où se prendre, aura lieu de s’éteindre,</l>
                        <l n="1781"> Et nous verrons alors si dans de tels malheurs</l>
                        <l n="1782"> Hippias couronné pourra sécher vois pleurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1783"> Cette mort me serait un funeste spectacle ;</l>
                        <l n="1784"> Mais, Seigneur, Androclide y pourra mettre obstacle,</l>
                        <l n="1785"> Et j’ai lieu d’en attendre un assez fort secours</l>
                        <l n="1786"> Pour ne craindre...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1787"> Ah, Seigneur, on en veut à vos jours,</l>
                        <l n="1788"> Un nombre d’Assassins par une aveugle rage</l>
                        <l n="1789"> Cherche jusques à vous à se faire passage,</l>
                        <l n="1790"> Et fait en combattant ouïr des cris confus</l>
            <stage>De, <em>Périsse le Roi, plus de Roi que Pyrrhus.</em></stage>
                        <l n="1791"> Dans le trouble imprévu que ce complot leur donne</l>
                        <l n="1792"> De vos Gardes surpris le courage s’étonne,</l>
                        <l n="1793"> La Princesse intrépide en ce pressant danger</l>
                        <l n="1794"> Tâche par sa présence à les encourager.</l>
                        <l n="1795"> Telle qu’une Amazone, elle anime leur zèle,</l>
                        <l n="1796"> Mais que ne doit-on craindre et pour vous et pour elle ?</l>
                        <l n="1797"> Contre tant d’Ennemis tout à coup déclarés...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1798"> Androclide sans doute est chef des Conjurés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#camille">
            <speaker> CAMILLE. </speaker>
                        <l n="1799"> Dans l’effroi qu’en mon cœur leur fureur a fait naître,</l>
                        <l n="1800"> Les sens tout interdits, j’ai vu sans rien connaître,</l>
                        <l n="1801"> Et quittant la Princesse...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1802"> Allons la secourir,</l>
                        <l n="1803"> Et périr noblement s’il faut enfin périr.</l>
                        <l n="1804"> En rappelant Pyrrhus, j’ai dû prévoir ses brigues.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1805"> Pyrrhus n’a point de part à de si noires ligues,</l>
                        <l n="1806"> Seigneur, et si du Ciel le courroux satisfait...</l>
                        <l n="1807"> Mais, ô Dieux ! La Princesse...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1808"> Et bien, en est-ce fait ?</l>
                        <l n="1809"> Faut-il offrir ma tête aux coups d’un Parricide ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1810"> Le Ciel vous a vengé du parjure d’Androclide.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1811"> D’Androclide ?</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1812"> Seigneur, c’est de quoi s’étonner ;</l>
                        <l n="1813"> Mais enfin tout mourant on va vous l’amener,</l>
                        <l n="1814"> Il vous pourra lui-même instruire de son crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1815"> Qu’à conspirer ma mort tant de fureur l’anime !</l>
                        <l n="1816"> Mais quel heureux secours...</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1817"> Vous en serez surpris.</l>
                        <l n="1818"> Les Dieux contre le Père ont employé le Fils,</l>
                        <l n="1819"> Au moins si d’Hippias Androclide est le Père.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1820"> La suite éclaircira si Pyrrhus est mon Frère,</l>
                        <l n="1821"> Jugez de lui, Seigneur, par ce commencement.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="1822"> J’étais à peine entrée en votre appartement,</l>
                        <l n="1823"> Qu’au haut de l’escalier mille cris font entendre,</l>
                        <l n="1824"> Qu’en faveur de Pyrrhus on veut tout entreprendre.</l>
                        <l n="1825"> Le bruit du fer succède, on s’avance, et je vois</l>
                        <l n="1826"> Vos Gardes étonnés reculer jusqu’à moi.</l>
                        <l n="1827"> Contre ce lâche éclat d’une fureur rebelle</l>
                        <l n="1828"> Je tâche d’affermir leur devoir qui chancelle,</l>
                        <l n="1829"> Mais inégaux en nombre, et surpris et troublés,</l>
                        <l n="1830"> Ils cédaient au destin qui les eût accablés,</l>
                        <l n="1831"> Quand l’appui d’Hippias, que ce grand bruit amène,</l>
                        <l n="1832"> Rend à leurs Ennemis la victoire incertaine.</l>
                        <l n="1833"> Par des coups si hardis il sait se signaler,</l>
                        <l n="1834"> Qu’interdits à leur tour il les fait reculer.</l>
                        <l n="1835"> À voir couler le sang qu’ils lui laissent répandre,</l>
                        <l n="1836"> Il semble par respect qu’ils n’osent se défendre.</l>
                        <l n="1837"> D’un revers si fâcheux Androclide surpris,</l>
            <stage><em>Quoi, lâches</em>, leur dit-il, <em>vous épargnez mon Fils ?</em></stage>
            <stage><em>Frappez, c’est un ingrat qu’une ardeur légitime </em></stage>
            <stage><em>Doit par vous à Pyrrhus pour première victime. </em></stage>
            <stage><em>Recevez-en l’exemple.</em> Il tâche à s’avancer,</stage>
                        <l n="1838"> Mais par un rude obstacle il se voit traverser.</l>
                        <l n="1839"> Des Amis de Gélon une troupe fidèle</l>
                        <l n="1840"> Du vaillant Hippias vient seconder le zèle,</l>
                        <l n="1841"> Et Gélon à leur tête enflammé de courroux</l>
                        <l n="1842"> Sur ces lâches Mutins porte les premiers coups.</l>
                        <l n="1843"> Ce grand secours détruit le succès qu’ils attendent,</l>
                        <l n="1844"> Dans l’effroi qui les trouble à peine ils se défendent,</l>
                        <l n="1845"> Sous le fer d’Hippias ils tombent sans effort,</l>
                        <l n="1846"> Le moindre de ses coups est une sûre mort ;</l>
                        <l n="1847"> Mais quelque fier courroux dont la chaleur le guide</l>
            <stage><em>Qu’on épargne</em>, dit-il, <em>qu’on épargne Androclide.</em></stage>
                        <l n="1848"> Il a beau s’écrier ; le désordre est si grand</l>
                        <l n="1849"> Qu’il voit tomber enfin Androclide mourant.</l>
                        <l n="1850"> Sa chute à tous les siens fait perdre le courage,</l>
                        <l n="1851"> Leur frayeur à la fuite aussitôt les engage,</l>
                        <l n="1852"> Et tandis que Gélon les combats, les poursuit,</l>
                        <l n="1853"> Au secours d’Androclide Hippias est réduit.</l>
                        <l n="1854"> La crainte qu’il ne meure avant qu’on vous l’amène,</l>
                        <l n="1855"> Dans le soin qu’il en prend, fait la plus rude peine,</l>
                        <l n="1856"> Il arrête son sang, et veut... mais le voici.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE, à Antigone. </speaker>
                        <l n="1857"> Madame, espérons tout, le Ciel est adouci.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, à Pyrrhus. </speaker>
                        <l n="1858"> Viens, heureux protecteur du Trône de l’Épire,</l>
                        <l n="1859"> C’est à toi que je dois le jour que je respire ;</l>
                        <l n="1860"> Un lâche triomphait, sans toi j’étais perdu.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1861"> Contre sa trahison j’ai fait ce que j’ai dû,</l>
                        <l n="1862"> Seigneur, mais quand le Ciel en a puni l’audace,</l>
                        <l n="1863"> Puis-je de vos bontés espérer une grâce ?</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1864"> Parle, m’ayant sauvé, tu peux ce que tu veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1865"> Je partage le sort d’un Prince malheureux.</l>
                        <l n="1866"> Tandis qu’à me flatter la Fortune s’emploie,</l>
                        <l n="1867"> Hippias prisonnier...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1868"> Que veux-tu que je croie ?</l>
                        <l n="1869"> N’es-tu pas Hippias ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1870"> Non, Seigneur, et les Dieux</l>
                        <l n="1871"> Ont honoré mes jours d’un sort plus glorieux.</l>
                        <l n="1872"> Déidamie en moi connaît enfin son Frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1873"> Quoi, te rends-tu sitôt à toi-même contraire,</l>
                        <l n="1874"> Toi, qui du nom d’Amant si vivement charmé,</l>
                        <l n="1875"> Avec tant de chaleur voulais paraître aimé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="1876"> Que ce titre d’Amant cesse de vous surprendre.</l>
                        <l n="1877"> Je l’ai pris quand l’honneur m’a forcé de le prendre.</l>
                        <l n="1878"> Mais quand mon mauvais sort tombe sur Hippias,</l>
                        <l n="1879"> Je trahis cet honneur à ne le quitter pas.</l>
                        <l n="1880"> C’est sous son nom, Seigneur, qu’aimant en téméraire,</l>
                        <l n="1881"> Mon orgueil de mon Roi mérita la colère.</l>
                        <l n="1882"> Quelque inégal destin qui condamnait mes feux,</l>
                        <l n="1883"> La princesse Antigone emporta tous mes vœux.</l>
                        <l n="1884"> Si la mort de Pyrrhus vous semble légitime,</l>
                        <l n="1885"> Ordonnez, je suis prêt à mourir pour ce crime,</l>
                        <l n="1886"> À donner tout mon sang pour réparer l’abus...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1887"> Que le Fils d’Androclide en effet soit Pyrrhus !</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1888"> Si de ces vérités vous avez quelque ombrage,</l>
                        <l n="1889"> De ce lâche Androclide examinez la rage,</l>
                        <l n="1890"> Et quand d’amour pour moi ce Prince est accusé,</l>
            <stage><em>Montrant Pyrrhus. </em></stage>
                        <l n="1891"> Voyez par qui, Seigneur, ce crime est supposé.</l>
                        <l n="1892"> Vous l’apprenez d’un Traître, à qui le nom de Père</l>
                        <l n="1893"> Dût rendre pour son Fils le secret nécessaire,</l>
                        <l n="1894"> D’un perfide Assassin qui résout sans effroi</l>
                        <l n="1895"> D’immoler à Pyrrhus et ce Fils et son Roi.</l>
                        <l n="1896"> N’en croyez que lui seul ; à l’horreur de ce crime</l>
                        <l n="1897"> Est-ce en effet Pyrrhus, est-ce un Fils qui l’anime ?</l>
                        <l n="1898"> Ce zèle surprenant soutenu jusqu’au bout...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1899"> Le voici qu’on amène, il nous apprendra tout.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1900"> Enfin le juste Ciel a trompé ton attente,</l>
                        <l n="1901"> Traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE, mourant. </speaker>
                        <l n="1902"> Je n’ai rien fait dont mon cœur se repente.</l>
                        <l n="1903"> Sujet d’Æacidès avant qu’être le tien,</l>
                        <l n="1904"> L’intérêt de son sang a fait toujours le mien.</l>
                        <l n="1905"> C’est par là qu’ayant cru par l’hymen de ta Fille</l>
                        <l n="1906"> Remettre innocemment le Trône en sa famille,</l>
                        <l n="1907"> Par un heureux accord je domptais malgré toi</l>
                        <l n="1908"> Ce qu’en ton lâche cœur son Fils jetait d’effroi.</l>
                        <l n="1909"> Que dis-je ? À cet effroi faisant servir ta flamme</l>
                        <l n="1910"> Tu signais un Accord que tu rompais dans l’âme.</l>
                        <l n="1911"> Ce feu que pour prétexte ont choisi tes forfaits,</l>
                        <l n="1912"> A fait voir qu’un Tyran ne se dément jamais.</l>
                        <l n="1913"> Pour trouver à le perdre un moyen favorable</l>
                        <l n="1914"> Des mépris de sa Sœur tu l’as fait responsable.</l>
                        <l n="1915"> Et quoiqu’à ta vengeance ait opposé l’Accord</l>
                        <l n="1916"> Tu n’as pu balancer à résoudre sa mort.</l>
                        <l n="1917"> Cet arrêt flétrissant et ta gloire et la mienne,</l>
                        <l n="1918"> Pour en venger l’affront j’avais juré la tienne.</l>
                        <l n="1919"> Par l’obstacle du Sort mon bras est retenu,</l>
                        <l n="1920"> Mais où manque l’effet mon dessein est connu,</l>
                        <l n="1921"> Et ce cœur qui cherchait à t’offrir pour victime</l>
                        <l n="1922"> Ne perd pas sa vertu pour te laisser ton crime.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1923"> C’est un point qui peut-être en tout temps débattu,</l>
                        <l n="1924"> Si ma mort résolue était crime ou vertu.</l>
                        <l n="1925"> Cependant quel Pyrrhus faut-il que je redoute ?</l>
                        <l n="1926"> Ton Fils a pris ce nom.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1927"> Un Tyran seul en doute.</l>
                        <l n="1928"> Celui qu’entre tes mains Glaucias a remis</l>
                        <l n="1929"> Est Pyrrhus, est ton Maître, et ce lâche est mon Fils.</l>
            <stage><em>Montrant Pyrrhus. </em></stage>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1930"> Quoi, jusques en mourant ta trahison te flatte ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1931"> Madame, je rougis que votre honte éclate,</l>
                        <l n="1932"> Et que de ma vertu vous ne puissiez tirer</l>
                        <l n="1933"> L’exemple que mon zèle a dû vous inspirer.</l>
                        <l n="1934"> Pour conserver Pyrrhus j’ai cessé d’être Père,</l>
                        <l n="1935"> Pour sauver votre Amant vous trahissez un Frère,</l>
                        <l n="1936"> Et l’Amour lâchement peut plus sur votre foi</l>
                        <l n="1937"> Que le sang pour mon Fils n’a pu jamais sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1938"> Cesse de nous vanter la grandeur de ton zèle.</l>
                        <l n="1939"> Qui meurt en trahissant n’a pu vivre fidèle,</l>
                        <l n="1940"> Je doute de Pyrrhus, et quand deux à la fois...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1941"> J’ai fait ce que j’ai dû, tu fais ce que tu dois.</l>
                        <l n="1942"> Doute, il m’importe peu que tu veuilles connaître</l>
                        <l n="1943"> Si Pyrrhus est mon Fils, si Pyrrhus est ton Maître.</l>
                        <l n="1944"> Fais périr, fais régner qui tu pourras des deux,</l>
                        <l n="1945"> J’ai dit la vérité, trompe-toi si tu veux.</l>
                        <l n="1946"> Crois-en plus une Sœur qui t’a livré son Frère,</l>
                        <l n="1947"> Que les derniers soupirs d’un misérable Père.</l>
                        <l n="1948"> Crois-en...</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1949"> N’es-tu point las de causer mes malheurs,</l>
                        <l n="1950"> Et peux-tu...</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1951"> J’ai parlé, j’ai tout dit, et je meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1952"> Quoi, tu meurs sans remords, et peux en faire gloire,</l>
                        <l n="1953"> Lâche ?</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE, montrant Pyrrhus. </speaker>
                        <l n="1954"> Voilà mon Fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1955"> Et bien, je t’en veux croire.</l>
                        <l n="1956"> Hippias contre moi n’a jamais rien commis,</l>
                        <l n="1957"> C’est ton Fils, tu le veux, je pardonne à ton Fils.</l>
                        <l n="1958"> Pyrrhus seul, ce Pyrrhus dont l’intérêt t’anime</l>
                        <l n="1959"> Va porter à tes yeux la peine de ton crime.</l>
                        <l n="1960"> Qu’on l’amène, il mourra.</l>
                </sp>
        <sp who="#androclide">
            <speaker> ANDROCLIDE. </speaker>
                        <l n="1961"> Va, je n’ai rien tenté</l>
                        <l n="1962"> Sans mettre auparavant sa vie en sûreté.</l>
                        <l n="1963"> J’ai rompu sa prison, il est libre, et peut-être</l>
                        <l n="1964"> Auras-tu lieu bientôt de craindre en lui ton Maître.</l>
                        <l n="1965"> Tandis qu’aux mains du Peuple il ne craint rien de toi,</l>
                        <l n="1966"> Je voulais par ta mort lui signaler ma foi,</l>
                        <l n="1967"> Le mettre hors d’état de partager l’Épire,</l>
                        <l n="1968"> L’en voir seul possesseur, et lui rendre...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1969"> Il expire,</l>
                        <l n="1970"> Et le Traître emportant le secret de Pyrrhus,</l>
                        <l n="1971"> Laisse à mes Ennemis l’erreur que je n’ai plus.</l>
                        <l n="1972"> Que me sert d’en sortir, si son lâche silence</l>
                        <l n="1973"> Jette sur Hippias les droits de sa naissance.</l>
                        <l n="1974"> Je vois que pour Pyrrhus c’est son Fils qu’il me rend,</l>
                        <l n="1975"> Mais en serai-je cru s’il le nie en mourant ?</l>
                        <l n="1976"> Ce Fils dont les Mutins vont appuyer l’audace,</l>
                        <l n="1977"> Souffrira-t-il qu’au Trône un autre prenne place ?</l>
                        <l n="1978"> Armé d’un nom illustre à qui le Trône est dû,</l>
                        <l n="1979"> Est-il espoir si haut qui lui soit défendu ?</l>
                        <l n="1980"> En vain le vrai Pyrrhus se fait ici connaître,</l>
                        <l n="1981"> Malgré nous de son nom Hippias est le maître,</l>
                        <l n="1982"> Et sort d’un Peuple ému qui s’en laisse abuser,</l>
                        <l n="1983"> Pour régner sans obstacle il n’a qu’à tout oser.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="1984"> Quelque aveugle fureur que ce peuple ait pour guide.</l>
                        <l n="1985"> Il pourra s’étonner par la mort d’Androclide,</l>
                        <l n="1986"> Et si son lâche orgueil n’en n’est point abattu,</l>
                        <l n="1987"> Je connais Hippias, il a de la vertu.</l>
                        <l n="1988"> Il voudra moins, Seigneur, qu’il ne peut entreprendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1989"> Ah, de cette vertu cessez de rien attendre.</l>
                        <l n="1990"> Quand de l’espoir du Trône un cœur se peut flatter,</l>
                        <l n="1991"> Est-il d’autre vertu que celle d’y monter ?</l>
                        <l n="1992"> Non, non, quoique j’oppose à son indigne audace...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="1993"> Seigneur, votre fortune enfin change de face.</l>
                        <l n="1994"> Si contre nous le Peuple était prêt d’oser tout,</l>
            <stage><em>Montrant Hippias. </em></stage>
                        <l n="1995"> Voici de sa fureur par qui venir à bout.</l>
                        <l n="1996"> Voyez ce Prisonnier que le Ciel vous ramène.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="1997"> Saisi d’étonnement, j’en crois mes yeux à peine.</l>
                        <l n="1998"> Quel favorable Dieu l’enlève aux Factieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="1999"> L’ardeur de rétablir le calme dans ces lieux.</l>
                        <l n="2000"> Si pour me faire Roi tout votre Peuple en armes</l>
                        <l n="2001"> Met le Trône en balance, et l’Épire en alarmes,</l>
                        <l n="2002"> Si dans cette fureur vos jours courent hasard,</l>
                        <l n="2003"> Ce sont crimes, Seigneur, où je n’ai point de part,</l>
                        <l n="2004"> Mon retour vous fait voir si j’ai pu les permettre,</l>
                        <l n="2005"> On m’ouvre ma prison, et je viens m’y remettre,</l>
                        <l n="2006"> Ou si mon bras offert calmait votre courroux,</l>
                        <l n="2007"> Détruire la révolte, ou périr avec vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS, à Déidamie. </speaker>
                        <l n="2008"> Ô vertu dont l’éclat ne peut que me confondre !</l>
                        <l n="2009"> Madame, je le vois ! Vous pouviez en répondre.</l>
            <stage><em>À Hippias. </em></stage>
                        <l n="2010"> Mais dans le doute obscur qui suspend votre sort,</l>
                        <l n="2011"> À qui dois-je imputer ce généreux effort !</l>
                        <l n="2012"> Vois-je en vous, ou Pyrrhus, ou le Fils d’Androclide ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="2013"> Permettez qu’à vos yeux mon hommage en décide.</l>
            <stage><em>À Pyrrhus. </em></stage>
                        <l n="2014"> Recevez-le, Seigneur, et si d’un long abus...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2015"> Mais tout l’État en vous veut connaître Pyrrhus,</l>
                        <l n="2016"> Qu’avez-vous pour combattre une erreur affermie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="2017"> Ce cœur qui ne vit plus que pour Déidamie,</l>
                        <l n="2018"> Ces tendres mouvements, cette brûlante ardeur,</l>
                        <l n="2019"> Ce feu trop violent pour n’aimer qu’une Sœur.</l>
                        <l n="2020"> Seigneur, voilà mon titre, elle dira le reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2021"> Cependant prendrez-vous le péril de l’inceste,</l>
                        <l n="2022"> Et connus sous les noms et de Frère et de Sœur,</l>
                        <l n="2023"> L’hymen à votre amour ne fait-il point d’horreur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="2024"> J’ai pour l’en garantir le rapport de la Reine ;</l>
                        <l n="2025"> Mais ce n’est pas, Seigneur, ce qui me met en peine.</l>
                        <l n="2026"> Mettez mon Frère au Trône, et quand il sera Roi,</l>
                        <l n="2027"> Les Dieux ordonneront d’Hippias et de moi.</l>
                        <l n="2028"> L’hymen de la Princesse est promis à sa flamme,</l>
                        <l n="2029"> Et c’est en l’achevant...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2030"> Et le puis-je, Madame,</l>
                        <l n="2031"> Sans faire présumer que par un lâche abus</l>
                        <l n="2032"> Je couronne Hippias aux dépens de Pyrrhus ;</l>
                        <l n="2033"> Androclide étant mort sans nous laisser des marques</l>
                        <l n="2034"> Qui fassent voir en lui le sang de nos Monarques,</l>
                        <l n="2035"> Pensez-vous que le Peuple, aveugle dans son sort,</l>
                        <l n="2036"> Pour souffrir cet Hymen en crût votre rapport ?</l>
                        <l n="2037"> Glaucias qui d’ailleurs prendra part à l’injure</l>
                        <l n="2038"> Nommera cet échange artifice, imposture,</l>
                        <l n="2039"> Et d’un Prince qu’il aime embrassant l’intérêt,</l>
                        <l n="2040"> Le croira ce qu’il fut, et non pas ce qu’il est.</l>
                        <l n="2041"> Ainsi je vois la guerre en état de renaître,</l>
                        <l n="2042"> Je paraîtrai Tyran quand je cesse de l’être,</l>
                        <l n="2043"> Et parmi nos Mutins cent soupçons différents</l>
                        <l n="2044"> Me feront usurper le Trône que je rends.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="2045"> Si Pyrrhus à trouver vous donne quelque peine,</l>
                        <l n="2046"> L’échange est vrai, Seigneur, je le sais de la Reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#déidamie">
            <speaker> DÉIDAMIE. </speaker>
                        <l n="2047"> Quoi, ma Mère, Gélon...</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="2048"> Elle m’a tout appris,</l>
                        <l n="2049"> Je sais d’elle en secret qu’Hippias est son Fils,</l>
                        <l n="2050"> Que c’est lui seul qu’au Trône appelle sa naissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2051"> La Reine, nous dis-tu, t’en a fait confidence ?</l>
                        <l n="2052"> Qui la fit s’expliquer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="2053"> La crainte qu’à son Roi</l>
                        <l n="2054"> Quelque jour Androclide osât manquer de foi.</l>
                        <l n="2055"> Pour assurer un Sort dont il eût été maître</l>
                        <l n="2056"> Elle me confia ce que je fais connaître,</l>
                        <l n="2057"> Et crut, nous ayant vus de tout temps ennemis,</l>
                        <l n="2058"> Mettre en de sûres mains le secret de son Fils.</l>
                        <l n="2059"> Par ses ordres, Seigneur, vous m’avez vu sans cesse</l>
                        <l n="2060"> Vous conseiller pour lui l’hymen de la Princesse.</l>
                        <l n="2061"> On arrêta la paix, Pyrrhus vous fut rendu,</l>
                        <l n="2062"> Cependant le secret demeura suspendu.</l>
                        <l n="2063"> Je vis, malgré l’Accord, votre âme irrésolue</l>
                        <l n="2064"> À vouloir partager la puissance absolue.</l>
                        <l n="2065"> Ayant cent fois pour lui fondé vos sentiments,</l>
                        <l n="2066"> J’ai craint de votre amour les vifs emportements.</l>
                        <l n="2067"> Et jusques à l’hymen résolu de me taire,</l>
                        <l n="2068"> Je laissais Androclide en pouvoir de tout faire,</l>
                        <l n="2069"> Quand Pyrrhus en péril sous un nom emprunté</l>
                        <l n="2070"> M’a fait de ce silence une nécessité,</l>
                        <l n="2071"> Ce nom rejetant tout sur le Fils d’Androclide</l>
                        <l n="2072"> A porté sa fureur au plus noir parricide.</l>
                        <l n="2073"> Il a voulu vous perdre, et sans le vrai Pyrrhus...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2074"> Que pourra ce rapport si tu n’as rien de plus ?</l>
                        <l n="2075"> Celui de la Princesse est aussi favorable,</l>
                        <l n="2076"> C’est le témoin pour nous le plus irréprochable,</l>
                        <l n="2077"> Mais si mes Ennemis s’en veulent défier,</l>
                        <l n="2078"> Que sert de savoir tout sans rien justifier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="2079"> Par un billet semblable à celui d’Androclide</l>
                        <l n="2080"> Suffira-t-il, Seigneur, que la Reine en décide ?</l>
                        <l n="2081"> Voyez, sans qu’il l’ait su, ce qu’elle m’a laissé.</l>
                </sp>
        <sp who="#antigone">
            <speaker> ANTIGONE. </speaker>
                        <l n="2082"> Daigne achever le Ciel ce qu’il a commencé.</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS lit. </speaker>
            <stage><em>Fidèles Protecteurs du vrai sang de l’Épire, </em></stage>
            <stage><em>Si jamais à Pyrrhus on veut rendre l’Empire, </em></stage>
            <stage><em>Sous le nom d’Hippias il respire en ces lieux. </em></stage>
            <stage><em>Celui que sous son nom Glaucias fait connaître</em></stage>
            <stage><em>Est le Fils que le Ciel d’Androclide fit naître, </em></stage>
            <stage><em>Et si le mien remonte au rang de ses aïeux, </em></stage>
            <stage><em>Je veux, pour enfin sa vertu couronnée, </em></stage>
            <stage><em>Que ma Fille du sien accepte l’Hyménée. </em></stage>
                        <l n="2083"> Phthia.</l>
                        <l n="2084"> Prince, c’est à vous seul que l’Épire...</l>
                </sp>
        <sp who="#pyrrhus">
            <speaker> PYRRHUS. </speaker>
                        <l n="2085"> Ah, Seigneur,</l>
                        <l n="2086"> Laissez-la sous vos lois jouir de son bonheur.</l>
            <stage><em>Montrant Antigone. </em></stage>
                        <l n="2087"> Ce prix où vos bontés permettent que j’aspire</l>
                        <l n="2088"> A plus d’attraits pour moi que le plus vaste Empire.</l>
                        <l n="2089"> Et si pour Hippias l’amitié qui nous joint...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2090"> La Reine a prononcé, je n’en murmure point.</l>
                        <l n="2091"> De mes jaloux transports qui pressaient son supplice</l>
                        <l n="2092"> Ce qu’il ose pour moi me fait voir l’injustice,</l>
                        <l n="2093"> Et la reconnaissance achève d’étouffer</l>
                        <l n="2094"> Un feu dont ma raison cherchait à triompher.</l>
                        <l n="2095"> Si je fus son Rival, je cesse enfin de l’être.        </l>
                </sp>
        <sp who="#hippias">
            <speaker> HIPPIAS. </speaker>
                        <l n="2096"> Quel excès de bonté me faites-vous paraître !</l>
                        <l n="2097"> Seigneur, ce que je gagne est un prix si charmant</l>
                        <l n="2098"> Que le Frère est ravi de céder à l’Amant.</l>
            <stage><em>À Déidamie. </em></stage>
                        <l n="2099"> Madame, se peut-il...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2100"> Si tout nous est propice,</l>
                        <l n="2101"> Au zèle de Gélon il faut rendre justice,</l>
                        <l n="2102"> C’est à lui qu’on doit tout.</l>
                </sp>
        <sp who="#gélon">
            <speaker> GÉLON. </speaker>
                        <l n="2103"> Seigneur, que n’ai-je pu...</l>
                </sp>
        <sp who="#néoptolémus">
            <speaker> NÉOPTOLÉMUS. </speaker>
                        <l n="2104"> C’est assez que ton Roi sache ce qui t’est dû.</l>
                        <l n="2105"> Cependant délivrés des attentats d’un Traître,</l>
                        <l n="2106"> Allons aux Factieux faire voir leur vrai Maître,</l>
                        <l n="2107"> Et rendre grâce au Ciel dont l’infaillible voix,</l>
                        <l n="2108"> Quand il faut qu’elle éclate, est toujours pour les Rois.</l>
                        <l n="2109"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>