<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Amélie</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <surname>Voltaire</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/1037 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1752-08-17">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 17 août 1752.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="le-duc-de-foix" sex="SEX">
                            <persName>LE DUC DE FOIX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="amélie" sex="SEX">
                            <persName>AMÉLIE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="vamir" sex="SEX">
                            <persName>VAMIR</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="lisois" sex="SEX">
                            <persName>LISOIS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="taïse" sex="SEX">
                            <persName>TAÏSE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-officier-du-duc-de-foix" sex="SEX">
                            <persName>UN OFFICIER DU DUC DE FOIX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="émar" sex="SEX">
                            <persName>ÉMAR</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> vers </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">AMÉLIE</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 17 août 1752.</ab><!--@date="1752-08-17"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1"> Souffrez qu’en arrivant dans ce séjour d’alarmes,</l>
                        <l n="2"> Je dérobe un moment au tumulte des armes :</l>
                        <l n="3"> Le grand cœur d’Amélie est du parti des rois ;</l>
                        <l n="4"> Contre eux, vous le savez, je sers le duc de Foix ;</l>
                        <l n="5"> Ou plutôt je combats ce redoutable maire,</l>
                        <l n="6"> Ce Pépin qui, du trône heureux dépositaire,</l>
                        <l n="7"> En subjuguant l’état, en soutient la splendeur,</l>
                        <l n="8"> Et de Thierri son maître ose être protecteur.</l>
                        <l n="9"> Le duc de Foix ici vous tient sous sa puissance :</l>
                        <l n="10"> J’ai de sa passion prévu la violence ;</l>
                        <l n="11"> Et sur lui, sur moi-même, et sur votre intérêt,</l>
                        <l n="12"> Je viens ouvrir mon cœur, et dicter mon arrêt.</l>
                        <l n="13"> Écoutez-moi, madame, et vous pourrez connaître</l>
                        <l n="14"> L’âme d’un vrai soldat, digne de vous peut-être.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="15"> Je sais quel est Lisais ; sa noble intégrité</l>
                        <l n="16"> Sur ses lèvres toujours plaça la vérité.</l>
                        <l n="17"> Quoi que vous m’annonciez, je vous croirai sans peine.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="18"> Sachez que si dans Foix mon zèle me ramène,</l>
                        <l n="19"> Si de ce prince altier j’ai suivi les drapeaux,</l>
                        <l n="20"> Si je cours pour lui seul à des périls nouveaux,</l>
                        <l n="21"> Je n’approuvai jamais la fatale alliance</l>
                        <l n="22"> Qui le soumet au Maure et l’enlève à la France ;</l>
                        <l n="23"> Mais, dans ces temps affreux de discorde et d’horreur,</l>
                        <l n="24"> Je n’ai d’autre parti que celui de mon cœur.</l>
                        <l n="25"> Non que pour ce héros mon âme prévenue</l>
                        <l n="26"> Prétende à ses défauts fermer toujours ma vue ;</l>
                        <l n="27"> Je ne m’aveugle pas ; je vois avec douleur</l>
                        <l n="28"> De ses emportements l’indiscrète chaleur :</l>
                        <l n="29"> Je vois que de ses sens l’impétueuse ivresse</l>
                        <l n="30"> L’abandonne aux excès d’une ardente jeunesse ;</l>
                        <l n="31"> Et ce torrent fougueux, que j’arrête avec soin,</l>
                        <l n="32"> Trop souvent me l’arrache, et l’emporte trop loin.</l>
                        <l n="33"> Mais il a des vertus qui rachètent ses vices.</l>
                        <l n="34"> Eh ! qui saurait, madame, où placer ses services,</l>
                        <l n="35"> S’il ne vous fallait suivre et ne chérir jamais</l>
                        <l n="36"> Que des cœurs sans faiblesse et des princes parfaits ?</l>
                        <l n="37"> Tout le mien est à lui ; mais enfin cette épée</l>
                        <l n="38"> Dans le sang des Français à regret s’est trempée ;</l>
                        <l n="39"> Je voudrais à l’état rendre le duc de Foix.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="40"> Seigneur, qui le peut mieux que le sage Lisois ?</l>
                        <l n="41"> Si ce prince égaré chérit encor sa gloire,</l>
                        <l n="42"> C’est à vous de parler, et c’est vous qu’il doit croire.</l>
                        <l n="43"> Dans quel affreux parti s’est-il précipité !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="44"> Je ne peux à mon choix fléchir sa volonté.</l>
                        <l n="45"> J’ai souvent, de son cœur aigrissant les blessures,</l>
                        <l n="46"> Révolté sa fierté par des vérités dures :</l>
                        <l n="47"> Vous seule à votre roi le pourriez rappeler,</l>
                        <l n="48"> Et c’est de quoi surtout je cherche à vous parler.</l>
                        <l n="49"> Dans des temps plus heureux j’osai, belle Amélie,</l>
                        <l n="50"> Consacrer à vos lois le reste de ma vie :</l>
                        <l n="51"> Je crus que vous pouviez, approuvant mon dessein,</l>
                        <l n="52"> Accepter sans mépris mon hommage et nia main ;</l>
                        <l n="53"> Mais à d’autres destins je vous vois réservée.</l>
                        <l n="54"> Par les Maures cruels dans Leucate enlevée.</l>
                        <l n="55"> Lorsque le sort jaloux portait ailleurs mes pas.</l>
                        <l n="56"> Cet heureux duc de Foix vous sauva de leurs bras :</l>
                        <l n="57"> La gloire en est à lui, qu’il en ait le salaire ;</l>
                        <l n="58"> Il a par trop de droits mérité de vous plaire ;</l>
                        <l n="59"> Il est prince, il est jeune, il est votre vengeur :</l>
                        <l n="60"> Ses bienfaits et son nom, tout parle en sa faveur.</l>
                        <l n="61"> La justice et l’amour vous pressent de vous rendre :</l>
                        <l n="62"> Je n’ai rien fait pour vous, je n’ai rien à prétendre :</l>
                        <l n="63"> Je me tais... Cependant s’il faut vous mériter,</l>
                        <l n="64"> À tout autre qu’à lui j’irais vous disputer ;</l>
                        <l n="65"> Je céderais à peine aux enfants des rois même ;</l>
                        <l n="66"> Mais ce prince est mon chef, il me chérit, je l’aime ;</l>
                        <l n="67"> Lisois, ni vertueux, ni superbe à demi,</l>
                        <l n="68"> Aurait bravé le prince, et cède à son ami.</l>
                        <l n="69"> Je fais plus ; de mes sens maîtrisant la faiblesse,</l>
                        <l n="70"> J’ose de mon rival appuyer la tendresse,</l>
                        <l n="71"> Vous montrer votre gloire, et ce que vous devez</l>
                        <l n="72"> Au héros qui vous sert et par qui vous vivez.</l>
                        <l n="73"> Je verrai d’un œil sec, et d’un cœur sans envie,</l>
                        <l n="74"> Cet hymen qui pouvait empoisonner ma vie.</l>
                        <l n="75"> Je réunis pour vous mon service et mes vœux ;</l>
                        <l n="76"> Ce bras qui fut à lui combattra pour tous deux :</l>
                        <l n="77"> Voilà mes sentiments. Si je me sacrifie,</l>
                        <l n="78"> L’amitié me l’ordonne, et surtout la patrie.</l>
                        <l n="79"> Songez que si l’hymen vous range sous sa loi,</l>
                        <l n="80"> Si le prince est à vous, il est à votre roi.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="81"> Qu’avec étonnement, seigneur, je vous contemple !</l>
                        <l n="82"> Que vous donnez au monde un rare et grand exemple !</l>
                        <l n="83"> Quoi ! ce cœur (je le crois sans feinte et sans détour)</l>
                        <l n="84"> Connaît l’amitié seule, et peut braver l’amour !</l>
                        <l n="85"> Il faut vous admirer quand on sait vous connaître :</l>
                        <l n="86"> Vous servez votre ami, vous servirez mon maître.</l>
                        <l n="87"> Un cœur si généreux doit penser comme moi :</l>
                        <l n="88"> Tous ceux de votre sang sont l’appui de leur roi.</l>
                        <l n="89"> Hé bien ! de vos vertus je demande une grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="90"> Vos ordres sont, sacrés : que faut-il que je fasse ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="91"> Vos conseils, généreux me pressent d’accepter</l>
                        <l n="92"> Ce rang dont un grand prince a daigné me flatter.</l>
                        <l n="93"> Je ne me cache point combien son choix m’honore ;</l>
                        <l n="94"> J’en vois toute la gloire ; et quand je songe encore</l>
                        <l n="95"> Qu’avant qu’il fût épris de ce funeste amour,</l>
                        <l n="96"> Il daigna me sauver et l’honneur et le jour,</l>
                        <l n="97"> Tout ennemi qu’il est de son roi légitime,</l>
                        <l n="98"> Tout allié du Maure, et protecteur du crime,</l>
                        <l n="99"> Accablée à ses yeux du poids de ses bienfaits,</l>
                        <l n="100"> Je crains de l’affliger, seigneur, et je me tais.</l>
                        <l n="101"> Mais, malgré son service et ma reconnaissance,</l>
                        <l n="102"> Il faut par des refus répondre à sa constance ;</l>
                        <l n="103"> Sa passion m’afflige ; il est dur à mon cœur,</l>
                        <l n="104"> Pour prix de ses bontés, de causer son malheur.</l>
                        <l n="105"> Non, seigneur, il lui faut épargner cet outrage.</l>
                        <l n="106"> Qui pourrait mieux que vous gouverner son courage ?</l>
                        <l n="107"> Est-ce à ma faible voix d’annoncer son devoir ?</l>
                        <l n="108"> Je suis loin de chercher ce dangereux pouvoir.</l>
                        <l n="109"> Quel appareil affreux ! quel temps pour l’hyménée !</l>
                        <l n="110"> Des armes de mon roi la ville environnée</l>
                        <l n="111"> N’attend que des assauts, ne voit que des combats ;</l>
                        <l n="112"> Le sang de tous côtés coule ici sous mes pas.</l>
                        <l n="113"> Armé contre mon maître, armé contre son frère !</l>
                        <l n="114"> Que de raisons... Seigneur, c’est en vous que j’espère.</l>
                        <l n="115"> Pardonnez... achevez vos desseins généreux ;</l>
                        <l n="116"> Qu’il me rende à mon roi, c’est tout ce que je veux.</l>
                        <l n="117"> Ajoutez cet effort à l’effort que j’admire ;</l>
                        <l n="118"> Vous devez sur son cœur avoir pris quelque empire.</l>
                        <l n="119"> Un esprit mâle et ferme, un ami respecté,</l>
                        <l n="120"> Fait parler le devoir avec autorité ;</l>
                        <l n="121"> Ses conseils sont des lois.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="122"> Il en est peu, madame,</l>
                        <l n="123"> Contre les passions qui subjuguent son âme ;</l>
                        <l n="124"> Et son emportement a droit de m’alarmer.</l>
                        <l n="125"> Le prince est soupçonneux, et j’osai vous aimer.</l>
                        <l n="126"> Quels que soient les ennuis dont votre cœur soupire,</l>
                        <l n="127"> Je vous ai déjà dit ce que j’ai dû vous dire.</l>
                        <l n="128"> Laissez-moi ménager son esprit ombrageux ;</l>
                        <l n="129"> Je crains d’effaroucher ses feux impétueux ;</l>
                        <l n="130"> Je sais à quels excès irait sa jalousie,</l>
                        <l n="131"> Quel poison mes discours répandraient sur sa vie :</l>
                        <l n="132"> Je vous perdrais peut-être, et mes soins dangereux,</l>
                        <l n="133"> Madame, avec un mot, feraient trois malheureux.</l>
                        <l n="134"> Vous, à vos intérêts rendez-vous moins contraire,</l>
                        <l n="135"> Pesez sans passion l’honneur qu’il vous veut faire.</l>
                        <l n="136"> Moi, libre entre vous deux, souffrez que dès ce jour,</l>
                        <l n="137"> Oubliant à jamais le langage d’amour,</l>
                        <l n="138"> Tout entier à la guerre, et maître de mon âme,</l>
                        <l n="139"> J’abandonne à leur sort et vos vœux et sa flamme.</l>
                        <l n="140"> Je crains de l’outrager, je crains de vous trahir,</l>
                        <l n="141"> Et ce n’est qu’aux combats que je dois le servir.</l>
                        <l n="142"> Laissez-moi d’un soldat garder le caractère,</l>
                        <l n="143"> Madame ; et puisque enfin la France vous est chère,</l>
                        <l n="144"> Rendez-lui ce héros qui serait son appui :</l>
                        <l n="145"> Je vous laisse y penser, et je cours près de lui.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="146"> Ah ! s’il faut à ce prix le donner à la France,</l>
                        <l n="147"> Un si grand changement n’est pas en ma puissance,</l>
                        <l n="148"> Taïse, et cet hymen est un crime à mes yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#taïse">
            <speaker> TAÏSE. </speaker>
                        <l n="149"> Quoi ! le prince à ce point vous serait odieux !</l>
                        <l n="150"> Quoi ! dans ces tristes temps de ligues et de haines,</l>
                        <l n="151"> Qui confondent des droits les bornes incertaines,</l>
                        <l n="152"> Où le meilleur parti semble encor si douteux,</l>
                        <l n="153"> Où les enfants des rois sont divisés entre eux ;</l>
                        <l n="154"> Vous qu’un astre plus doux semblait avoir formée</l>
                        <l n="155"> Pour l’unique douceur d’aimer et d’être aimée,</l>
                        <l n="156"> Pouvez-vous n’opposer qu’un sentiment d’horreur</l>
                        <l n="157"> Aux soupirs d’un héros qui fut votre vengeur ?</l>
                        <l n="158"> Vous savez que ce prince au rang de ses ancêtres</l>
                        <l n="159"> Compte les premiers rois que la France eut pour maîtres.</l>
                        <l n="160"> D’un puissant apanage il est né souverain ;</l>
                        <l n="161"> Il vous aime, il vous sert, il vous offre sa main.</l>
                        <l n="162"> Ce rang à qui tout cède, et pour qui tout s’oublie,</l>
                        <l n="163"> Brigué par tant d’appas, objet de tant d’envie,</l>
                        <l n="164"> Ce rang qui touche au trône, et qu’on met à vos pieds,</l>
                        <l n="165"> Peut-il causer les pleurs dont vos yeux sont noyés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="166"> Quoi ! pour m’avoir sauvée, il faudra qu’il m’opprime !</l>
                        <l n="167"> De son fatal secours je serai la victime !</l>
                        <l n="168"> Je lui dois tout sans doute, et c’est pour mon malheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#taïse">
            <speaker> TAÏSE. </speaker>
                        <l n="169"> C’est être trop injuste.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="170"> Hé bien, connais mon cœur,</l>
                        <l n="171"> Mon devoir, mes douleurs, le destin qui me lie ;</l>
                        <l n="172"> Je mets entre tes mains le secret de ma vie :</l>
                        <l n="173"> De ta foi désormais c’est trop me défier,</l>
                        <l n="174"> Et je me livre à toi pour me justifier.</l>
                        <l n="175"> Vois combien mon devoir à ses vœux est contraire ;</l>
                        <l n="176"> Mon cœur n’est point à moi, ce cœur est à son frère.</l>
                </sp>
        <sp who="#taïse">
            <speaker> TAÏSE. </speaker>
                        <l n="177"> Quoi ! ce vaillant Vamir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="178"> Nos serments mutuels</l>
                        <l n="179"> Devançaient les serments réservés aux autels.</l>
                        <l n="180"> J’attendais, dans Leucate en secret retirée,</l>
                        <l n="181"> Qu’il y vînt dégager la foi qu’il m’a jurée,</l>
                        <l n="182"> Quand les Maures cruels, inondant nos déserts,</l>
                        <l n="183"> Sous mes toits embrasés me chargèrent de fers.</l>
                        <l n="184"> Le duc est l’allié de ce peuple indomptable ;</l>
                        <l n="185"> Il me sauva, Taïse, et c’est ce qui m’accable.</l>
                        <l n="186"> Mes jours à mon amant seront-ils réservés ?</l>
                        <l n="187"> Jours tristes, jours affreux, qu’un autre a conservés !</l>
                </sp>
        <sp who="#taïse">
            <speaker> TAÏSE. </speaker>
                        <l n="188"> Pourquoi donc, avec lui vous obstinant à feindre,</l>
                        <l n="189"> Nourrir en lui des feux qu’il vous faudrait éteindre ?</l>
                        <l n="190"> Il eût pu respecter ces saints engagements.</l>
                        <l n="191"> Vous eussiez mis un frein à ses emportements.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="192"> Je ne le puis ; le ciel, pour combler mes misères,</l>
                        <l n="193"> Voulut l’un contre l’autre animer les deux frères.</l>
                        <l n="194"> Vamir, toujours fidèle à son maître, à nos lois,</l>
                        <l n="195"> À contre un révolté vengé l’honneur des rois.</l>
                        <l n="196"> De son rival altier tu vois la violence ;</l>
                        <l n="197"> J’oppose à ses fureurs un douloureux silence.</l>
                        <l n="198"> Il ignore du moins qu’en des temps plus heureux</l>
                        <l n="199"> Vamir a prévenu ses desseins amoureux :</l>
                        <l n="200"> S’il en était instruit, sa jalousie affreuse</l>
                        <l n="201"> Le rendrait plus à craindre, et moi plus malheureuse.</l>
                        <l n="202"> C’en est trop, il est temps de quitter ses états :</l>
                        <l n="203"> Fuyons des ennemis, mon roi me tend les bras.</l>
                        <l n="204"> Ces prisonniers, Taïse, à qui le sang te lie,</l>
                        <l n="205"> De ces murs en secret méditent leur sortie :</l>
                        <l n="206"> Ils pourront me conduire, ils pourront m’escorter ;</l>
                        <l n="207"> Il n’est point de péril que je n’ose affronter.</l>
                        <l n="208"> Je hasarderai tout, pourvu qu’on me délivre</l>
                        <l n="209"> De la prison illustre où je ne saurais vivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#taïse">
            <speaker> TAÏSE. </speaker>
                        <l n="210"> Madame, il vient à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="211"> Je ne puis lui parler,</l>
                        <l n="212"> Il verrait trop mes pleurs toujours prêts à couler.</l>
                        <l n="213"> Que ne puis-je à jamais éviter sa poursuite !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC, à Taïse. </speaker>
                        <l n="214"> Est-ce elle qui m’échappe ? est-ce elle qui m’évite ?</l>
                        <l n="215"> Taïse, demeurez ; vous connaissez trop bien</l>
                        <l n="216"> Les transports douloureux d’un cœur tel que le mien.</l>
                        <l n="217"> Vous savez si je l’aime, et si je l’ai servie,</l>
                        <l n="218"> Si j’attends d’un regard le destin de ma vie.</l>
                        <l n="219"> Qu’elle n’étende pas l’excès de son pouvoir</l>
                        <l n="220"> Jusqu’à porter ma flamme au dernier désespoir :</l>
                        <l n="221"> Je hais ces vains respects, cette reconnaissance,</l>
                        <l n="222"> Que sa froideur timide oppose à ma constance.</l>
                        <l n="223"> Le plus léger délai m’est un cruel refus,</l>
                        <l n="224"> Un affront que mon cœur ne pardonnera plus.</l>
                        <l n="225"> C’est en vain qu’à la France, à son maître fidèle,</l>
                        <l n="226"> Elle étale à mes yeux le faste de son zèle ;</l>
                        <l n="227"> Il est temps que tout cède à mon amour, à moi,</l>
                        <l n="228"> Qu’elle trouve en moi seul sa patrie et son roi.</l>
                        <l n="229"> Elle me doit la vie, et jusqu’à l’honneur même ;</l>
                        <l n="230"> Et moi je lui dois tout, puisque c’est moi qui l’aime.</l>
                        <l n="231"> Unis par tant de droits, c’est trop nous séparer ;</l>
                        <l n="232"> L’autel est prêt, j’y cours ; allez l’y préparer.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="233"> Seigneur, songez-vous bien que de cette journée</l>
                        <l n="234"> Peut-être de l’état dépend la destinée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="235"> Oui, vous me verrez vaincre ou mourir son époux.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="236"> L’ennemi s’avançait, et n’est pas loin de nous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="237"> Je l’attends sans le craindre, et je vais le combattre.</l>
                        <l n="238"> Crois-tu que ma faiblesse ait pu jamais m’abattre ?</l>
                        <l n="239"> Penses-tu que l’amour, mon tyran, mon vainqueur,</l>
                        <l n="240"> De la gloire en mon âme ait étouffé l’ardeur ?</l>
                        <l n="241"> Si l’ingrate me hait, je veux qu’elle m’admire ;</l>
                        <l n="242"> Elle a sur moi sans doute un souverain empire,</l>
                        <l n="243"> Et n’en a point assez pour flétrir ma vertu.</l>
                        <l n="244"> Ah ! trop sévère ami, que me reproches-tu ?</l>
                        <l n="245"> Non, ne me juge point avec tant d’injustice.</l>
                        <l n="246"> Est-il quelque Français que l’amour avilisse ?</l>
                        <l n="247"> Amants aimés, heureux, ils vont tous aux combats,</l>
                        <l n="248"> Et du sein du bonheur ils volent au trépas.</l>
                        <l n="249"> Je mourrai digne au moins de l’ingrate que j’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="250"> Que mon prince plutôt soit digne de lui-même !</l>
                        <l n="251"> Le salut de l’état m’occupait en ce jour ;</l>
                        <l n="252"> Je vous parle du vôtre, et vous parlez d’amour !</l>
                        <l n="253"> Seigneur, des ennemis j’ai visité l’armée ;</l>
                        <l n="254"> Déjà de tous côtés la nouvelle est semée</l>
                        <l n="255"> Que Vamir votre frère est armé contre nous.</l>
                        <l n="256"> Je sais que dès longtemps il s’éloigna de vous.</l>
                        <l n="257"> Vamir ne m’est connu que par la renommée :</l>
                        <l n="258"> Mais si par le devoir, par la gloire animée,</l>
                        <l n="259"> Son âme écoute encor ces premiers sentiments</l>
                        <l n="260"> Qui l’attachaient à vous dans la fleur de vos ans,</l>
                        <l n="261"> Il peut vous ménager une paix nécessaire ;</l>
                        <l n="262"> Et mes soins...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="263"> Moi, devoir quelque chose à mon frère !</l>
                        <l n="264"> Près de mes ennemis mendier sa faveur !</l>
                        <l n="265"> Pour le haïr sans doute il en coûte à mon cœur ;</l>
                        <l n="266"> Je n’ai point oublié notre amitié passée ;</l>
                        <l n="267"> Mais puisque ma fortune est par lui traversée,</l>
                        <l n="268"> Puisque mes ennemis l’ont détaché de moi,</l>
                        <l n="269"> Qu’il reste au milieu d’eux, qu’il serve sous un roi.</l>
                        <l n="270"> Je ne veux rien de lui.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="271"> Votre fière constance</l>
                        <l n="272"> D’un monarque irrité brave trop la vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="273"> Quel monarque ! un fantôme, un prince efféminé,</l>
                        <l n="274"> Indigne de sa race, esclave couronné,</l>
                        <l n="275"> Sur un trône avili soumis aux lois d’un maire !</l>
                        <l n="276"> De Pépin son tyran je crains peu la colère ;</l>
                        <l n="277"> Je déteste un sujet qui croit m’intimider,</l>
                        <l n="278"> Et je méprise un roi qui n’ose commander :</l>
                        <l n="279"> Puisqu’il laisse usurper sa grandeur souveraine,</l>
                        <l n="280"> Dans mes états au moins je soutiendrai la mienne.</l>
                        <l n="281"> Ce cœur est trop altier pour adorer les lois</l>
                        <l n="282"> De ce maire insolent, l’oppresseur de ses rois ;</l>
                        <l n="283"> Et Clovis, que je compte au rang de mes ancêtres,</l>
                        <l n="284"> N’apprit point à ses fils à ramper sous des maîtres.</l>
                        <l n="285"> Les Arabes du moins s’arment pour me venger,</l>
                        <l n="286"> Et tyran pour tyran, j’aime mieux l’étranger.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="287"> Vous haïssez un maire, et votre haine est juste ;</l>
                        <l n="288"> Mais ils ont des Français sauvé l’empire auguste,</l>
                        <l n="289"> Tandis que nous aidons l’Arabe à l’opprimer ;</l>
                        <l n="290"> Cette triste alliance a de quoi m’alarmer ;</l>
                        <l n="291"> Nous préparons peut-être un avenir horrible.</l>
                        <l n="292"> L’exemple de l’Espagne est honteux et terrible ;</l>
                        <l n="293"> Ces brigands africains sont des tyrans nouveaux,</l>
                        <l n="294"> Qui font servir nos mains à creuser nos tombeaux.</l>
                        <l n="295"> Ne vaudrait-il pas mieux fléchir avec prudence ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="296"> Non, je ne peux jamais implorer qui m’offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="297"> Mais vos vrais intérêts, oubliés trop longtemps...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="298"> Mes premiers intérêts sont mes ressentiments.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="299"> Ah ! vous écoutez trop l’amour et la colère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="300"> Je le sais, je ne peux fléchir mon caractère.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="301"> On le peut, on le doit, je ne vous flatte pas ;</l>
                        <l n="302"> Mais en vous condamnant je suivrai tous vos pas.</l>
                        <l n="303"> Il faut à son ami montrer son injustice,</l>
                        <l n="304"> L’éclairer, l’arrêter au bord du précipice.</l>
                        <l n="305"> Je l’ai dû, je l’ai fait, malgré votre courroux ;</l>
                        <l n="306"> Vous y voulez tomber, et j’y cours avec vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="307"> Ami, que m’as-tu dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="308"> Ce que j’ai dû vous dire.</l>
                        <l n="309"> Écoutez un peu plus l’amitié qui m’inspire.</l>
                        <l n="310"> Quel parti prendrez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="311"> Quand mes brûlants désirs</l>
                        <l n="312"> Auront soumis l’objet qui brave mes soupirs ;</l>
                        <l n="313"> Quand l’ingrate Amélie, à son devoir rendue,</l>
                        <l n="314"> Aura remis la paix dans cette âme éperdue,</l>
                        <l n="315"> Alors j’écouterai tes conseils généreux.</l>
                        <l n="316"> Mais jusqu’à ce moment sais-je ce que je veux ?</l>
                        <l n="317"> Tant d’agitations, de tumultes, d’orages,</l>
                        <l n="318"> Ont sur tous les objets répandu des nuages.</l>
                        <l n="319"> Puis-je prendre un parti ? puisse avoir un dessein ?</l>
                        <l n="320"> Allons près du tyran qui seul fait mon destin ;</l>
                        <l n="321"> Que l’ingrate à son gré décide de ma vie,</l>
                        <l n="322"> Et nous déciderons du sort de la patrie.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC </speaker>
                        <l n="323"> Osera-t-elle encor refuser de me voir ?</l>
                        <l n="324"> Ne craindra-t-elle point d’aigrir mon désespoir ?</l>
                        <l n="325"> Ah ! c’est moi seul ici qui tremble de déplaire.</l>
                        <l n="326"> Âme superbe et faible ! esclave volontaire !</l>
                        <l n="327"> Cours aux pieds de l’ingrate abaisser ton orgueil ;</l>
                        <l n="328"> Vois tes jours dépendants d’un mot et d’un coup d’œil.</l>
                        <l n="329"> Lâche, consume-les dans l’éternel passage</l>
                        <l n="330"> Du dépit aux respects, et des pleurs à la rage.</l>
                        <l n="331"> Pour la dernière fois je prétends lui parier.</l>
                        <l n="332"> Allons...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="333"> J’espère encore, et tout me fait trembler.</l>
                        <l n="334"> Vamir tenterait-il une telle entreprise ?</l>
                        <l n="335"> Que de dangers nouveaux ! Ah, que vois-je, Taïse !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="336"> J’ignore quel objet attire ici vos pas,</l>
                        <l n="337"> Mais vos yeux disent trop qu’ils ne me cherchent pas ;</l>
                        <l n="338"> Quoi ! vous les détournez ! Quoi ! vous voulez encore</l>
                        <l n="339"> Insulter aux tourments d’un cœur qui vous adore,</l>
                        <l n="340"> Et de la tyrannie exerçant le pouvoir,</l>
                        <l n="341"> Nourrir votre fierté de mon vain désespoir !</l>
                        <l n="342"> C’est à ma triste vie ajouter trop d’alarmes,</l>
                        <l n="343"> Trop flétrir des lauriers arrosés de mes larmes,</l>
                        <l n="344"> Et qui me tiendront lieu de malheur et d’affront,</l>
                        <l n="345"> S’ils ne sont par vos mains attachés sur mon front ;</l>
                        <l n="346"> Si votre incertitude, alarmant mes tendresses,</l>
                        <l n="347"> Peut encor démentir la foi de vos promesses.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="348"> Je ne vous promis rien : vous n’avez point ma foi,</l>
                        <l n="349"> Et la reconnaissance est tout ce que je doi.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="350"> Quoi ! lorsque de ma main je vous offrais l’hommage...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="351"> D’un si noble présent j’ai vu tout l’avantage ;</l>
                        <l n="352"> Et sans chercher ce rang qui ne m’était pas dû,</l>
                        <l n="353"> Par de justes respects je vous ai répondu.</l>
                        <l n="354"> Vos bienfaits, votre amour, et mon amitié même,</l>
                        <l n="355"> Tout vous flattait sur moi d’un empire suprême ;</l>
                        <l n="356"> Tout vous a fait penser qu’un rang si glorieux,</l>
                        <l n="357"> Présenté par vos mains, éblouirait mes yeux.</l>
                        <l n="358"> Vous vous trompiez : il faut rompre enfin le silence.</l>
                        <l n="359"> Je vais vous offenser ; je me fais violence ;</l>
                        <l n="360"> Mais, réduite à parler, je vous dirai, seigneur,</l>
                        <l n="361"> Que l’amour de mes rois est gravé dans mon cœur.</l>
                        <l n="362"> Votre sang est auguste, et le mien est sans crime ;</l>
                        <l n="363"> Il coula pour l’état, que l’étranger opprime.</l>
                        <l n="364"> Cominge, mon aïeul, dans mon cœur a transmis</l>
                        <l n="365"> La haine qu’un Français doit à ses ennemis ;</l>
                        <l n="366"> Et sa fille jamais n’acceptera pour maître</l>
                        <l n="367"> L’ami de nos tyrans, quelque grand qu’il puisse être.</l>
                        <l n="368"> Voilà les sentiments que son sang m’a tracés,</l>
                        <l n="369"> Et s’ils vous font rougir, c’est vous qui m’y forcez.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="370"> Je suis, je l’avouerai, surpris de ce langage ;</l>
                        <l n="371"> Je ne m’attendais pas à ce nouvel outrage ;</l>
                        <l n="372"> Et n’avais pas prévu que le sort en courroux,</l>
                        <l n="373"> Pour m’accabler d’affronts, dût se servir de vous.</l>
                        <l n="374"> Vous avez fait, madame, une secrète étude</l>
                        <l n="375"> Du mépris, de l’insulte et de l’ingratitude ;</l>
                        <l n="376"> Et votre cœur, enfin, lent à se déployer,</l>
                        <l n="377"> Hardi par ma faiblesse, a paru tout entier.</l>
                        <l n="378"> Je ne connaissais pas tout ce zèle héroïque,</l>
                        <l n="379"> Tant d’amour pour l’état, et tant de politique.</l>
                        <l n="380"> Mais vous qui m’outragez me connaissez-vous bien ?</l>
                        <l n="381"> Vous reste-t-il ici de parti que le mien ?</l>
                        <l n="382"> M’osez-vous reprocher une heureuse alliance,</l>
                        <l n="383"> Qui fait ma sûreté, qui soutient ma puissance,</l>
                        <l n="384"> Sans qui vous gémiriez dans la captivité,</l>
                        <l n="385"> À qui vous avez dû l’honneur, la liberté ?</l>
                        <l n="386"> Est-ce donc là le prix de vous avoir servie ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="387"> Oui, vous m’avez sauvée ; oui, je vous dois la vie ;</l>
                        <l n="388"> Mais de mes tristes jours ne puis-je disposer ?</l>
                        <l n="389"> Me les conserviez-vous pour les tyranniser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="390"> Je deviendrai tyran, mais moins que vous, cruelle ;</l>
                        <l n="391"> Mes yeux lisent trop bien dans votre âme rebelle ;</l>
                        <l n="392"> Tous vos prétextes faux m’apprennent vos raisons,</l>
                        <l n="393"> Je vois mon déshonneur, je vois vos trahisons.</l>
                        <l n="394"> Quel que soit l’insolent que ce cœur me préfère,</l>
                        <l n="395"> Redoutez mon amour, tremblez de ma colère ;</l>
                        <l n="396"> C’est lui seul désormais que mon bras va chercher ;</l>
                        <l n="397"> De son cœur tout sanglant j’irai vous arracher ;</l>
                        <l n="398"> Et si, dans les horreurs du sort qui nous accable,</l>
                        <l n="399"> De quelque joie encor ma fureur est capable,</l>
                        <l n="400"> Je la mettrai, perfide, à vous désespérer.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="401"> Non, seigneur, la raison saura vous éclairer.</l>
                        <l n="402"> Non, votre âme est trop noble, elle est trop élevée,</l>
                        <l n="403"> Pour opprimer ma vie, après l’avoir sauvée.</l>
                        <l n="404"> Mais si votre grand cœur s’avilissait jamais</l>
                        <l n="405"> Jusqu’à persécuter l’objet de vos bienfaits,</l>
                        <l n="406"> Sachez que ces bienfaits, vos vertus, votre gloire,</l>
                        <l n="407"> Plus que vos cruautés, vivront dans ma mémoire.</l>
                        <l n="408"> Je vous plains, vous pardonne, et veux vous respecter ;</l>
                        <l n="409"> Je vous ferai rougir de me persécuter ;</l>
                        <l n="410"> Et je conserverai, malgré votre menace,</l>
                        <l n="411"> Une âme sans courroux, sans crainte et sans audace.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="412"> Arrêtez ; pardonnez aux transports égarés,</l>
                        <l n="413"> Aux fureurs d’un amant que vous désespérez.</l>
                        <l n="414"> Je vois trop qu’avec vous Lisois d’intelligence,</l>
                        <l n="415"> D’une cour qui me hait embrasse la défense ;</l>
                        <l n="416"> Que vous voulez tous deux m’unir à votre roi,</l>
                        <l n="417"> Et de mon sort enfin disposer malgré moi.</l>
                        <l n="418"> Vos discours sont les siens. Ah ! parmi tant d’alarmes,</l>
                        <l n="419"> Pourquoi recourez-vous à ces nouvelles armes ?</l>
                        <l n="420"> Pour gouverner mon cœur, l’asservir, le changer,</l>
                        <l n="421"> Aviez-vous donc besoin d’un secours étranger ?</l>
                        <l n="422"> Aimez, il suffira d’un mot de votre bouche.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="423"> Je ne vous cache point que du soin qui me touche,</l>
                        <l n="424"> À votre ami, seigneur, mon cœur s’était remis ;</l>
                        <l n="425"> Je vois qu’il a plus fait qu’il ne m’avait promis.</l>
                        <l n="426"> Ayez pitié des pleurs que mes yeux lui confient ;</l>
                        <l n="427"> Vous les faites couler, que vos mains les essuient.</l>
                        <l n="428"> Devenez assez grand pour apprendre à dompter</l>
                        <l n="429"> Des feux que mon devoir me force à rejeter.</l>
                        <l n="430"> Laissez-moi toute entière à la reconnaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="431"> Ainsi le seul Lisois a votre confiance !</l>
                        <l n="432"> Mon outrage est connu ; je sais vos sentiments.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="433"> Vous les pourrez, seigneur, connaître avec le temps ;</l>
                        <l n="434"> Mais vous n’aurez jamais le droit de les contraindre,</l>
                        <l n="435"> Ni de les condamner, ni même de vous plaindre,</l>
                        <l n="436"> Du généreux Lisois j’ai recherché l’appui ;</l>
                        <l n="437"> Imitez sa grande âme, et pensez comme lui.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC </speaker>
                        <l n="438"> Hé bien, c’en est donc fait ; l’ingrate, la parjure,</l>
                        <l n="439"> À mes yeux sans rougir étale mon injure :</l>
                        <l n="440"> De tant de trahisons l’abyme est découvert ;</l>
                        <l n="441"> Je n’avais qu’un ami, c’est lui seul qui me perd.</l>
                        <l n="442"> Amitié, vain fantôme, ombre que j’ai chérie,</l>
                        <l n="443"> Toi qui me consolais des malheurs de ma vie,</l>
                        <l n="444"> Bien que j’ai trop aimé, que j’ai trop méconnu,</l>
                        <l n="445"> Trésor cherché sans cesse, et jamais obtenu !</l>
                        <l n="446"> Tu m’as trompé, cruelle, autant que l’amour même ;</l>
                        <l n="447"> Et maintenant, pour prix de mon erreur extrême,</l>
                        <l n="448"> Détrompé des faux biens, trop faits pour me charmer,</l>
                        <l n="449"> Mon destin me condamne à ne plus rien aimer.</l>
                        <l n="450"> Le voilà cet ingrat qui, fier de son parjure,</l>
                        <l n="451"> Vient encor de ses mains déchirer ma blessure.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="452"> À vos ordres, seigneur, vous me voyez rendu.</l>
                        <l n="453"> D’où vient sur votre front ce chagrin répandu ?</l>
                        <l n="454"> Votre âme, aux passions longtemps abandonnée,</l>
                        <l n="455"> A-t-elle en liberté pesé sa destinée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="456"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="457"> Quel est le projet où vous vous arrêtez ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="458"> D’ouvrir enfin les yeux aux infidélités,</l>
                        <l n="459"> De sentir mon malheur, et d’apprendre à connaître</l>
                        <l n="460"> La perfide amitié d’un rival et d’un traître.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="461"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="462"> C’en est assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="463"> C’en est trop, entre nous.</l>
                        <l n="464"> Ce traître, quel est-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="465"> Me le demandez-vous ?</l>
                        <l n="466"> De l’affront inouï qui vient de me confondre,</l>
                        <l n="467"> Quel autre était instruit ? quel autre en doit répondre ?</l>
                        <l n="468"> Je sais trop qu’Amélie ici vous a parlé ;</l>
                        <l n="469"> En vous nommant à moi, l’infidèle a tremblé ;</l>
                        <l n="470"> Vous affectez sur elle un odieux silence,</l>
                        <l n="471"> Interprète muet de votre intelligence.</l>
                        <l n="472"> Je ne sais qui des deux je dois plus détester.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="473"> Vous sentez-vous capable au moins de m’écouter ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="474"> Je le veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="475"> Pensez-vous que j’aime encor la gloire ?</l>
                        <l n="476"> M’estimez-vous encore, et pouvez-vous me croire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="477"> Oui, jusqu’à ce moment je vous crus vertueux,</l>
                        <l n="478"> Je vous crus mon ami.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="479"> Ces titres précieux</l>
                        <l n="480"> Ont été jusqu’ici la règle de ma vie ;</l>
                        <l n="481"> Mais vous, méritez-vous que je me justifie ?</l>
                        <l n="482"> Apprenez qu’Amélie avait touché mon cœur,</l>
                        <l n="483"> Avant que, de sa vie heureux libérateur,</l>
                        <l n="484"> Vous eussiez, par vos soins, par cet amour sincère,</l>
                        <l n="485"> Surtout par vos bienfaits, tant de droits de lui plaire.</l>
                        <l n="486"> Moi, plus soldat que tendre, et dédaignant toujours</l>
                        <l n="487"> Ce grand art de séduire inventé dans les cours,</l>
                        <l n="488"> Ce langage flatteur et souvent si perfide,</l>
                        <l n="489"> Peu fait pour mon esprit peut-être trop rigide,</l>
                        <l n="490"> Je lui parlai d’hymen ; et ce nœud respecté,</l>
                        <l n="491"> Resserré par l’estime et par l’égalité,</l>
                        <l n="492"> Pouvait lui préparer des destins plus propices</l>
                        <l n="493"> Qu’un rang plus élevé, mais sur des précipices.</l>
                        <l n="494"> Hier avec la nuit je vins dans vos remparts ;</l>
                        <l n="495"> Tout votre cœur parut à mes premiers regards.</l>
                        <l n="496"> Aujourd’hui j’ai revu cet objet de vos larmes,</l>
                        <l n="497"> D’un œil indifférent j’ai regardé ses charmes,</l>
                        <l n="498"> Et je me suis vaincu, sans rendre de combats.</l>
                        <l n="499"> J’ai fait valoir vos feux, que je n’approuve pas ;</l>
                        <l n="500"> J’ai de tous vos bienfaits rappelé la mémoire,</l>
                        <l n="501"> L’éclat de votre rang, celui de votre gloire,</l>
                        <l n="502"> Sans cacher vos défauts vantant votre vertu ;</l>
                        <l n="503"> Et pour vous, contre moi, j’ai fait ce que j’ai dû.</l>
                        <l n="504"> Je m’immole à vous seul, et je nie rends justice ;</l>
                        <l n="505"> Et si ce n’est assez d’un pareil sacrifice,</l>
                        <l n="506"> S’il est quelque rival qui vous ose outrager,</l>
                        <l n="507"> Tout mon sang est à vous, et je cours vous venger.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="508"> Que tout ce que j’entends t’élève et m’humilie !</l>
                        <l n="509"> Ah ! tu devais sans doute adorer Amélie :</l>
                        <l n="510"> Mais qui peut commander à son cœur enflammé ?</l>
                        <l n="511"> Non, tu n’as pas vaincu; tu n’avais point aimé.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="512"> J’aimais ; et nôtre amour suit notre caractère.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="513"> Je ne peux t’imiter : mon ardeur m’est trop chère.</l>
                        <l n="514"> Je t’admire avec honte, il le faut avouer.</l>
                        <l n="515"> Mon cœur...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="516"> Aimez-moi, prince, au lieu de me louer ;</l>
                        <l n="517"> Et si vous rire devez quelque reconnaissance,</l>
                        <l n="518"> Faites votre bonheur, il est ma récompense :</l>
                        <l n="519"> Vous voyez quelle ardente et fière inimitié</l>
                        <l n="520"> Votre frère nourrit contre votre allié :</l>
                        <l n="521"> La suite, croyez-moi, peut en être funeste ;</l>
                        <l n="522"> Vous êtes sous un joug que ce peuple déteste.</l>
                        <l n="523"> Je prévois nue bientôt on verra réunis</l>
                        <l n="524"> Les débris dispersés de l’empire des lis.</l>
                        <l n="525"> Chaque jour nous produit un nouvel adversaire ;</l>
                        <l n="526"> Hier le Béarnais, aujourd’hui votre frère.</l>
                        <l n="527"> Le pur sang de Clovis est toujours adoré ;</l>
                        <l n="528"> Tôt ou tard il faudra que de ce tronc sacré</l>
                        <l n="529"> Les rameaux divisés et courbés par l’orage,</l>
                        <l n="530"> Plus unis et plus beaux, soient notre unique ombrage.</l>
                        <l n="531"> Vous, placé près du trône, à ce trône attaché,</l>
                        <l n="532"> Si les malheurs des temps vous en ont arraché,</l>
                        <l n="533"> À des nœuds étrangers s’il fallut vous résoudre,</l>
                        <l n="534"> L’intérêt qui les forme a droit de les dissoudre.</l>
                        <l n="535"> On pourrait balancer avec dextérité</l>
                        <l n="536"> Des maires du palais la fière autorité ;</l>
                        <l n="537"> Et bientôt par vos mains leur puissance affaiblie...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="538"> Je le souhaite au moins ; mais crois-tu qu’Amélie</l>
                        <l n="539"> Dans son cœur amolli partagerait mes feux,</l>
                        <l n="540"> Si le même parti nous unissait tous deux ?</l>
                        <l n="541"> Penses-tu qu’à m’aimer je pourrais la réduire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="542"> Dans le fond de son cœur je n’ai point voulu lire ;</l>
                        <l n="543"> Mais qu’importent pour vous ses vœux et ses desseins ?</l>
                        <l n="544"> Faut-il que l’amour seul fasse ici nos destins ?</l>
                        <l n="545"> Lorsque le grand Clovis, aux champs de la Touraine,</l>
                        <l n="546"> Détruisit les vainqueurs de la grandeur romaine,</l>
                        <l n="547"> Quand son bras arrêta, dans nos champs inondés,</l>
                        <l n="548"> Des Ariens sanglants les torrents débordés,</l>
                        <l n="549"> Tant d’honneurs étaient-ils l’effet de sa tendresse ?</l>
                        <l n="550"> Sauva-t-il son pays pour plaire à sa maîtresse ?</l>
                        <l n="551"> Mon bras contre un rival est prêt à vous servir ;</l>
                        <l n="552"> Je voudrais faire plus, je voudrais vous guérir.</l>
                        <l n="553"> On connaît peu l’amour, on craint trop son amorce ;</l>
                        <l n="554"> C’est sur nos passions qu’il a fondé sa force ;</l>
                        <l n="555"> C’est nous qui, sous son nom, troublons notre repos ;</l>
                        <l n="556"> Il est tyran du faible, esclave du héros.</l>
                        <l n="557"> Puisque je l’ai vaincu, puisque je le dédaigne,</l>
                        <l n="558"> Sur le sang de nos rois souffrirez-vous qu’il règne ?</l>
                        <l n="559"> Vos autres ennemis par vous sont abattus ;</l>
                        <l n="560"> Et vous devez en tout l’exemple des vertus.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="561"> Le sort en est jeté, je ferai tout pour elle :</l>
                        <l n="562"> Il faut bien à la fin désarmer la cruelle.</l>
                        <l n="563"> Ses lois seront mes lois, son roi sera le mien :</l>
                        <l n="564"> Je n’aurai de parti, de maître que le sien.</l>
                        <l n="565"> Possesseur d’un trésor où s’attache ma vie,</l>
                        <l n="566"> Avec mes ennemis je me réconcilie.</l>
                        <l n="567"> Je lirai dans ses yeux mon sort et mon devoir.</l>
                        <l n="568"> Mon cœur est enivré de cet heureux espoir.</l>
                        <l n="569"> Je n’ai point de rival, j’avais tort de me plaindre ;</l>
                        <l n="570"> Si tu n’es point aimé, quel mortel ai-je à craindre ?</l>
                        <l n="571"> Qui pourrait, dans mon cœur, avoir poussé l’orgueil</l>
                        <l n="572"> Jusqu’à laisser vers elle échapper un coup d’œil ?</l>
                        <l n="573"> Enfin plus de prétexte à ses refus injustes ;</l>
                        <l n="574"> Raison, gloire, intérêt, et tous ces droits augustes</l>
                        <l n="575"> Des princes de mon sang et de mes souverains,</l>
                        <l n="576"> Sont des liens sacrés resserrés par ses mains.</l>
                        <l n="577"> Du roi, puisqu’il le faut, soutenons la couronne ;</l>
                        <l n="578"> La vertu le conseille, et la beauté l’ordonne.</l>
                        <l n="579"> Je veux entre tes mains, dans ce fortuné jour,</l>
                        <l n="580"> Sceller tous les serments que je fais à l’amour.</l>
                        <l n="581"> Quant à mes intérêts, que toi seul en décide.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="582"> Souffrez donc près du roi que mon zèle me guide.</l>
                        <l n="583"> Peut-être il eût fallu que ce grand changement</l>
                        <l n="584"> Ne fût dû qu’au héros, et non pas à l’amant ;</l>
                        <l n="585"> Mais si d’un si grand cœur une femme dispose,</l>
                        <l n="586"> L’effet en est trop beau pour en blâmer la cause ;</l>
                        <l n="587"> Et mon cœur, tout rempli de cet heureux retour,</l>
                        <l n="588"> Bénit votre faiblesse, et rend grâce à l’amour.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="589"> Seigneur, auprès des murs les ennemis paraissent :</l>
                        <l n="590"> On prépare l’assaut ; le temps, les périls pressent :</l>
                        <l n="591"> Nous attendons votre ordre.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="592"> Hé bien, cruels destins,</l>
                        <l n="593"> Vous l’emportez sur moi, vous trompez mes desseins</l>
                        <l n="594"> Plus d’accord, plus de paix, je voie à la victoire ;</l>
                        <l n="595"> Méritons Amélie en me couvrant de gloire.</l>
                        <l n="596"> Je ne suis pas en peine, ami, de résister</l>
                        <l n="597"> Aux téméraires mains qui m’osent insulter.</l>
                        <l n="598"> De tous les ennemis qu’il faut combattre encore,</l>
                        <l n="599"> Je n’en redoute qu’un, c’est celui que j’adore.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="600"> La victoire est à nous, vos soins l’ont assurée.</l>
                        <l n="601"> Vous avez su guider ma jeunesse égarée.</l>
                        <l n="602"> Lisois m’est nécessaire aux conseils, aux combats,</l>
                        <l n="603"> Et c’est à sa grande âme à diriger mon bras.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="604"> Prince, ce feu guerrier, qu’en vous où voit paraître,</l>
                        <l n="605"> Sera maître dé font, quand vous en serez maître :</l>
                        <l n="606"> Vous l’avez pu régler, et vous avez vaincu.</l>
                        <l n="607"> Ayez dans tous lès temps cette heureuse vertu :</l>
                        <l n="608"> L’effet en est illustre, autant qu’il est utile.</l>
                        <l n="609"> Le faible est inquiet, Je grand homme est tranquille.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="610"> Ah ! l’amour est-il fait pour la tranquillité ?</l>
                        <l n="611"> Mais le chef inconnu sur nos remparts monté,</l>
                        <l n="612"> Qui tint seul si longtemps la victoire en balance,</l>
                        <l n="613"> Qui m’a rendu jaloux de sa haute vaillance,</l>
                        <l n="614"> Que devient-il ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="615"> Seigneur, environné de morts,</l>
                        <l n="616"> Il a seul repoussé nos plus puissants efforts.</l>
                        <l n="617"> Mais ce qui me confond, et qui doit vous surprendre,</l>
                        <l n="618"> Pouvant nous échapper, il est venu se rendre ;</l>
                        <l n="619"> Sans vouloir se nommer, et sans se découvrir,</l>
                        <l n="620"> Il accusait le ciel, et cherchait à mourir.</l>
                        <l n="621"> Un seul de ses suivants auprès de lui partage</l>
                        <l n="622"> La douleur qui l’accable, et le sort qui l’outrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="623"> Quel est donc, cher ami, ce chef audacieux,</l>
                        <l n="624"> Qui, cherchant le trépas, se cachait à nos yeux ?</l>
                        <l n="625"> Son casque était fermé. Quel charme inconcevable,</l>
                        <l n="626"> Quand je l’ai combattu, le rendait respectable ?</l>
                        <l n="627"> Un je ne sais quel trouble en moi s’est élevé :</l>
                        <l n="628"> Soit que ce triste amour, dont je suis captivé,</l>
                        <l n="629"> Sur mes sens égarés répandant sa tendresse,</l>
                        <l n="630"> Jusqu’au sein des combats m’ait prêté sa faiblesse ;</l>
                        <l n="631"> Qu’il ait voulu marquer toutes mes actions</l>
                        <l n="632"> Par la molle douceur de ses impressions ;</l>
                        <l n="633"> Soit plutôt que la voix de ma triste patrie</l>
                        <l n="634"> Parle encore en secret au cœur qui l’a trahie,</l>
                        <l n="635"> Ou que le trait fatal enfoncé dans ce cœur</l>
                        <l n="636"> Corrompe en tous les temps ma gloire et mon bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="637"> Quant aux traits dont votre âme a senti la puissance,</l>
                        <l n="638"> Tous les conseils sont vains, agréez mon silence.</l>
                        <l n="639"> Mais ce sang des Français, que nos mains font couler,</l>
                        <l n="640"> Mais l’état, la patrie, il faut vous en parler.</l>
                        <l n="641"> Vos nobles sentiments peuvent encor paraître :</l>
                        <l n="642"> Il est beau de donner la paix à votre maître :</l>
                        <l n="643"> Son égal aujourd’hui, demain dans l’abandon,</l>
                        <l n="644"> Vous vous verriez réduit à demander pardon.</l>
                        <l n="645"> Sûr enfin d’Amélie et de votre fortune,</l>
                        <l n="646"> Fondez votre grandeur sur la cause commune ;</l>
                        <l n="647"> Ce guerrier, quel qu’il soit, remis entre vos mains,</l>
                        <l n="648"> Pourra servir lui-même à vos justes desseins :</l>
                        <l n="649"> De cet heureux moment saisissons l’avantage.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="650"> Ami, de ma parole Amélie est le gage ;</l>
                        <l n="651"> Je la tiendrai : je vais dès ce même moment</l>
                        <l n="652"> Préparer les esprits à ce grand changement.</l>
                        <l n="653"> À tes conseils heureux tous mes sens s’abandonnent ;</l>
                        <l n="654"> La gloire, l’hyménée et la paix me couronnent ;</l>
                        <l n="655"> Et, libre des chagrins où mon cœur fut noyé,</l>
                        <l n="656"> Je dois tout à l’amour, et tout à l’amitié.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="657"> Je me trompe, ou je vois ce captif qu’on amène ;</l>
                        <l n="658"> Un des siens l’accompagne ; il se soutient à peine ;</l>
                        <l n="659"> Il paraît accablé d’un désespoir affreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="660"> Où suis-je ? où vais-je ? ô ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="661"> Chevalier généreux,</l>
                        <l n="662"> Vous êtes dans des murs où l’on chérit la gloire,</l>
                        <l n="663"> Où l’on n’abuse point d’une, faible victoire,</l>
                        <l n="664"> Où l’on sait respecter de braves ennemis :</l>
                        <l n="665"> C’est en de nobles mains que le sort vous a mis.</l>
                        <l n="666"> Ne puis-je vous connaître ? et faut-il qu’on ignore</l>
                        <l n="667"> De quel grand prisonnier le duc de Foix s’honore ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="668"> Je suis un malheureux, le jouet des destins,</l>
                        <l n="669"> Dont la moindre infortune est d’être entre vos mains !</l>
                        <l n="670"> Souffrez qu’au souverain de ce séjour funeste</l>
                        <l n="671"> Je puisse au moins cacher un sort que je déteste :</l>
                        <l n="672"> Me faut-il des témoins encor de mes douleurs ?</l>
                        <l n="673"> On apprendra trop tôt mon nom et mes malheurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="674"> Je ne vous presse point, seigneur, je me retire ;</l>
                        <l n="675"> Je respecte un chagrin dont votre cœur soupire.</l>
                        <l n="676"> Croyez que vous pourrez retrouver parmi nous</l>
                        <l n="677"> Un destin plus heureux et plus digne de vous.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="678"> Un destin plus heureux ! mon cœur en désespère :</l>
                        <l n="679"> J’ai trop vécu.</l>
                </sp>
        <sp who="#émar">
            <speaker> ÉMAR. </speaker>
                        <l n="680"> Seigneur, dans un sort si contraire,</l>
                        <l n="681"> Rendez grâces au ciel de ce qu’il a permis</l>
                        <l n="682"> Que vous soyez tombé sous de tels ennemis,</l>
                        <l n="683"> Non sous le joug affreux d’une main étrangère.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="684"> Qu’il est dur bien souvent d’être aux mains de son frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#émar">
            <speaker> ÉMAR. </speaker>
                        <l n="685"> Mais ensemble élevés, dans des temps plus heureux,</l>
                        <l n="686"> La plus tendre amitié vous unissait tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="687"> Il m’aimait autrefois, c’est ainsi qu’on commence ;</l>
                        <l n="688"> Mais bientôt l’amitié s’envole avec l’enfance :</l>
                        <l n="689"> Il ne sait pas encor ce qu’il me fait souffrir,</l>
                        <l n="690"> Et mon cœur déchiré ne saurait le haïr.</l>
                </sp>
        <sp who="#émar">
            <speaker> ÉMAR. </speaker>
                        <l n="691"> Il ne soupçonne pas qu’il ait en sa puissance</l>
                        <l n="692"> Un frère infortuné qu’animait la vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="693"> Non, la vengeance, ami, n’entra point dans mon cœur ;</l>
                        <l n="694"> Qu’un soin trop différent égara ma valeur !</l>
                        <l n="695"> Juste ciel ! est-il vrai ce que la renommée</l>
                        <l n="696"> Annonçait dans la France à mon âme alarmée ?</l>
                        <l n="697"> Est-il vrai qu’Amélie, après tant de serments,</l>
                        <l n="698"> Ait violé la foi de ses engagements ?</l>
                        <l n="699"> Et pour qui ? juste ciel ! ô comble de l’injure !</l>
                        <l n="700"> Ô nœuds du tendre amour ! ô lois de la nature !</l>
                        <l n="701"> Liens sacrés des cœurs, êtes-vous tous trahis ?</l>
                        <l n="702"> Tous les maux dans ces lieux sont sur moi réunis.</l>
                        <l n="703"> Frère injuste et cruel !</l>
                </sp>
        <sp who="#émar">
            <speaker> ÉMAR. </speaker>
                        <l n="704"> Vous disiez qu’il ignore</l>
                        <l n="705"> Que parmi tant, de biens qu’il vous enlève encore,</l>
                        <l n="706"> Amélie en effet est le plus précieux ;</l>
                        <l n="707"> Qu’il n’avait jamais su le secret de vos feux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="708"> Elle le sait, l’ingrate ; elle sait, que ma vie</l>
                        <l n="709"> Par d’éternels serments à la sienne est unie ;</l>
                        <l n="710"> Elle sait qu’aux autels nous allions confirmer</l>
                        <l n="711"> Ce devoir que nos cœurs s’étaient fait de s’aimer,</l>
                        <l n="712"> Quand le Maure enleva mon unique espérance :</l>
                        <l n="713"> Et je n’ai pu sur eux achever ma vengeance !</l>
                        <l n="714"> Et mon frère a ravi le bien que j’ai perdu !</l>
                        <l n="715"> Il jouit des malheurs dont je suis confondu.</l>
                        <l n="716"> Quel est donc en ces lieux le dessein qui m’entraîne ?</l>
                        <l n="717"> La consolation, trop funeste et trop vaine,</l>
                        <l n="718"> De faire avant ma mort à ses traîtres appas</l>
                        <l n="719"> Un reproche inutile, et qu’on n’entendra pas ?</l>
                        <l n="720"> Allons ; je périrai, quoi que le ciel décide,</l>
                        <l n="721"> Fidèle au roi mon maître, et même à la perfide.</l>
                        <l n="722"> Peut-être, en apprenant ma constance et mon sort,</l>
                        <l n="723"> Dans les bras de mon frère elle plaindra ma mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#émar">
            <speaker> ÉMAR. </speaker>
                        <l n="724"> Cachez vos sentiments ; c’est lui qu’on voit paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="725"> Des troubles de mon cœur puis-je me rendre maître ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="726"> Ce mystère m’irrite, et je prétends savoir</l>
                        <l n="727"> Quel guerrier les destins ont mis en mon pouvoir :</l>
                        <l n="728"> Il semble avec horreur qu’il détourne la vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="729"> Ô lumière du jour ! pourquoi m’es-tu rendue ?</l>
                        <l n="730"> Te verrai-je, infidèle ! en quels lieux ? à quel prix ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="731"> Qu’entends-je, et quels accents ont frappé mes esprits ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="732"> M’as-tu pu méconnaître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="733"> Ah, Vamir ! ah, mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="734"> Ce nom jadis si cher, ce nom me désespère.</l>
                        <l n="735"> Je ne le suis que trop, ce frère infortuné,</l>
                        <l n="736"> Ton ennemi vaincu, ton captif enchaîné.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="737"> Tu n’es plus que mon frère, et mon cœur te pardonne ;</l>
                        <l n="738"> Mais je te l’avouerai, ta cruauté m’étonne.</l>
                        <l n="739"> Si ton roi me poursuit, Vamir, était-ce à toi</l>
                        <l n="740"> À briguer, à remplir cet odieux emploi ?</l>
                        <l n="741"> Que t’ai-je fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="742"> Tu fais le malheur de ma vie ;</l>
                        <l n="743"> Je voudrais qu’aujourd’hui ta main me l’eût ravie.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="744"> De nos troubles civils quels effets malheureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="745"> Les troubles de mon cœur sont encor plus affreux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="746"> J’eusse aimé contre un autre à montrer mon courage.</l>
                        <l n="747"> Vamir, que je te plains !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="748"> Je te plains davantage</l>
                        <l n="749"> De haïr ton pays, de trahir sans remords</l>
                        <l n="750"> Et le roi qui t’aimait, et le sang dont tu sors.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="751"> Arrête : épargne-moi l’infâme nom de traître ;</l>
                        <l n="752"> À cet indigne mot je m’oublierais peut-être.</l>
                        <l n="753"> Non, mon frère, jamais je n’ai moins mérité</l>
                        <l n="754"> Le reproche odieux de l’infidélité.</l>
                        <l n="755"> Je suis prêt de donner à nos tristes provinces,</l>
                        <l n="756"> À la France sanglante, au reste de nos princes,</l>
                        <l n="757"> L’exemple auguste et saint de la réunion,</l>
                        <l n="758"> Après l’avoir donné de la division.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="759"> Toi, tu pourrais...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="760"> Ce jour, qui semble si funeste,</l>
                        <l n="761"> Des feux de la discorde éteindra ce qui reste.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="762"> Ce jour est trop horrible.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="763"> Il va combler mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="764"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="765"> Tout est changé, ton frère est trop heureux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="766"> Je le crois ; on disait que d’un amour extrême,</l>
                        <l n="767"> Violent, effréné (car c’est ainsi qu’on aime),</l>
                        <l n="768"> Ton cœur depuis trois mois s’occupait tout entier.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="769"> J’aime ; oui, la renommée a pu le publier ;</l>
                        <l n="770"> Oui, j’aime avec fureur : une telle alliance</l>
                        <l n="771"> Semblait pour mon bonheur attendre ta présence :</l>
                        <l n="772"> Oui, mes ressentiments, mes droits, mes alliés,</l>
                        <l n="773"> Gloire, amis, ennemis, je mets tout à ses pieds.</l>
            <stage><em>À sa suite.</em></stage>
                        <l n="774"> Allez, et dites-lui que deux malheureux frères,</l>
                        <l n="775"> Jetés par le destin dans des partis contraires,</l>
                        <l n="776"> Pour marcher désormais sous le même étendard,</l>
                        <l n="777"> De ses yeux souverains n’attendent qu’un regard.</l>
            <stage><em>À Vamir. </em></stage>
                        <l n="778"> Ne blâme point l’amour où ton frère est en proie :</l>
                        <l n="779"> Pour me justifier il suffit qu’on la voie.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="780"> Cruel ! elle vous aime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="781"> Elle le doit du moins :</l>
                        <l n="782"> Il n’était qu’un obstacle au succès de mes soins ;</l>
                        <l n="783"> Il n’en est plus ; je veux que rien ne nous sépare.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="784"> Quels effroyables coups le cruel me prépare !</l>
                        <l n="785"> Écoute ; à ma douleur ne veux-tu qu’insulter ?</l>
                        <l n="786"> Me connais-tu ? sais-tu ce que j’osais tenter ?</l>
                        <l n="787"> Dans ces funestes lieux sais-tu ce qui m’amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="788"> Oublions ces sujets de discorde et de haine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="789"> Ciel ! qu’est-ce que je vois ? Je me meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="790"> Écoutez.</l>
                        <l n="791"> Mon bonheur est venu de nos calamités :</l>
                        <l n="792"> J’ai vaincu, je vous aime, et je retrouve un frère ;</l>
                        <l n="793"> Sa présence à mes yeux vous rend encor plus chère.</l>
                        <l n="794"> Et vous, mon frère, et vous, soyez ici témoin</l>
                        <l n="795"> Si l’excès de l’amour peut emporter plus loin.</l>
                        <l n="796"> Ce que votre reproche, ou bien votre prière,</l>
                        <l n="797"> Le généreux Lisois, le roi, la France entière,</l>
                        <l n="798"> Demanderaient ensemble, et qu’ils n’obtiendraient pas,</l>
                        <l n="799"> Soumis et subjugué, je l’offre à ses appas.</l>
                        <l n="800"> De l’ennemi des rois vous avez craint l’hommage :</l>
                        <l n="801"> Vous aimez, vous servez une cour qui m’outrage ;</l>
                        <l n="802"> Eh bien, il faut céder ; vous disposez de moi ;</l>
                        <l n="803"> Je n’ai plus d’alliés, je suis à votre roi.</l>
                        <l n="804"> L’amour, qui malgré vous nous a faits l’un pour l’autre,</l>
                        <l n="805"> Ne me laisse de choix, de parti que le vôtre,</l>
                        <l n="806"> Vous, courez, mon cher frère, allez dès ce moment</l>
                        <l n="807"> Annoncer à la cour un si grand changement.</l>
                        <l n="808"> Soyez libre, partez, et de mes sacrifices</l>
                        <l n="809"> Allez offrir au roi les heureuses prémices.</l>
                        <l n="810"> Puissé-je à ses genoux présenter aujourd’hui</l>
                        <l n="811"> Celle qui m’a dompté, qui me ramène à lui,</l>
                        <l n="812"> Qui d’un prince ennemi fait un sujet fidèle,</l>
                        <l n="813"> Changé par ses regards, et vertueux par elle !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR, à part. </speaker>
                        <l n="814"> Il fait ce que je veux, et c’est pour m’accabler.</l>
            <stage><em>À Amélie.</em></stage>
                        <l n="815"> Prononcez notre arrêt, madame, il faut parler.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="816"> Hé quoi ! vous demeurez interdite et muette !</l>
                        <l n="817"> De mes soumissions êtes-vous satisfaite ?</l>
                        <l n="818"> Est-ce assez qu’un vainqueur vous implore à genoux ?</l>
                        <l n="819"> Faut-il encor ma vie, ingrate ? elle est à vous :</l>
                        <l n="820"> Un mot peut me l’ôter ; la fin m’en sera chère.</l>
                        <l n="821"> Je vivais pour vous seule, et mourrai pour vous plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="822"> Je demeure éperdue, et tout ce que je vois</l>
                        <l n="823"> Laisse à peine à mes sens l’usage de la voix.</l>
                        <l n="824"> Ah, seigneur ! si votre âme, en effet attendrie,</l>
                        <l n="825"> Plaint le sort de la France et chérit la patrie,</l>
                        <l n="826"> Un si noble dessein, des soins si vertueux,</l>
                        <l n="827"> Ne seront point l’effet du pouvoir de mes yeux :</l>
                        <l n="828"> Ils auront dans vous-même une source plus pure.</l>
                        <l n="829"> Vous avez écouté la voix de la nature ;</l>
                        <l n="830"> L’amour a peu de part où doit régner l’honneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="831"> Non, tout est votre ouvrage, et c’est là mon malheur.</l>
                        <l n="832"> Sur tout autre intérêt ce triste amour l’emporte.</l>
                        <l n="833"> Accablez-moi de honte, accusez-moi, n’importe.</l>
                        <l n="834"> Dussé-je vous déplaire et forcer votre cœur,</l>
                        <l n="835"> L’autel est prêt, venez.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="836"> Vous osez...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="837"> Non, seigneur.</l>
                        <l n="838"> Avant que je vous cède, et que l’hymen nous lie,</l>
                        <l n="839"> Aux yeux de votre frère arrachez-moi la vie.</l>
                        <l n="840"> Le sort met entre nous un obstacle éternel.</l>
                        <l n="841"> Je ne puis être à vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="842"> Vamir... Ingrate... ah, ciel !</l>
                        <l n="843"> C’en est donc fait... mais non... mon cœur sait se contraindre.</l>
                        <l n="844"> Vous ne méritez pas que je daigne m’en plaindre.</l>
                        <l n="845"> Je vous rends trop justice ; et ces séductions,</l>
                        <l n="846"> Qui vont au fond des cœurs chercher nos passions,</l>
                        <l n="847"> L’espoir qu’on donne à peine afin qu’on le saisisse,</l>
                        <l n="848"> Ce poison préparé des mains de l’artifice,</l>
                        <l n="849"> Sont les effets d’un charme aussi trompeur que vain,</l>
                        <l n="850"> Que l’œil de la raison regarde avec dédain.</l>
                        <l n="851"> Je suis libre par vous : cet art que je déteste,</l>
                        <l n="852"> Cet art qui m’enchaîna, brise un joug si funeste ;</l>
                        <l n="853"> Et je ne prétends pas, indignement épris,</l>
                        <l n="854"> Rougir devant mon frère, et souffrir des mépris.</l>
                        <l n="855"> Montrez-moi seulement ce rival qui se cache,</l>
                        <l n="856"> Je lui cède avec joie un poison qu’il m’arrache.</l>
                        <l n="857"> Je vous dédaigne assez tous deux pour vous unir,</l>
                        <l n="858"> Perfide ! et c’est ainsi que je dois vous punir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="859"> Je devrais seulement vous quitter et me taire ;</l>
                        <l n="860"> Mais je suis accusée, et ma gloire m’est chère.</l>
                        <l n="861"> Votre frère est présent, et mon honneur blessé</l>
                        <l n="862">  Doit repousser les traits dont il est offensé.</l>
                        <l n="863"> Pour un autre que vous ma vie est destinée ;</l>
                        <l n="864"> Je vous en fais l’aveu, je m’y vois condamnée.</l>
                        <l n="865"> Oui, j’aime ; et je serais indigne, devant vous,</l>
                        <l n="866"> De celui que mon cœur s’est promis pour époux,</l>
                        <l n="867"> Indigne de l’aimer, si par ma complaisance</l>
                        <l n="868"> J’avais à votre amour laissé quelque espérance.</l>
                        <l n="869"> Vous avez regardé ma liberté, ma foi,</l>
                        <l n="870"> Comme un bien de conquête, et qui n’est plus à moi.</l>
                        <l n="871"> Je vous devais beaucoup ; mais une telle offense</l>
                        <l n="872"> Ferme à la fin mon cœur à la reconnaissance.</l>
                        <l n="873"> Sachez que des bienfaits qui font rougir mon front</l>
                        <l n="874"> À mes yeux indignés ne sont plus qu’un affront.</l>
                        <l n="875"> J’ai plaint de votre amour la violence vaine ;</l>
                        <l n="876"> Mais, après ma pitié, n’attirez point ma haine.</l>
                        <l n="877"> J’ai rejeté vos vœux, que je n’ai point bravés ;</l>
                        <l n="878"> J’ai voulu votre estime, et vous me la devez.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="879"> Je vous dois ma colère, et sachez qu’elle égale</l>
                        <l n="880"> Tous les emportements de mon amour fatale.</l>
                        <l n="881"> Quoi donc ! vous attendiez, pour oser m’accabler,</l>
                        <l n="882"> Que Vamir fût présent, et me vît immoler ?</l>
                        <l n="883"> Vous vouliez ce témoin de l’affront que j’endure ?</l>
                        <l n="884"> Allez, je le croirais l’auteur de mon injure,</l>
                        <l n="885"> Si... Mais il n’a point vu vos funestes appas ;</l>
                        <l n="886"> Mon frère trop heureux ne vous connaissait pas.</l>
                        <l n="887"> Nommez donc mon rival; mais gardez-vous de croire</l>
                        <l n="888"> Que mon lâche dépit lui cède la victoire,</l>
                        <l n="889"> Je vous trompais : mon cœur ne peut feindre longtemps ;</l>
                        <l n="890"> Je vous traîne à l’autel à ses yeux expirants ;</l>
                        <l n="891"> Et ma main, sur sa cendre, à votre main donnée,</l>
                        <l n="892"> Va tremper dans le sang les flambeaux d’hyménée.</l>
                        <l n="893"> Je sais trop qu’on a vu, lâchement abusés,</l>
                        <l n="894"> Pour des mortels obscurs des princes méprisés ;</l>
                        <l n="895"> Et mes yeux perceront, dans la foule inconnue,</l>
                        <l n="896"> Jusqu’à ce vil objet qui se cache à ma vue.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="897"> Pourquoi d’un choix indigne osez-vous l’accuser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="898"> Et pourquoi vous, mon frère, osez-vous l’excuser ?</l>
                        <l n="899"> Est-il vrai que de vous elle était ignorée ?</l>
                        <l n="900"> Ciel ! à ce piège affreux ma foi serait livrée !</l>
                        <l n="901"> Tremblez.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="902"> Moi, que je tremble ! ah ! j’ai trop dévoré</l>
                        <l n="903"> L’inexprimable horreur où toi seul m’as livré :</l>
                        <l n="904"> J’ai forcé trop longtemps mes transports au silence.</l>
                        <l n="905"> Connais-moi donc, barbare, et remplis ta vengeance :</l>
                        <l n="906"> Connais un désespoir à tes fureurs égal ;</l>
                        <l n="907"> Frappe, voilà mon cœur, et voilà ton rival.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="908"> Toi, cruel ! toi, Vamir !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="909"> Oui, depuis deux années,</l>
                        <l n="910"> L’amour la plus secrète a joint nos destinées.</l>
                        <l n="911"> C’est toi dont les fureurs ont voulu m’arracher</l>
                        <l n="912"> Le seul bien sur la terre où j’ai pu m’attacher.</l>
                        <l n="913"> Tu fais depuis trois mois les horreurs de ma vie :</l>
                        <l n="914"> Les maux que j’éprouvais passaient ta jalousie.</l>
                        <l n="915"> Par tes égarements juge de mes transports.</l>
                        <l n="916"> Nous puisâmes tous deux dans ce sang dont je sors</l>
                        <l n="917"> L’excès des passions qui dévorent une âme ;</l>
                        <l n="918"> La nature à tous deux fit un cœur tout, de flamme,</l>
                        <l n="919"> Mon frère est mon rival, et je l’ai combattu ;</l>
                        <l n="920"> J’ai fait taire le sang, peut-être la vertu.</l>
                        <l n="921"> Furieux, aveuglé, plus jaloux que toi-même,</l>
                        <l n="922"> J’ai couru, j’ai volé, pour t’ôter ce que j’aime ;</l>
                        <l n="923"> Rien ne m’a retenu, ni tes superbes tours,</l>
                        <l n="924"> Ni le peu de soldats que j’avais pour secours,</l>
                        <l n="925"> Ni le lieu, ni le temps, ni surtout ton courage ;</l>
                        <l n="926"> Je n’ai vu que ma flamme, et ton feu qui m’outrage.</l>
                        <l n="927"> L’amour fut dans mon cœur plus fort que l’amitié ;</l>
                        <l n="928"> Sois cruel comme moi, punis-moi sans pitié :</l>
                        <l n="929"> Aussi bien tu ne peux t’assurer ta conquête ?</l>
                        <l n="930"> Tu ne peux l’épouser qu’aux dépens de ma tête.</l>
                        <l n="931"> À la face des cieux je lui donne ma foi ;</l>
                        <l n="932"> Je te fais de nos vœux le témoin malgré toi.</l>
                        <l n="933"> Frappe, et qu’après ce coup ta cruauté jalouse</l>
                        <l n="934"> Traîne au pied des autels ta sœur et mon épouse.</l>
                        <l n="935"> Frappe, dis-je : oses-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="936"> Traître, c’en est assez.</l>
                        <l n="937"> Qu’on l’ôte de mes yeux ; soldats, obéissez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, aux soldats. </speaker>
                        <l n="938"> Non ; demeurez, cruels...</l>
            <stage><em>Au duc.</em></stage>
                        <l n="939"> Ah, prince ! est-il possible</l>
                        <l n="940"> Que la nature en vous trouve une âme inflexible ?</l>
                        <l n="941"> Seigneur !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="942"> Vous, le prier ! plaignez-le plus que moi.</l>
                        <l n="943"> Plaignez-le; il vous offense, il a trahi son roi.</l>
                        <l n="944"> Va, je suis dans ces lieux plus puissant que toi-même ;</l>
                        <l n="945"> Je suis vengé de toi : l’on te hait, et l’on m’aime.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, à Vamir. </speaker>
                        <l n="946"> Ah, cher prince...</l>
            <stage><em>Au duc.</em></stage>
                        <l n="947"> Ah, seigneur ! voyez à vos genoux...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC, aux gardes. </speaker>
                        <l n="948"> Qu’on m’en réponde, allez.</l>
            <stage><em>À Amélie.</em></stage>
                        <l n="949"> Madame, levez-vous.</l>
                        <l n="950"> Vos prières, vos pleurs en faveur d’un parjure,</l>
                        <l n="951"> Sont un nouveau poison versé sur ma blessure :</l>
                        <l n="952"> Vous avez mis la mort dans ce cœur outragé ;</l>
                        <l n="953"> Mais, perfide, croyez que je mourrai vengé.</l>
                        <l n="954"> Adieu : si vous voyez les effets de ma rage,</l>
                        <l n="955"> N’en accusez que vous ; nos maux sont votre ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="956"> Je ne vous quitte pas ; écoutez-moi, seigneur.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="957"> Hé bien ! achevez donc de déchirer mon cœur :</l>
                        <l n="958"> Parlez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="959"> J’allais partir : un peuple téméraire</l>
                        <l n="960"> Se soulève en tumulte au nom de votre frère.</l>
                        <l n="961"> Le désordre est partout ; vos soldats consternés</l>
                        <l n="962"> Désertent les drapeaux de leurs chefs étonnés ;</l>
                        <l n="963"> Et, pour comble de maux, vers la ville alarmée</l>
                        <l n="964"> L’ennemi rassemblé fait marcher son armée.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="965"> Allez, cruelle, allez ; vous ne jouirez pas</l>
                        <l n="966"> Du fruit de votre haine et de vos attentats :</l>
                        <l n="967"> Rentrez. Aux factieux je vais montrer leur maître.</l>
            <stage><em>À l’officier.</em></stage>
                        <l n="968"> Qu’on la garde. Courons.</l>
            <stage><em>À Lisois.</em></stage>
                        <l n="969"> Vous, veillez sur ce traître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="970"> Le seriez-vous, seigneur ? auriez-vous démenti</l>
                        <l n="971"> Le sang de ces héros dont vous êtes sorti ?</l>
                        <l n="972"> Auriez-vous violé, par cette lâche injure,</l>
                        <l n="973"> Et les droits de la guerre, et ceux de la nature ?</l>
                        <l n="974"> Un prince à cet excès pourrait-il s’oublier ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="975"> Non ; mais suis-je réduit à me justifier ?</l>
                        <l n="976"> Lisois, ce peuple est juste ; il t’apprend à connaître</l>
                        <l n="977"> Que mon frère est rebelle, et qu’il trahit son maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="978"> Écoutez : ce serait le comble de mes vœux</l>
                        <l n="979"> De pouvoir aujourd’hui vous réunir tous deux.</l>
                        <l n="980"> Je vois avec regret la France désolée,</l>
                        <l n="981"> À nos dissensions la nature immolée,</l>
                        <l n="982"> Sur nos communs débris l’Africain élevé,</l>
                        <l n="983"> Menaçant cet état par nous-même énervé.</l>
                        <l n="984"> Si vous avez un cœur digne de votre race,</l>
                        <l n="985"> Faites au bien public servir votre, disgrâce ;</l>
                        <l n="986"> Rapprochez les partis, unissez-vous à moi</l>
                        <l n="987"> Pour calmer votre frère et fléchir votre roi,</l>
                        <l n="988"> Pour éteindre le feu de nos guerres civiles.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="989"> Ne vous en flattez pas : vos soins sont inutiles.</l>
                        <l n="990"> Si la discorde seule avait armé mon bras,</l>
                        <l n="991"> Si la guerre et la haine avaient conduit mes pas,</l>
                        <l n="992"> Vous pourriez espérer de réunir deux frères,</l>
                        <l n="993"> L’un de l’autre écartés dans des partis contraires :</l>
                        <l n="994"> Un obstacle plus grand s’oppose à ce retour.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="995"> Et quel est-il, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="996"> Ah ! reconnais l’amour ;</l>
                        <l n="997"> Reconnais la fureur qui de nous deux s’empare,</l>
                        <l n="998"> Qui m’a fait téméraire, et qui le rend barbare.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="999"> Ciel ! faut-il voir ainsi, par des caprices vains,</l>
                        <l n="1000"> Anéantir le fruit des plus nobles desseins,</l>
                        <l n="1001"> L’amour subjuguer tout, ses cruelles faiblesses</l>
                        <l n="1002"> Du sang qui se révolte étouffer les tendresses,</l>
                        <l n="1003"> Des frères se haïr, et naître en tous climats</l>
                        <l n="1004"> Des passions des grands le malheur des états ?</l>
                        <l n="1005"> Prince, de vos amours laissons là le mystère ;</l>
                        <l n="1006"> Je vous plains tous les deux, mais je sers votre frère ;</l>
                        <l n="1007"> Je vais le seconder, je vais me joindre à lui</l>
                        <l n="1008"> Contre un peuple insolent qui se fait votre appui.</l>
                        <l n="1009"> Le plus pressant danger est celui qui m’appelle ;</l>
                        <l n="1010"> Je vois qu’il peut avoir une fin bien cruelle :</l>
                        <l n="1011"> Je vois les passions plus puissantes que moi,</l>
                        <l n="1012"> Et l’amour seul ici me fait frémir d’effroi.</l>
                        <l n="1013"> Je lui dois mon secours ; je vous laisse, et j’y vole.</l>
                        <l n="1014"> Soyez mon prisonnier, mais sur votre parole ;</l>
                        <l n="1015"> Elle me suffira.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1016"> Je vous la donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1017"> Et moi</l>
                        <l n="1018"> Je voudrais de ce pas porter la sienne au roi ;</l>
                        <l n="1019"> Je voudrais cimenter, dans l’ardeur de lui plaire,</l>
                        <l n="1020"> Du sang de nos tyrans une union si chère.</l>
                        <l n="1021"> Mais ces fiers ennemis sont bien moins dangereux</l>
                        <l n="1022"> Que ce fatal amour qui vous perdra tous deux.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1023"> Quelle suite, grand Dieu, d’affreuses destinées !</l>
                        <l n="1024"> Quel tissu de douleurs l’une à l’autre enchaînées !</l>
                        <l n="1025"> Un orage imprévu m’enlève à votre amour :</l>
                        <l n="1026"> Un orage nous joint ; et, dans le même jour,</l>
                        <l n="1027"> Quand je vous suis rendue, un autre nous sépare !</l>
                        <l n="1028"> Vamir, frère adoré d’un frère trop barbare,</l>
                        <l n="1029"> Vous le voulez, Vamir ; je pars, et vous restez.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1030"> Voyez par quels liens mes pas sont arrêtés.</l>
                        <l n="1031"> Au pouvoir d’un rival ma parole me livre :</l>
                        <l n="1032"> Je puis mourir pour vous, et je ne puis vous suivre.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1033"> Vous l’osâtes combattre, et vous n’osez le fuir !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1034"> L’honneur est mon tyran : je lui dois obéir.</l>
                        <l n="1035"> Profitez du tumulte où la ville est livrée ;</l>
                        <l n="1036"> La retraite à vos pas déjà semble assurée ;</l>
                        <l n="1037"> On vous attend : le ciel a calmé son courroux.</l>
                        <l n="1038"> Espérez...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1039"> Eh ! que puis-je espérer loin de vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1040"> Ce n’est qu’un jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1041"> Ce jour est un siècle funeste.</l>
                        <l n="1042"> Rendez vains mes soupçons, ciel vengeur que j’atteste !</l>
                        <l n="1043"> Seigneur, de votre sang le Maure est altéré.</l>
                        <l n="1044"> Ce sang à votre frère est-il donc si sacré ?</l>
                        <l n="1045"> II aime en furieux, mais il hait plus encore :</l>
                        <l n="1046"> Il est votre rival et l’allié du Maure.</l>
                        <l n="1047"> Je crains...</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1048"> Il n’oserait...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1049"> Son cœur n’a point de frein.</l>
                        <l n="1050"> Il vous a menacé, menace-t-il en vain ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1051"> Il tremblera bientôt : le roi vient et nous venge ;</l>
                        <l n="1052"> La moitié de ce peuple à ses drapeaux se range.</l>
                        <l n="1053"> Allez : si vous m’aimez, dérobez-vous aux coups</l>
                        <l n="1054"> Des foudres allumés grondants autour de nous ;</l>
                        <l n="1055"> Au tumulte, au carnage, au désordre effroyable,</l>
                        <l n="1056"> Dans des murs pris d’assaut malheur inévitable :</l>
                        <l n="1057"> Mais redoutez encor mon rival furieux ;</l>
                        <l n="1058"> Craignez l’amour jaloux qui veille dans ses yeux :</l>
                        <l n="1059"> Cet amour méprisé se tournerait en rage.</l>
                        <l n="1060"> Fuyez sa violence : évitez un outrage</l>
                        <l n="1061"> Qu’il me faudrait laver de son sang et du mien.</l>
                        <l n="1062"> Seul espoir de ma vie, et mon unique bien,</l>
                        <l n="1063"> Mettez en sûreté ce seul bien qui me reste :</l>
                        <l n="1064"> Ne vous exposez pas à cet éclat funeste.</l>
                        <l n="1065"> Cédez à mes douleurs ; qu’il vous perde : partez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1066"> Et vous vous exposez seul à ses cruautés !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1067"> Ne craignant rien pour vous, je craindrai peu mon frère.</l>
                        <l n="1068"> Que dis-je ! mon appui lui devient nécessaire,</l>
                        <l n="1069"> Son captif aujourd’hui, demain son bienfaiteur,</l>
                        <l n="1070"> Je pourrai de son roi lui rendre la faveur.</l>
                        <l n="1071"> Protéger mon rival est la gloire où j’aspire.</l>
                        <l n="1072"> Arrachez-vous surtout à son fatal empire :</l>
                        <l n="1073"> Songez que ce matin vous quittiez ses états.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1074"> Ah ! je quittais des lieux que vous n’habitiez pas.</l>
                        <l n="1075"> Dans quelque asile affreux que mon destin m’entraîne,</l>
                        <l n="1076"> Vamir, j’y porterai mon amour et ma haine.</l>
                        <l n="1077"> Je vous adorerai dans le fond des déserts,</l>
                        <l n="1078"> Au milieu des combats, dans l’exil, dans les fers,</l>
                        <l n="1079"> Dans la mort que j’attends de votre seule absence.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1080"> C’en est trop ; vos douleurs ébranlent ma constance :</l>
                        <l n="1081"> Vous avez trop tardé... Ciel ! quel tumulte affreux !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1082"> Je l’entends ; c’est lui-même. Arrête, malheureux :</l>
                        <l n="1083"> Lâche qui me trahis, rival indigne, arrête !</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1084"> Il ne te trahit point, mais il t’offre sa tête.</l>
                        <l n="1085"> Porte à tous les excès ta haine et ta fureur ;</l>
                        <l n="1086"> Va, ne perds point de temps : le ciel arme un vengeur.</l>
                        <l n="1087"> Tremble, ton roi s’approche ; il vient, il va paraître ;</l>
                        <l n="1088"> Tu n’as vaincu que moi, redoute encor ton maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1089"> Il pourra te venger, mais non te secourir ;</l>
                        <l n="1090"> Et ton sang...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1091"> Non, cruel, c’est à moi de mourir.</l>
                        <l n="1092"> J’ai tout fait ; c’est par moi que ta garde est séduite ;</l>
                        <l n="1093"> J’ai gagné tes soldats, j’ai préparé ma fuite.</l>
                        <l n="1094"> Punis ces attentats et ces crimes si grands</l>
                        <l n="1095"> De sortir d’esclavage, et de fuir ses tyrans :</l>
                        <l n="1096"> Mais respecte ton frère, et sa femme, et toi-même :</l>
                        <l n="1097"> Il ne t’a point trahi, c’est un frère qui t’aime ;</l>
                        <l n="1098"> Il voulait te servir quand tu veux l’opprimer.</l>
                        <l n="1099"> Quel crime a-t-il commis, cruel, que de m’aimer ?</l>
                        <l n="1100"> L’amour n’est-il en toi qu’un juge inexorable ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1101"> Plus vous le défendez, plus il devient coupable.</l>
                        <l n="1102"> C’est vous qui le perdez, vous qui l’assassinez ;</l>
                        <l n="1103"> Vous, par qui tous nos jours étaient empoisonnés ;</l>
                        <l n="1104"> Vous qui pour leur malheur armiez des mains si chères.</l>
                        <l n="1105"> Puisse tomber sur vous tout le sang des deux frères !</l>
                        <l n="1106"> Vous pleurez ! mais vos pleurs ne peuvent me tromper ;</l>
                        <l n="1107"> Je suis prêt à mourir, et prêt à le frapper.</l>
                        <l n="1108"> Mon malheur est au comble, ainsi que ma faiblesse.</l>
                        <l n="1109"> Oui, je vous aime encor; le temps, le péril presse.</l>
                        <l n="1110"> Vous pouvez à l’instant parer le coup mortel :</l>
                        <l n="1111"> Voilà ma’ main, venez : sa grâce est à l’autel.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1112"> Moi, seigneur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1113"> C’est assez.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1114"> Moi, que je le trahisse !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1115"> Arrêtez... répondez...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1116"> Je ne puis.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1117"> Qu’il périsse.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1118"> Ne vous laissez pas vaincre en ces affreux combats ;</l>
                        <l n="1119"> Osez m’aimer assez pour vouloir mon trépas :</l>
                        <l n="1120"> Abandonnez mon sort au coup qu’il me prépare.</l>
                        <l n="1121"> Je mourrai triomphant des mains de ce barbare ;</l>
                        <l n="1122"> Et si vous succombiez à son lâche courroux,</l>
                        <l n="1123"> Je n’en mourrais pas moins, mais je mourrais par vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1124"> Qu’on l’entraîne à la tour ; allez, qu’on m’obéisse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1125"> Vous, cruel, vous feriez cet affreux sacrifice !</l>
                        <l n="1126"> De son vertueux sang vous pourriez vous couvrir !</l>
                        <l n="1127"> Quoi ! voulez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1128"> Je veux vous haïr et mourir,</l>
                        <l n="1129"> Vous rendre malheureuse encor plus que moi-même,</l>
                        <l n="1130"> Répandre devant vous tout le sang qui vous aime,</l>
                        <l n="1131"> Et vous laisser des jours plus cruels mille fois</l>
                        <l n="1132"> Que le jour où l’amour nous a perdus tous trois.</l>
                        <l n="1133"> Laissez-moi : votre vue augmente mon supplice.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, à Lisois. </speaker>
                        <l n="1134"> Ah ! je n’attends plus rien que de votre justice :</l>
                        <l n="1135"> Lisois, contre un cruel osez me secourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1136"> Garde-toi de l’entendre, ou tu vas me trahir.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1137"> J’atteste ici le ciel...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1138"> Éloignez de ma vue,</l>
                        <l n="1139"> Amis... délivrez-moi de l’objet qui me tue.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1140"> Va, tyran, c’en est trop : va, dans mon désespoir,</l>
                        <l n="1141"> J’ai combattu l’horreur que je sens à te voir.</l>
                        <l n="1142"> J’ai cru, malgré ta rage à ce point emportée,</l>
                        <l n="1143"> Qu’une femme du moins en serait respectée :</l>
                        <l n="1144"> L’amour adoucit tout, hors ton barbare cœur ;</l>
                        <l n="1145"> Tigre, je t’abandonne à toute ta fureur.</l>
                        <l n="1146"> Dans ton féroce amour immole tes victimes ;</l>
                        <l n="1147"> Compte dès ce moment ma mort parmi tes crimes ;</l>
                        <l n="1148"> Mais compte encor la tienne. Un vengeur va venir ;</l>
                        <l n="1149"> Par ton juste supplice il va tous nous unir.</l>
                        <l n="1150"> Tombe avec tes remparts, tombe, et péris sans gloire ;</l>
                        <l n="1151"> Meurs, et que l’avenir prodigue à ta mémoire,</l>
                        <l n="1152"> À tes feux, à ton nom, justement abhorrés,</l>
                        <l n="1153"> La haine, et le mépris que tu m’as inspirés !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1154"> Oui, cruelle ennemie, et plus que moi farouche,</l>
                        <l n="1155"> Oui, j’accepte l’arrêt prononcé par ta bouche.</l>
                        <l n="1156"> Que la main de la haine, et que les mêmes coups</l>
                        <l n="1157"> Dans l’horreur du tombeau nous réunissent tous !</l>
            <stage><em>Il tombe dans un fauteuil.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1158"> Il ne se connaît plus ; il succombe à sa rage.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1159"> Hé bien ! souffriras-tu ma honte et mon outrage ?</l>
                        <l n="1160"> Le temps presse : veux-tu qu’un rival odieux</l>
                        <l n="1161"> Enlève la perfide, et l’épouse à mes yeux ?</l>
                        <l n="1162"> Tu crains de me répondre ! Attends-tu que le traître</l>
                        <l n="1163"> Ait soulevé le peuple, et me livre à son maître ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1164"> Je vois trop, en effet, que le parti du roi</l>
                        <l n="1165"> Des peuples fatigués fait chanceler la foi.</l>
                        <l n="1166"> De la sédition la flamme réprimée</l>
                        <l n="1167"> Vit encor dans les cœurs, en secret rallumée.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1168"> C’est Vamir qui l’allume ; il nous a trahis tous.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1169"> Je suis loin d’excuser ses crimes envers vous ;</l>
                        <l n="1170"> La suite en est funeste, et me remplit d’alarmes.</l>
                        <l n="1171"> Dans la plaine déjà les Français sont en armes ;</l>
                        <l n="1172"> Et vous êtes perdu, si le peuple excité</l>
                        <l n="1173"> Croit dans la trahison trouver sa sûreté.</l>
                        <l n="1174"> Vos dangers sont accrus.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1175"> Eh bien ! que faut-il faire ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1176"> Les prévenir, dompter l’amour et la colère.</l>
                        <l n="1177"> Ayons encor, mon prince, en cette extrémité,</l>
                        <l n="1178"> Pour prendre un parti sûr assez de fermeté.</l>
                        <l n="1179"> Nous pouvons conjurer ou braver la tempête :</l>
                        <l n="1180"> Quoi que vous décidiez, ma main est toute prête.</l>
                        <l n="1181"> Vous vouliez ce matin, par un heureux traité,</l>
                        <l n="1182"> Apaiser avec gloire un monarque irrité ;</l>
                        <l n="1183"> Ne vous rebutez pas : ordonnez, et j’espère</l>
                        <l n="1184"> Signer en votre nom cette paix salutaire.</l>
                        <l n="1185"> Mais s’il vous faut combattre, et courir au trépas,</l>
                        <l n="1186"> Vous savez qu’un ami ne vous survivra pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1187"> Ami, dans le tombeau laisse-moi seul descendre :</l>
                        <l n="1188"> Vis pour servir ma cause et pour venger ma cendre.</l>
                        <l n="1189"> Mon destin s’accomplit, et je cours l’achever.</l>
                        <l n="1190"> Qui ne veut que la mort est sûr de la trouver ;</l>
                        <l n="1191"> Mais je la veux terrible, et lorsque je succombe,</l>
                        <l n="1192"> Je veux voir mon rival entraîné dans ma tombe.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1193"> Comment ! de quelle horreur vos sens sont possédés !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1194"> Il est dans cette, tour, où vous seul commandez ;</l>
                        <l n="1195"> Et vous m’avez promis que contre un téméraire...</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1196"> De qui me parlez-vous, seigneur ? de votre frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1197"> Non, je parle d’un traître et d’un lâche ennemi,</l>
                        <l n="1198"> D’un rival qui m’abhorre, et qui m’a tout ravi.</l>
                        <l n="1199"> Le Maure attend de moi la tête du parjure.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1200"> Vous leur avez promis de trahir la nature ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1201"> Dès longtemps du perfide ils ont proscrit le sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1202"> Et pour leur obéir vous lui percez le flanc ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1203"> Non, je n’obéis point à leur haine étrangère ;</l>
                        <l n="1204"> J’obéis à ma rage, et veux la satisfaire.</l>
                        <l n="1205"> Que m’importent l’état et mes vains alliés ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1206"> Ainsi donc à l’amour vous le sacrifiez,</l>
                        <l n="1207"> Et vous me chargez, moi, du soin de son supplice !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1208"> Je n’attends pas de vous cette prompte justice.</l>
                        <l n="1209"> Je suis bien malheureux, bien digne de pitié !</l>
                        <l n="1210"> Trahi dans mon amour, trahi dans l’amitié !</l>
                        <l n="1211"> Allez ; je puis encor, dans le sort qui me presse,</l>
                        <l n="1212"> Trouver de vrais amis qui tiendront leur promesse.</l>
                        <l n="1213"> D’autres me serviront, et n’allégueront pas</l>
                        <l n="1214"> Cette triste vertu, l’excuse des ingrats.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS, après un long silence. </speaker>
                        <l n="1215"> Non ; j’ai pris mon parti. Soit crime, soit justice,</l>
                        <l n="1216"> Vous ne vous plaindrez, plus qu’un ami vous trahisse.</l>
                        <l n="1217"> Vamir est criminel : vous êtes malheureux ;</l>
                        <l n="1218"> Je vous aime, il suffit : je me rends à vos vœux.</l>
                        <l n="1219"> Je vois qu’il est des temps pour les partis extrêmes,</l>
                        <l n="1220"> Que les plus saints devoirs peuvent se taire eux-mêmes.</l>
                        <l n="1221"> Je ne souffrirai pas que d’un autre que moi,</l>
                        <l n="1222"> Dans de pareils moments, vous éprouviez la foi :</l>
                        <l n="1223"> Et vous reconnaîtrez, au succès de mon zèle,</l>
                        <l n="1224"> Si Lisois vous aimait, et s’il vous fut fidèle.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1225"> Je te retrouve enfin dans mon adversité :</l>
                        <l n="1226"> L’univers m’abandonne, et toi seul m’es resté.</l>
                        <l n="1227"> Tu ne souffriras pas que mon rival tranquille</l>
                        <l n="1228"> Insulte impunément à ma rage inutile ;</l>
                        <l n="1229"> Qu’un ennemi vaincu, maître de mes états,</l>
                        <l n="1230"> Dans les bras d’une ingrate insulte à mon trépas.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1231"> Non ; mais en vous rendant ce malheureux service,</l>
                        <l n="1232"> Prince, je vous demande un autre sacrifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1233"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1234"> Je ne veux pas que le Maure en ces lieux,</l>
                        <l n="1235"> Protecteur insolent, commande sous mes yeux :</l>
                        <l n="1236"> Je ne veux pas servir un tyran qui nous brave.</l>
                        <l n="1237"> Ne puis-je vous venger sans être son esclave ?</l>
                        <l n="1238"> Si vous voulez tomber, pourquoi prendre un appui ?</l>
                        <l n="1239"> Pour mourir avec vous ai-je besoin de lui ?</l>
                        <l n="1240"> Du sort de ce grand jour laissez-moi la conduite :</l>
                        <l n="1241"> Ce que je fais pour vous peut-être le mérite.</l>
                        <l n="1242"> Les Maures avec moi pourraient mal s’accorder ;</l>
                        <l n="1243"> Jusqu’au dernier moment je veux seul commander.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1244"> Oui, pourvu qu’Amélie, au désespoir réduite,</l>
                        <l n="1245"> Pleure en larmes de sang l’amant qui l’a séduite ;</l>
                        <l n="1246"> Pourvu que de l’horreur de ses gémissements</l>
                        <l n="1247"> Ma douleur se repaisse à mes derniers moments,</l>
                        <l n="1248"> Tout le reste est égal, et je te l’abandonne.</l>
                        <l n="1249"> Prépare le combat, agis, dispose, ordonne.</l>
                        <l n="1250"> Ce n’est plus la victoire où ma fureur prétend ;</l>
                        <l n="1251"> Je ne cherche pas même un trépas éclatant.</l>
                        <l n="1252"> Aux cœurs désespérés qu’importe un peu de gloire ?</l>
                        <l n="1253"> Périsse ainsi que moi ma funeste mémoire !</l>
                        <l n="1254"> Périsse avec mon nom le souvenir fatal</l>
                        <l n="1255"> D’une indigne maîtresse et d’un lâche rival !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1256"> Je l’avoue avec vous : une nuit éternelle</l>
                        <l n="1257"> Doit couvrir, s’il se peut, une fin si cruelle.</l>
                        <l n="1258"> C’était avant ce coup qu’il nous fallait mourir</l>
                        <l n="1259"> Mais je tiendrai parole, et je vais vous servir.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1260"> Ô ciel ! me faudra-t-il, de moments en moments,</l>
                        <l n="1261"> Voir et des trahisons et des soulèvements ?</l>
                        <l n="1262"> Hé bien ! de ces mutins l’audace est terrassée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1263"> Seigneur, ils vous ont vu : leur foule est dispersée.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1264"> L’ingrat de tous côtés m’opprimait aujourd’hui ;</l>
                        <l n="1265"> Mon malheur est parfait, tous les cœurs sont à lui.</l>
                        <l n="1266"> Que fait Lisois ?</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1267"> Seigneur, sa prompte vigilance</l>
                        <l n="1268"> À partout des remparts assuré la défense.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1269"> Ce soldat, qu’en secret vous m’avez amené,</l>
                        <l n="1270"> Va-t-il exécuter l’ordre que j’ai donné ?</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1271"> Oui, seigneur, et déjà vers la tour il s’avance.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1272"> Ce bras vulgaire et sûr va remplir ma vengeance.</l>
                        <l n="1273"> Sur l’incertain Lisois mon cœur a trop compté :</l>
                        <l n="1274"> Il a vu ma fureur avec tranquillité.</l>
                        <l n="1275"> On ne soulage point des douleurs qu’on méprise :</l>
                        <l n="1276"> Il faut qu’en d’autres mains ma vengeance soit mise.</l>
                        <l n="1277"> Vous, que sur nos remparts on porte nos drapeaux ;</l>
                        <l n="1278"> Allez, qu’on se prépare à des périls nouveaux.</l>
                        <l n="1279"> Vous sortez d’un combat, un autre vous appelle ;</l>
                        <l n="1280"> Ayez la même audace avec le même zèle ;</l>
                        <l n="1281"> Imitez votre maître ; et s’il vous faut périr,</l>
                        <l n="1282"> Vous recevrez de moi l’exemple de mourir.</l>
            <stage><em>Il reste seul.</em></stage>
                        <l n="1283"> Eh bien, c’en est donc fait ! une femme perfide</l>
                        <l n="1284"> Me conduit au tombeau chargé d’un parricide !</l>
                        <l n="1285"> Qui ? moi, je tremblerais des coups qu’on va porter ?</l>
                        <l n="1286"> J’ai chéri la vengeance, et ne puis la goûter.</l>
                        <l n="1287"> Je frissonne : une voix gémissante et sévère</l>
                        <l n="1288"> Crie au fond de mon cœur : Arrête, il est ton frère.</l>
                        <l n="1289"> Ah ! prince infortuné, dans ta haine affermi,</l>
                        <l n="1290"> Songe à des droits plus saints, Vamir fut ton ami.</l>
                        <l n="1291"> Ô jours de notre enfance ! ô tendresses passées !</l>
                        <l n="1292"> Il fut le confident de toutes mes pensées.</l>
                        <l n="1293"> Avec quelle innocence et quels épanchements</l>
                        <l n="1294"> Nos cœurs se sont appris leurs premiers sentiments !</l>
                        <l n="1295"> Que de fois, partageant mes naissantes alarmes,</l>
                        <l n="1296"> D’une main fraternelle essuya-t-il mes larmes !</l>
                        <l n="1297"> Et c’est moi qui l’immole ! et cette même main</l>
                        <l n="1298"> D’un frère que j’aimai déchirerait le sein !</l>
                        <l n="1299"> Ô passion funeste ! ô douleur qui m’égare !</l>
                        <l n="1300"> Non, je n’étais point né pour devenir barbare.</l>
                        <l n="1301"> Je sens combien le crime est un fardeau cruel !</l>
                        <l n="1302"> Mais que dis-je ! Vamir est le seul criminel.</l>
                        <l n="1303"> Je reconnais mon sang, mais c’est à sa furie ;</l>
                        <l n="1304"> Il m’enlève l’objet dont dépendait ma vie.</l>
                        <l n="1305"> Ah ! de mon désespoir injuste et vain transport !</l>
                        <l n="1306"> Il l’aime, est-ce un forfait qui mérite la mort ?</l>
                        <l n="1307"> Hélas ! malgré le temps, et la guerre, et l’absence,</l>
                        <l n="1308"> Leur tranquille union croissait dans le silence.</l>
                        <l n="1309"> Ils nourrissaient en paix leur innocente ardeur,</l>
                        <l n="1310"> Avant qu’un fol amour empoisonnât mon cœur.</l>
                        <l n="1311"> Mais lui-même il m’attaque, il brave ma colère ;</l>
                        <l n="1312"> Il me trompe, il me hait. N’importe, il est mon frère,</l>
                        <l n="1313"> C’est à lui seul de vivre ; on l’aime, il est heureux ;</l>
                        <l n="1314"> C’est à moi de mourir, mais mourons généreux.</l>
                        <l n="1315"> La pitié m’ébranlait, la nature décide.</l>
                        <l n="1316"> Il en est temps encor.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1317"> Préviens un parricide,</l>
                        <l n="1318"> Ami, vole à la tour : que tout soit suspendu ;</l>
                        <l n="1319"> Que mon frère...</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1320"> Seigneur...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1321"> De quoi t’alarmes-tu ?</l>
                        <l n="1322"> Cours, obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1323"> J’ai vu non loin de cette porte</l>
                        <l n="1324"> Un corps souillé de sang qu’en secret on emporte ;</l>
                        <l n="1325"> C’est Lisois qui l’ordonne, et je crains que le sort...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1326"> Qu’entends-je... malheureux ! Ah, ciel ! mon frère est mort !</l>
                        <l n="1327"> Il est mort, et je vis ! et la terre entr’ouverte,</l>
                        <l n="1328"> Et la foudre en éclats, n’ont point vengé sa perte !</l>
                        <l n="1329"> Ennemi de l’état, factieux, inhumain,</l>
                        <l n="1330"> Frère dénaturé, ravisseur, assassin :</l>
                        <l n="1331"> Ô ciel ! autour de moi que j’ai creusé d’abymes !</l>
                        <l n="1332"> Que l’amour m’a changé ! qu’il me coûte de crimes !</l>
                        <l n="1333"> Le voile est déchiré ; je m’étais mal connu.</l>
                        <l n="1334"> Au comble des forfaits je suis donc parvenu !</l>
                        <l n="1335"> Ah, Vamir ! ah, mon frère ! ah, jour de ma ruine !</l>
                        <l n="1336"> Je sens que je t’aimais, et mon bras t’assassine !</l>
                        <l n="1337"> Quoi ! mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#l’officier">
            <speaker> L’OFFICIER. </speaker>
                        <l n="1338"> Amélie, avec empressement,</l>
                        <l n="1339"> Veut, seigneur, en secret vous parler un moment.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1340"> Chers amis, empêchez que la cruelle avance,</l>
                        <l n="1341"> Je ne puis soutenir ni souffrir sa présence ;</l>
                        <l n="1342"> Mais non : d’un parricide elle doit se venger ;</l>
                        <l n="1343"> Dans mon coupable sang sa main doit se plonger :</l>
                        <l n="1344"> Qu’elle entre... Ah ! je succombe, et ne vis plus qu’à peine.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1345"> Vous l’emportez, seigneur ; et puisque votre haine,</l>
                        <l n="1346"> (Comment puis-je autrement appeler en ce jour</l>
                        <l n="1347"> Ces affreux sentiments que vous nommez amour ?)</l>
                        <l n="1348"> Puisqu’à ravir ma foi votre haine obstinée</l>
                        <l n="1349"> Veut ou le sang d’un frère, ou ce triste hyménée...</l>
                        <l n="1350"> Mon choix est fait, seigneur, et je me donne à vous :</l>
                        <l n="1351"> À force de forfaits vous êtes mon époux.</l>
                        <l n="1352"> Brisez les fers honteux dont vous chargez un frère ;</l>
                        <l n="1353"> De vos murs sous ses pas abaissez la barrière.</l>
                        <l n="1354"> Que je ne tremble plus pour des jours si chéris ;</l>
                        <l n="1355"> Je trahis mon amant, je le perds à ce prix :</l>
                        <l n="1356"> Je vous épargne un crime, et suis votre conquête.</l>
                        <l n="1357"> Commandez, disposez ; ma main est toute prête.</l>
                        <l n="1358"> Sachez que cette main, que vous tyrannisez,</l>
                        <l n="1359"> Punira la faiblesse où vous me réduisez.</l>
                        <l n="1360"> Sachez qu’au temple même où vous m’allez conduire...</l>
                        <l n="1361"> Mais vous voulez ma foi, ma foi doit vous suffire.</l>
                        <l n="1362"> Allons... Eh quoi ! d’où vient ce silence affecté ?</l>
                        <l n="1363"> Quoi ! votre frère encor n’est point en liberté ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1364"> Mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1365"> Dieu puissant ! dissipez mes alarmes.</l>
                        <l n="1366"> Ciel ! de vos yeux cruels je vois tomber des larmes !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1367"> Vous demandez sa vie...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1368"> Ah ! qu’est-ce que j’entends ?</l>
                        <l n="1369"> Vous qui m’aviez promis...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1370"> Madame, il n’est plus temps.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1371"> Il n’est plus temps ! Vamir...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1372"> Il est trop vrai, cruelle,</l>
                        <l n="1373"> Que l’amour a conduit cette main criminelle :</l>
                        <l n="1374"> Lisois, pour mon malheur, a trop sa m’obéir.</l>
                        <l n="1375"> Ah ! revenez à vous, vivez pour me punir.</l>
                        <l n="1376"> Frappez : que votre main contre moi ranimée</l>
                        <l n="1377"> Perce un cœur inhumain qui vous a trop aimée,</l>
                        <l n="1378"> Un cœur dénaturé qui n’attend que vos coups.</l>
                        <l n="1379"> Oui, j’ai tué mon frère, et l’ai tué pour vous.</l>
                        <l n="1380"> Vengez sur un coupable, indigne de vous plaire,</l>
                        <l n="1381"> Tous les crimes affreux que vous m’avez fait faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, se jetant entre les bras de Taïse. </speaker>
                        <l n="1382"> Vamir est mort ! barbare...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1383"> Oui ; mais c’est de ta main</l>
                        <l n="1384"> Que son sang veut ici le sang de l’assassin.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, soutenue par Taïse, et presque évanouie. </speaker>
                        <l n="1385"> Il est mort !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1386"> Ton reproche...</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1387"> Épargne ma misère.</l>
                        <l n="1388"> Laisse-moi ; je n’ai plus de reproche à te faire.</l>
                        <l n="1389"> Va, porte ailleurs ton crime et ton vain repentir ;</l>
                        <l n="1390"> Laisse-moi l’adorer, l’embrasser, et mourir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1391"> Ton horreur est trop juste. Hé bien, chère Amélie,</l>
                        <l n="1392"> Par pitié, par vengeance, arrache-moi la vie.</l>
                        <l n="1393"> Je ne mérite pas de mourir de tes coups.</l>
                        <l n="1394"> Que ma main les conduise...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1395"> Ah, ciel ! que faites-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. On le désarme. </speaker>
                        <l n="1396"> Laissez-moi me punir et me rendre justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE, à Lisois. </speaker>
                        <l n="1397"> Vous, d’un assassinat vous êtes le complice ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1398"> Ministre de mon crime, as-tu pu m’obéir ?</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1399"> Je vous avais promis, seigneur, de vous servir.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1400"> Malheureux que je suis ! ta sévère rudesse</l>
                        <l n="1401"> À cent fois de mes sens combattu la faiblesse.</l>
                        <l n="1402"> Ne devais-tu te rendre à mes tristes souhaits</l>
                        <l n="1403"> Que quand ma passion t’ordonnait des forfaits ?</l>
                        <l n="1404"> Tu ne m’as obéi que pour perdre mon frère !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1405"> Lorsque j’ai refusé ce sanglant ministère,</l>
                        <l n="1406"> Votre aveugle courroux n’allait-il pas soudain</l>
                        <l n="1407"> Du soin de vous venger charger une autre main ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1408"> L’amour, le seul amour, de mes sens toujours maître,</l>
                        <l n="1409"> En m’ôtant ma raison, m’eût excusé peut-être ;</l>
                        <l n="1410"> Mais toi, dont la sagesse et les réflexions</l>
                        <l n="1411"> Ont calmé dans ton sein toutes les passions,</l>
                        <l n="1412"> Toi dont j’avais tant craint l’esprit ferme et rigide,</l>
                        <l n="1413"> Avec tranquillité permettre un parricide !</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1414"> Hé bien ! puisque la honte avec le repentir,</l>
                        <l n="1415"> Par qui la vertu parle à qui peut la trahir,</l>
                        <l n="1416"> D’un si juste remords ont pénétré votre âme ;</l>
                        <l n="1417"> Puisque, malgré l’excès de votre aveugle flamme,</l>
                        <l n="1418"> Au prix de votre sang vous voudriez sauver</l>
                        <l n="1419"> Le sang dont vos fureurs ont voulu vous priver ;</l>
                        <l n="1420"> Je puis donc m’expliquer : je puis donc vous apprendre</l>
                        <l n="1421"> Que de vous-même enfin Lisois sait vous défendre.</l>
                        <l n="1422"> Connaissez-moi, madame, et calmez vos douleurs.</l>
            <stage><em>Au duc.</em></stage>
                        <l n="1423"> Vous, gardez vos remords ;</l>
            <stage><em>À Amélie.</em></stage>
                        <l n="1424"> et vous, séchez vos pleurs.</l>
                        <l n="1425"> Que ce jour à tous trois soit un jour salutaire.</l>
                        <l n="1426"> Venez, paraissez, prince, embrassez votre frère.</l>
            <stage><em>Le théâtre s’ouvre, Vamir paraît.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1427"> Qui ? vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1428"> Mon frère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1429"> Ah, ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1430"> Qui l’aurait pu penser ?</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR, s’avançant du fond du théâtre. </speaker>
                        <l n="1431"> J’ose encor te revoir, te plaindre et t’embrasser.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1432"> Mon crime en est plus grand, puisque ton cœur l’oublie.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1433"> Lisois, digne héros qui me donnez la vie...</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1434"> Il la donne, à tous trois.</l>
                </sp>
        <sp who="#lisois">
            <speaker> LISOIS. </speaker>
                        <l n="1435"> Un indigne assassin</l>
                        <l n="1436"> Sur Vamir à mes yeux avait levé la main.</l>
                        <l n="1437"> J’ai frappé le barbare ; et prévenant encore</l>
                        <l n="1438"> Les aveugles fureurs du feu qui vous dévore,</l>
                        <l n="1439"> J’ai feint d’avoir versé ce sang si précieux,</l>
                        <l n="1440"> Sûr que le repentir vous ouvrirait les yeux.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1441"> Après ce grand exemple, et ce service insigne,</l>
                        <l n="1442"> Le prix que je t’en dois, c’est de m’en rendre digne.</l>
                        <l n="1443"> Le fardeau de mon crime est trop pesant pour moi ;</l>
                        <l n="1444"> Mes yeux couverts d’un voile, et baissés devant toi,</l>
                        <l n="1445"> Craignent de rencontrer et les regards d’un frère,</l>
                        <l n="1446"> Et la beauté fatale à tous les deux trop chère.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1447"> Tous deux auprès du roi nous voulions te servir.</l>
                        <l n="1448"> Quel est donc ton dessein ? parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1449"> De me punir ;</l>
                        <l n="1450"> De nous rendre à tous trois une égale justice ;</l>
                        <l n="1451"> D’expier devant vous, par le plus grand supplice,</l>
                        <l n="1452"> Le plus grand des forfaits, où la fatalité,</l>
                        <l n="1453"> L’amour et le courroux m’avaient précipité.</l>
                        <l n="1454"> J’adorais Amélie, et ma flamme cruelle</l>
                        <l n="1455"> Dans mon cœur désolé s’irrite encor pour elle.</l>
                        <l n="1456"> Lisois sait à quel point j’adorais ses appas,</l>
                        <l n="1457"> Quand ma jalouse rage ordonnait ton trépas.</l>
                        <l n="1458"> Dévoré malgré moi du feu qui me possède,</l>
                        <l n="1459"> Je l’adore encor plus... et mon amour la cède.</l>
                        <l n="1460"> Je m’arrache le cœur en vous rendant heureux :</l>
                        <l n="1461"> Aimez-vous ; mais au moins pardonnez-moi tous deux.</l>
                </sp>
        <sp who="#vamir">
            <speaker> VAMIR. </speaker>
                        <l n="1462"> Ah ! ton frère à tes pieds, digne de ta clémence,</l>
                        <l n="1463"> Égale tes bienfaits par sa reconnaissance.</l>
                </sp>
        <sp who="#amélie">
            <speaker> AMÉLIE. </speaker>
                        <l n="1464"> Oui, seigneur, avec lui j’embrasse vos genoux ;</l>
                        <l n="1465"> La plus tendre amitié va me rejoindre à vous.</l>
                        <l n="1466"> Vous me payez trop bien de mes douleurs souffertes.</l>
                </sp>
        <sp who="#le-duc-de-foix">
            <speaker> LE DUC. </speaker>
                        <l n="1467"> Ah ! c’est trop me montrer mes malheurs et mes pertes.</l>
                        <l n="1468"> Mais vous m’apprenez tous à suivre la vertu.</l>
                        <l n="1469"> Ce n’est point à demi que mon cœur est rendu :</l>
            <stage><em>À Vamir.</em></stage>
                        <l n="1470"> Je suis en tout ton frère ; et mon âme attendrie</l>
                        <l n="1471"> Imite votre exemple, et chérit sa patrie.</l>
                        <l n="1472"> Allons apprendre au roi, pour qui vous combattez,</l>
                        <l n="1473"> Mon crime, mes remords et vos félicités.</l>
                        <l n="1474"> Oui, je veux égaler votre foi, votre zèle,</l>
                        <l n="1475"> Au sang, à la patrie, à l’amitié fidèle ;</l>
                        <l n="1476"> Et vous faire oublier, après tant de tourments,</l>
                        <l n="1477"> À force de vertus, tous mes égarements.</l>
                        <l n="1478"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>