<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Sémiramis</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <surname>Voltaire</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/1156 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1748-08-29">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 29 août 1748.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q80930]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">SÉMIRAMIS</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain, le 29 août 1748.</ab><!--@date="1748-08-29"-->
        </performance>
           <div type="act" xml:id="1">
           <head> DISSERTATION </head></div>
           <div type="act" xml:id="2">
           <head> ACTE I </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, MITRANE </speaker>
            <stage><em>Deux esclaves portent une cassette dans le lointain.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1"> Oui, Mitrane, en secret l’ordre émané du trône</l>
                        <l n="2"> Remet entre tes bras Arzace à Babylone.</l>
                        <l n="3"> Que la reine en ces lieux, brillants de sa splendeur.</l>
                        <l n="4"> De son puissant génie imprime la grandeur !</l>
                        <l n="5"> Quel art a pu former ces enceintes profondes</l>
                        <l n="6"> Où l’Euphrate égaré porte en tribut ses ondes ;</l>
                        <l n="7"> Ce temple, ces jardins dans les airs soutenus ;</l>
                        <l n="8"> Ce vaste mausolée où repose Ninus ?</l>
                        <l n="9"> Éternels monuments, moins admirables qu’elle !</l>
                        <l n="10"> C’est ici qu’à ses pieds Sémiramis m’appelle.</l>
                        <l n="11"> Les rois de l’Orient, loin d’elle prosternés,</l>
                        <l n="12"> N’ont point eu ces honneurs qui me sont destinés :</l>
                        <l n="13"> Je vais dans son éclat voir cette reine heureuse.</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="14"> La renommée, Arzace, est souvent bien trompeuse ;</l>
                        <l n="15"> Et peut-être avec moi bientôt vous gémirez</l>
                        <l n="16"> Quand vous venez de près ce que vous admirez.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="17"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="18"> Sémiramis, à ses douleurs livrée,</l>
                        <l n="19"> Sème ici les chagrins dont elle est dévorée :</l>
                        <l n="20"> L’horreur qui l’épouvante est dans tous les esprits.</l>
                        <l n="21"> Tantôt remplissant l’air de ses lugubres cris,</l>
                        <l n="22"> Tantôt morne, abattue, égarée, interdite,</l>
                        <l n="23"> De quelque dieu vengeur évitant la poursuite,</l>
                        <l n="24"> Elle tombe à genoux vers ces lieux, retirés,</l>
                        <l n="25"> À la nuit, au silence, à la mort consacrés ;</l>
                        <l n="26"> Séjour où nul mortel n’osa jamais descendre,</l>
                        <l n="27"> Où de Ninus, mon maître, ou conserve la cendre.</l>
                        <l n="28"> Elle approche à pas lents, l’air sombre, intimidé,</l>
                        <l n="29"> Et se frappant le sein de ses pleurs inondé.</l>
                        <l n="30"> À travers les horreurs d’un .silence farouche,</l>
                        <l n="31"> Les noms de fils, d’époux, échappent de sa bouche :</l>
                        <l n="32"> Elle invoque les dieux ; mais les dieux irrités</l>
                        <l n="33"> Ont corrompu le cours de ses prospérités.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="34"> Quelle est d’un tel état l’origine imprévue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="35"> L’effet en est affreux, la cause est inconnue.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="36"> Et depuis quand les dieux l’accablent-ils ainsi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="37"> Depuis qu’elle ordonna que vous vinssiez ici.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="38"> Moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="39"> Vous : ce fut, seigneur, au milieu de ces fêtes,</l>
                        <l n="40"> Quand Babylone en feu célébrait vos conquêtes ;</l>
                        <l n="41"> Lorsqu’on vit déployer ces drapeaux suspendus.</l>
                        <l n="42"> Monuments des états à vos armes rendus ;</l>
                        <l n="43"> Lorsqu’avec tant d’éclat l’Euphrate vit paraître</l>
                        <l n="44"> Cette jeune Azéma, la nièce de mon maître,</l>
                        <l n="45"> Ce pur sang de Bélus et de nos souverains,</l>
                        <l n="46"> Qu’aux Scythes ravisseurs ont arraché vos mains :</l>
                        <l n="47"> Ce trône a vu flétrir sa majesté suprême,</l>
                        <l n="48"> Dans des jours de triomphe au sein du bonheur même.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="49"> Azéma n’a point part à ce trouble odieux ;</l>
                        <l n="50"> Un seul de ses regards adoucirait les dieux ;</l>
                        <l n="51"> Azéma d’un malheur ne peut être la cause.</l>
                        <l n="52"> Mais de tout, cependant, Sémiramis dispose :</l>
                        <l n="53"> Son cœur en ces horreurs n’est pas toujours plonge ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="54"> De ces chagrins mortels son esprit dégagé</l>
                        <l n="55"> Souvent reprend sa force et sa splendeur première.</l>
                        <l n="56"> J’y revois tous les traits de cette aine si fière,</l>
                        <l n="57"> À qui les plus grands rois, sur la terre adorés,</l>
                        <l n="58"> Même par leurs flatteurs ne sont pas comparés.</l>
                        <l n="59"> Mais lorsque, succombant au mal qui la déchire,</l>
                        <l n="60"> Ses mains laissent flotter les rênes de l’empire,</l>
                        <l n="61"> Alors le fier Assur, ce satrape insolent,</l>
                        <l n="62"> Fait gémir le palais sous son joug accablant.</l>
                        <l n="63"> Ce secret de l’état, cette honte du trône,</l>
                        <l n="64"> N’ont point encor percé les murs de Babylone.</l>
                        <l n="65"> Ailleurs on nous envie, ici nous gémissons.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="66"> Pour les faibles humains quelles hautes leçons !</l>
                        <l n="67"> Que partout le bonheur est mêlé d’amertume !</l>
                        <l n="68"> Qu’un trouble aussi cruel m’agite et me consume !</l>
                        <l n="69"> Privé de ce mortel, dont les yeux éclairés</l>
                        <l n="70"> Auraient conduit mes pas à la cour égarés,</l>
                        <l n="71"> Accusant le destin qui m’a ravi mon père,</l>
                        <l n="72"> En proie aux passions d’un âge téméraire,</l>
                        <l n="73"> À mes vœux orgueilleux sans guide abandonné,</l>
                        <l n="74"> De quels écueils nouveaux je marche environné !</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="75"> J’ai pleuré comme vous ce vieillard vénérable ;</l>
                        <l n="76"> Phradate m’était cher, et sa perte m’accable :</l>
                        <l n="77"> Hélas ! Ninus l’aimait ; il lui donna son fils ;</l>
                        <l n="78"> Ninias, notre espoir, à ses mains fut remis.</l>
                        <l n="79"> Un même jour ravit et le fils et le père ;</l>
                        <l n="80"> Il s’imposa dès-lors un exil volontaire ;</l>
                        <l n="81"> Mais enfin son exil a fait votre grandeur.</l>
                        <l n="82"> Élevé près de lui dans les champs de l’honneur,</l>
                        <l n="83"> Vous avez à l’empire ajouté des provinces ;</l>
                        <l n="84"> Et, placé par la gloire au rang des plus grands princes,</l>
                        <l n="85"> Vous êtes devenu l’ouvrage de vos mains.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="86"> Je ne sais en ces lieux quels seront mes destins.</l>
                        <l n="87"> Aux plaines d’Arbazan quelques succès peut-être,</l>
                        <l n="88"> Quelques travaux heureux m’ont assez fait connaître ;</l>
                        <l n="89"> Et quand Sémiramis, aux rives de l’Oxus,</l>
                        <l n="90"> Vint imposer des lois à cent peuples vaincus,</l>
                        <l n="91"> Elle laissa tomber de son char de victoire</l>
                        <l n="92"> Sur mon front jeune encore un rayon de sa gloire ;</l>
                        <l n="93"> Mais souvent dans les camps un soldat honoré</l>
                        <l n="94"> Rampe à la cour des rois, et languit ignoré.</l>
                        <l n="95"> Mon père, en expirant, me dit que ma fortune</l>
                        <l n="96"> Dépendait en ces lieux de la cause commune.</l>
                        <l n="97"> Il remit dans mes mains ces gages précieux,</l>
                        <l n="98"> Qu’il conserva toujours loin des profanes yeux :</l>
                        <l n="99"> Je dois les déposer dans les mains du grand-prêtre ;</l>
                        <l n="100"> Lui seul doit en juger, lui seul doit les connaître ;</l>
                        <l n="101"> Sur mon sort, en secret, je dois le consulter ;</l>
                        <l n="102"> À Sémiramis même il peut me présenter.</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="103"> Rarement il l’approche ; obscur et solitaire,</l>
                        <l n="104"> Renfermé dans les soins de son saint ministère,</l>
                        <l n="105"> Sans vaine ambition, sans crainte, sans détour,</l>
                        <l n="106"> On le voit dans son temple, et jamais à la cour.</l>
                        <l n="107"> Il n’a point affecté l’orgueil du rang suprême,</l>
                        <l n="108"> Ni placé sa tiare auprès du diadème ;</l>
                        <l n="109"> Moins il veut être grand, plus il est révéré.</l>
                        <l n="110"> Quelque accès m’est ouvert en ce séjour sacré ;</l>
                        <l n="111"> Je puis même, en secret, lui parler à cette heure.</l>
                        <l n="112"> Vous le verrez ici, non loin de sa demeure,</l>
                        <l n="113"> Avant qu’un jour plus grand vienne éclairer nos yeux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE </speaker>
                        <l n="114"> Eh ! quelle est donc sur moi la volonté des dieux ?</l>
                        <l n="115"> Que me réservent-ils ? et d’où vient que mon père</l>
                        <l n="116"> M’envoie, en expirant, aux pieds du sanctuaire,</l>
                        <l n="117"> Moi soldat, moi nourri dans l’horreur des combats,</l>
                        <l n="118"> Moi qu’enfin l’amour seul entraîne sur ses pas ?</l>
                        <l n="119"> Aux dieux des Chaldéens quel service ai-je à rendre ?</l>
                        <l n="120"> Mais quelle voix plaintive ici se fait entendre ?</l>
            <stage><em>On entend des gémissements sortir du fond du tombeau, où l’on suppose qu’ils sont entendus.</em></stage>
                        <l n="121"> Du fond de cette tombe un cri lugubre, affreux,</l>
                        <l n="122"> Sur mon front pâlissant fait dresser mes cheveux ;</l>
                        <l n="123"> De Ninus, m’a-t-on dit, l’ombre en ces lieux habite...</l>
                        <l n="124"> Les cris ont redoublé, mon aine est interdite.</l>
                        <l n="125"> Séjour sombre et sacré, mânes de ce grand roi,</l>
                        <l n="126"> Voix puissante des dieux, que voulez-vous de moi ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE, au mage Oroès. </speaker>
                        <l n="127"> Oui, seigneur, en vos mains Arzace ici doit rendre</l>
                        <l n="128"> Ces monuments secrets que vous semblez attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="129"> Du dieu des Chaldéens pontife redouté,</l>
                        <l n="130"> Permettez qu’un guerrier, à vos yeux présenté,</l>
                        <l n="131"> Apporte à vos genoux la volonté dernière</l>
                        <l n="132"> D’un père à qui mes mains ont fermé la paupière.</l>
                        <l n="133"> Vous daignâtes l’aimer.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="134"> Jeune et brave mortel,</l>
                        <l n="135"> D’un dieu qui conduit tout le décret éternel</l>
                        <l n="136"> Vous amène à mes yeux plus que l’ordre d’un père.</l>
                        <l n="137"> De Phradate à jamais la mémoire m’est chère ;</l>
                        <l n="138"> Son fils me l’est encor plus que vous ne croyez.</l>
                        <l n="139"> Ces gages précieux, par son ordre envoyés,</l>
                        <l n="140"> Où sont-ils ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="141"> Les voici.</l>
            <stage><em>Les esclaves donnent le coffre aux mages, qui le posent sur un autel.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, ouvrant le coffre, et se penchant avec respect et avec douleur. </speaker>
                        <l n="142"> C’est donc vous que je touche,</l>
                        <l n="143"> Restes chers et sacrés ; je vous vois, et ma bouche</l>
                        <l n="144"> Presse, avec des sanglots, ces tristes monuments</l>
                        <l n="145"> Qui, m’arrachant des pleurs, attestent mes serments !</l>
                        <l n="146"> Que l’on nous laisse seuls ; allez, et vous, Mitrane,</l>
                        <l n="147"> De ce secret mystère écartez tout profane.</l>
            <stage><em>Les mages se retirent.</em></stage>
                        <l n="148"> Voici ce même sceau dont Ninus autrefois</l>
                        <l n="149"> Transmit aux nations l’empreinte de ses lois :</l>
                        <l n="150"> Je la vois, cette lettre à jamais effrayante,</l>
                        <l n="151"> Que, prête à se glacer, traça sa main mourante.</l>
                        <l n="152"> Adorez ce bandeau dont il fut couronné :</l>
                        <l n="153"> À venger son trépas ce fer est destiné,</l>
                        <l n="154"> Ce fer qui subjugua la Perse et la Médie,</l>
                        <l n="155"> Inutile instrument contre la perfidie,</l>
                        <l n="156"> Contre un poison trop sûr, dont les mortels apprêts...</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="157"> Ciel ! que m’apprenez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="158"> Ces horribles secrets</l>
                        <l n="159"> Sont encor demeurés dans une nuit profonde.</l>
                        <l n="160"> Du sein de ce sépulcre, inaccessible au monde,</l>
                        <l n="161"> Les mânes de Ninus et les dieux outragés</l>
                        <l n="162"> Ont élevé leurs voix, et ne sont point vengés.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="163"> Jugez de quelle horreur j’ai dû sentir l’atteinte !</l>
                        <l n="164"> Ici même, et du fond de cette auguste enceinte,</l>
                        <l n="165"> D’affreux gémissements sont vers moi parvenus.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="166"> Ces accents de la mort sont la voix de Ninus.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="167"> Deux fois à mon oreille ils se sont fait entendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="168"> Ils demandent vengeance.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="169"> Il a droit de l’attendre.</l>
                        <l n="170"> Mais de qui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="171"> Les cruels dont les coupables mains</l>
                        <l n="172"> Du plus juste des rois ont privé les humains,</l>
                        <l n="173"> Ont de leur trahison caché la traîne impie ;</l>
                        <l n="174"> Dans la nuit de la tombe elle est ensevelie.</l>
                        <l n="175"> Aisément des mortels ils ont séduit les yeux :</l>
                        <l n="176"> Mais on ne peut tromper l’œil vigilant des dieux :</l>
                        <l n="177"> Des plus obscurs complots il perce les abîmes.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="178"> Ah ! si ma faible main pouvait punir ces crimes !</l>
                        <l n="179"> Je ne sais ; mais l’aspect de ce fatal tombeau</l>
                        <l n="180"> Dans mes sens étonnés porte un trouble nouveau.</l>
                        <l n="181"> Ne puis-je y consulter ce roi qu’on y révère ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="182"> Non : le ciel le défend ; un oracle sévère</l>
                        <l n="183"> Nous interdit l’accès de ce séjour de pleurs</l>
                        <l n="184"> Habité par la mort et par des dieux vengeurs.</l>
                        <l n="185"> Attendez avec moi le jour de la justice :</l>
                        <l n="186"> Il est temps qu’il arrive, et que tout s’accomplisse.</l>
                        <l n="187"> Je n’en puis dire plus ; des pervers éloigné,</l>
                        <l n="188"> Je lève en paix mes mains vers le ciel indigné.</l>
                        <l n="189"> Sur ce grand intérêt, qui peut-être vous touche,</l>
                        <l n="190"> Ce ciel, quand il lui plaît, ouvre et ferme ma bouche.</l>
                        <l n="191"> J’ai dit ce que j’ai dû ; tremblez qu’en ces remparts</l>
                        <l n="192"> Une parole, un geste, un seul de vos regards,</l>
                        <l n="193"> Ne trahisse un secret que mon dieu vous confie.</l>
                        <l n="194"> Il y va de sa gloire, et du sort de l’Asie,</l>
                        <l n="195"> Il y va de vos jours. Vous, mages, approchez ;</l>
                        <l n="196"> Que ces chers monuments sous l’autel soient cachés.</l>
            <stage><em>La grande porte du palais s’ouvre et se remplit de gardes. Assur paraît avec sa suite d’un autre côté.</em></stage>
                        <l n="197"> Déjà le palais s’ouvre ; on entre chez la reine ;</l>
                        <l n="198"> Vous voyez cet Assur, dont la grandeur hautaine</l>
                        <l n="199"> Traîne ici sur ses pas un peuple de flatteurs.</l>
                        <l n="200"> À qui, dieu tout puissant, donnez-vous les grandeurs ?</l>
                        <l n="201"> Ô monstre !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="202"> Quoi, seigneur !...</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="203"> Adieu. Quand la nuit sombre</l>
                        <l n="204"> Sur ces coupables murs viendra jeter son ombre,</l>
                        <l n="205"> Je pourrai vous parler en présence des dieux.</l>
                        <l n="206"> Redoutez-les, Arzace, ils ont sur vous les yeux.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="207"> De tout ce qu’il m’a dit que mon âme est émue !</l>
                        <l n="208"> Quels crimes ! quelle cour ! et quelle est peu connue !</l>
                        <l n="209"> Quoi ! Ninus, quoi ! mon maître est mort empoisonné !</l>
                        <l n="210"> Et je ne vois que trop qu’Assur est soupçonné.</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE, approchant d’Arzace. </speaker>
                        <l n="211"> Des rois de Babylone Assur tient sa naissance ;</l>
                        <l n="212"> Sa fière autorité veut de la déférence :</l>
                        <l n="213"> La reine le ménage, on craint de l’offenser ;</l>
                        <l n="214"> Et l’on peut, sans rougir, devant lui s’abaisser.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="215"> Devant lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR, dans renfoncement, à Cédar. </speaker>
                        <l n="216"> Me trompé-je ? Arzace à Babylone !</l>
                        <l n="217"> Sans mon ordre ! Qui ? lui ! Tant d’audace m’étonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="218"> Quel orgueil !</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="219"> Approchez : quels intérêts nouveaux</l>
                        <l n="220"> Vous font abandonner vos camps et vos drapeaux ?</l>
                        <l n="221"> Des rives de l’Oxus quel sujet vous amène ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="222"> Mes services, seigneur, et l’ordre de la reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="223"> Quoi ! la reine vous mande ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="224"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="225"> Mais savez-vous bien</l>
                        <l n="226"> Que pour avoir son ordre on demande le mien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="227"> Je l’ignorais, seigneur, et j’aurais pensé même</l>
                        <l n="228"> Blesser, en le croyant, l’honneur du diadème.</l>
                        <l n="229"> Pardonnez ; un soldat est mauvais courtisan.</l>
                        <l n="230"> Nourri dans la Scythie, aux plaines d’Arbazan,</l>
                        <l n="231"> J’ai pu servir la cour, et non pas la connaître.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="232"> L’âge, les temps, les lieux, vous l’apprendront peut-être ;</l>
                        <l n="233"> Mais ici par moi seul aux pieds du trône admis,</l>
                        <l n="234"> Que venez-vous chercher près de Sémiramis ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="235"> J’ose lui demander le prix de mon courage,</l>
                        <l n="236"> L’honneur de la servir.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="237"> Vous osez davantage.</l>
                        <l n="238"> Vous ne m’expliquez pas vos vœux présomptueux :</l>
                        <l n="239"> Je sais pour Azéma vos desseins et vos feux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="240"> Je l’adore, sans doute, et son cœur où j’aspire</l>
                        <l n="241"> Est d’un prix à mes yeux au-dessus de l’empire :</l>
                        <l n="242"> Et mes profonds respects, mon amour...</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="243"> Arrêtez.</l>
                        <l n="244"> Vous ne connaissez pas à qui vous insultez.</l>
                        <l n="245"> Qui ? vous ! associer la race d’un Sarmate</l>
                        <l n="246"> Au sang des demi-dieux du Tigre et de l’Euphrate ?</l>
                        <l n="247"> Je veux bien par pitié vous donner un avis :</l>
                        <l n="248"> Si vous osez porter jusqu’à Sémiramis</l>
                        <l n="249"> L’injurieux aveu que vous osez me faire,</l>
                        <l n="250"> Vous m’avez entendu, frémissez, téméraire :</l>
                        <l n="251"> Mes droits impunément ne sont pas offensés.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="252"> J’y cours de ce pas même, et vous m’enhardissez :</l>
                        <l n="253"> C’est l’effet que sur moi fit toujours la menace.</l>
                        <l n="254"> Quels que soient en ces lieux les droits de votre place,</l>
                        <l n="255"> Vous n’avez pas celui d’outrager un soldat</l>
                        <l n="256"> Qui servit et la reine, et vous-même, et l’état.</l>
                        <l n="257"> Je vous parais hardi ; mon feu peut vous déplaire :</l>
                        <l n="258"> Mais vous me paraissez cent fois plus téméraire,</l>
                        <l n="259"> Vous qui, sous votre joug prétendant m’accabler,</l>
                        <l n="260"> Vous croyez assez grand pour me faire trembler.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="261"> Pour vous punir peut-être ; et je vais vous apprendre</l>
                        <l n="262"> Quel prix de tant d’audace un sujet doit attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="263"> Tous deux nous l’apprendrons.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="264"> Seigneur, quittez ces lieux.</l>
                        <l n="265"> La reine en ce moment se cache à tous les yeux ;</l>
                        <l n="266"> Respectez les douleurs de son âme éperdue.</l>
                        <l n="267"> Dieux, retirez la main sur sa tête étendue !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, en se retirant. </speaker>
                        <l n="268"> Que je la plains !</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR, à l’un des siens. </speaker>
                        <l n="269"> Sortons ; et, sans plus consulter.</l>
                        <l n="270"> De ce trouble inouï songeons à profiter.</l>
            <stage><em>Il sort avec sa suite. Sémiramis avance sur la scène.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE, revenant à Sémiramis. </speaker>
                        <l n="271"> Ô reine ! rappelez votre force première ;</l>
                        <l n="272"> Que vos yeux, sans horreur, s’ouvrent à la lumière.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="273"> Ô voiles de la mort, quand viendrez-vous couvrir</l>
                        <l n="274"> Mes yeux remplis de pleurs, et lassés de s’ouvrir !</l>
            <stage><em>Elle marche éperdue sur la scène, croyant voir l’ombre de Ninus. </em></stage>
                        <l n="275"> Abîmes, fermez-vous ; fantôme horrible, arrête :</l>
                        <l n="276"> Frappe, ou cesse à la fin de menacer ma tête.</l>
                        <l n="277"> Arzace est-il venu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="278"> Madame, en cette cour,</l>
                        <l n="279"> Arzace auprès du temple a devancé le jour.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="280"> Cette voix formidable, infernale ou céleste,</l>
                        <l n="281"> Qui dans l’ombre des nuits pousse un cri si funeste,</l>
                        <l n="282"> M’avertit que, le jour qu’Arzace doit venir,</l>
                        <l n="283"> Mes douloureux tourments seront prêts à finir.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="284"> Au sein de ces horreurs goûtez donc quelque joie :</l>
                        <l n="285"> Espérez dans ces dieux dont le bras se déploie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="286"> Arzace est dans ma cour !... Ah ! je sens qu’à son nom</l>
                        <l n="287"> L’horreur de mon forfait trouble moins ma raison.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="288"> Perdez-en pour jamais l’importune mémoire ;</l>
                        <l n="289"> Que de Sémiramis les beaux jours pleins de gloire</l>
                        <l n="290"> Effacent ce moment heureux ou malheureux</l>
                        <l n="291"> Qui d’un fatal hymen brisa le joug affreux.</l>
                        <l n="292"> Ninus, en vous chassant de son lit et du troue,</l>
                        <l n="293"> En vous perdant, madame, eût perdu Babylone.</l>
                        <l n="294"> Pour le bien des mortels vous prévîntes ses coups ;</l>
                        <l n="295"> Babylone et la terre avaient besoin de vous :</l>
                        <l n="296"> Et quinze ans de vertus et de travaux utiles,</l>
                        <l n="297"> Les arides déserts par vous rendus fertiles,</l>
                        <l n="298"> Les sauvages humains soumis au frein des lois,</l>
                        <l n="299"> Les arts dans nos cités naissant à votre voix,</l>
                        <l n="300"> Ces hardis monuments que l’univers admire.</l>
                        <l n="301"> Les acclamations de ce puissant empire,</l>
                        <l n="302"> Sont autant de témoins dont le cri glorieux</l>
                        <l n="303"> A déposé pour vous au tribunal des dieux.</l>
                        <l n="304"> Enfin, si leur justice emportait la balance,</l>
                        <l n="305"> Si la mort de Ninus excitait leur vengeance,</l>
                        <l n="306"> D’où vient qu’Assur ici brave en paix leur courroux ?</l>
                        <l n="307"> Assur fut en effet plus coupable que vous ;</l>
                        <l n="308"> Sa main, qui prépara le breuvage homicide,</l>
                        <l n="309"> Ne tremble point pourtant, et rien ne l’intimide.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="310"> Nos destins, nos devoirs étaient trop différents :</l>
                        <l n="311"> Plus les nœuds sont sacrés, plus les crimes sont grands.</l>
                        <l n="312"> J’étais épouse, Otane, et je suis sans excuse ;</l>
                        <l n="313"> Devant les dieux vengeurs mon désespoir m’accuse.</l>
                        <l n="314"> J’avais cru que ces dieux, justement offensés,</l>
                        <l n="315"> En m’arrachant mon fils, m’avaient punie assez ;</l>
                        <l n="316"> Que tant d’heureux travaux rendaient mon diadème,</l>
                        <l n="317"> Ainsi qu’au monde entier, respectable au ciel même ;</l>
                        <l n="318"> Mais depuis quelques mois ce spectre furieux</l>
                        <l n="319"> Vient affliger mon cœur, mon oreille, mes yeux.</l>
                        <l n="320"> Je me traîne à la tombe, où je ne puis descendre ;</l>
                        <l n="321"> J’y révère de loin cette fatale cendre ;</l>
                        <l n="322"> Je l’invoque en tremblant : des sons, des cris affreux,</l>
                        <l n="323"> De longs gémissements répondent à mes vœux.</l>
                        <l n="324"> D’un grand événement je me vois avertie,</l>
                        <l n="325"> Et peut-être il est temps que le crime s’expie.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="326"> Mais est-il assuré que ce spectre fatal</l>
                        <l n="327"> Soit en effet sorti du séjour infernal ?</l>
                        <l n="328"> Souvent de ces erreurs notre aine est obsédée[16] ;</l>
                        <l n="329"> De son ouvrage même elle est intimidée ;</l>
                        <l n="330"> Croit voir ce qu’elle craint ; et, dans l’horreur des nuits,</l>
                        <l n="331"> Voit enfin les objets qu’elle-même a produits.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="332"> Je l’ai vu : ce n’est point une erreur passagère</l>
                        <l n="333"> Qu’enfante du sommeil la vapeur mensongère ;</l>
                        <l n="334"> Le sommeil, à mes yeux refusant ses douceurs,</l>
                        <l n="335"> N’a point sur mes esprits répandu ses erreurs.</l>
                        <l n="336"> Je veillais, je pensais au sort qui me menace,</l>
                        <l n="337"> Lorsqu’au bord de mon lit j’entends nommer Arzace.</l>
                        <l n="338"> Ce nom me rassurait : tu sais quel est mon cœur ;</l>
                        <l n="339"> Assur depuis un temps l’a pénétré d’horreur.</l>
                        <l n="340"> Je frémis quand il faut ménager mon complice :</l>
                        <l n="341"> Rougir devant ses yeux est mon premier supplice,</l>
                        <l n="342"> Et je déteste en lui cet avantage affreux,</l>
                        <l n="343"> Que lui donne un forfait qui nous unit tous deux.</l>
                        <l n="344"> Je voudrais... mais faut-il, dans l’état qui m’opprime,</l>
                        <l n="345"> Par un crime nouveau punir sur lui mon crime ?</l>
                        <l n="346"> Je demandais Arzace, afin de l’opposer</l>
                        <l n="347"> Au complice odieux qui pense m’imposer ;</l>
                        <l n="348"> Je m’occupais d’Arzace, et j’étais moins troublée.</l>
                        <l n="349"> Dans ces moments de paix, qui m’avaient consolée,</l>
                        <l n="350"> Ce ministre de mort a reparu soudain</l>
                        <l n="351"> Tout dégouttant de sang, et le glaive à la main :</l>
                        <l n="352"> Je crois le voir encor, je crois encor l’entendre.</l>
                        <l n="353"> Vient-il pour me punir ? vient-il pour me défendre ?</l>
                        <l n="354"> Arzace au moment même arrivait dans ma cour ;</l>
                        <l n="355"> Le ciel à mon repos a réservé ce jour :</l>
                        <l n="356"> Cependant toute en proie au trouble qui me tue,</l>
                        <l n="357"> La paix ne rentre point dans mon aine abattue.</l>
                        <l n="358"> Je passe à tout moment de l’espoir à l’effroi.</l>
                        <l n="359"> Le fardeau de la vie est trop pesant pour moi.</l>
                        <l n="360"> Mon trône m’importune, et ma gloire passée</l>
                        <l n="361"> N’est qu’un nouveau tourment de ma triste pensée.</l>
                        <l n="362"> J’ai nourri mes chagrins sans les manifester ;</l>
                        <l n="363"> Ma peur m’a fait rougir. J’ai craint de consulter</l>
                        <l n="364"> Ce mage révéré que chérit Babylone,</l>
                        <l n="365"> D’avilir devant lui la majesté du trône,</l>
                        <l n="366"> De montrer une fois, en présence du ciel,</l>
                        <l n="367"> Sémiramis tremblante aux regards d’un mortel.</l>
                        <l n="368"> Mais j’ai fait en secret, moins fière ou plus hardie,</l>
                        <l n="369"> Consulter Jupiter aux sables de Libye ;</l>
                        <l n="370"> Comme si, loin de nous, le dieu de l’univers[17]</l>
                        <l n="371"> N’eût mis la vérité qu’au fond de ces déserts ;</l>
                        <l n="372"> Le dieu qui s’est caché dans cette sombre enceinte</l>
                        <l n="373"> A reçu dès longtemps mon hommage et ma crainte ;</l>
                        <l n="374"> J’ai comblé ses autels et de dons et d’encens.</l>
                        <l n="375"> Répare-t-on le crime, hélas ! par des présents ?</l>
                        <l n="376"> De Memphis aujourd’hui j’attends une réponse.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="377"> Aux portes du palais en secret on annonce</l>
                        <l n="378"> Un prêtre de l’Égypte arrivé de Memphis.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="379"> Je verrai donc mes maux, ou combles ou finis !</l>
                        <l n="380"> Allons ; cachons surtout au reste de l’empire</l>
                        <l n="381"> Le trouble humiliant dont l’horreur me déchire ;</l>
                        <l n="382"> Et qu’Arzace, à l’instant à mon ordre rendu,</l>
                        <l n="383"> Puisse apporter le calme à ce cœur éperdu !</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="3">
           <head> ACTE II </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="384"> Arzace, écoutez-moi ; cet empire indompté</l>
                        <l n="385"> Vous doit son nouveau lustre, et moi, ma liberté.</l>
                        <l n="386"> Quand les Scythes vaincus, réparant leurs défaites,</l>
                        <l n="387"> S’élancèrent sur nous de leurs vastes retraites,</l>
                        <l n="388"> Quand mon père en tombant me laissa dans leurs fers,</l>
                        <l n="389"> Vous seul, portant la foudre au fond de leurs déserts,</l>
                        <l n="390"> Brisâtes mes liens, remplîtes ma vengeance.</l>
                        <l n="391"> Je vous dois tout ; mon cœur en est la récompense :</l>
                        <l n="392"> Je ne serai qu’à vous. Mais notre amour nous perd.</l>
                        <l n="393"> Votre cœur généreux, trop simple et trop ouvert,</l>
                        <l n="394"> A cru qu’en cette cour, ainsi qu’en votre armée,</l>
                        <l n="395"> Suivi de vos exploits et de la renommée,</l>
                        <l n="396"> Vous pouviez déployer, sincère impunément,</l>
                        <l n="397"> La fierté d’un héros, et le cœur d’un amant.</l>
                        <l n="398"> Vous outragez Assur, vous devez le connaître ;</l>
                        <l n="399"> Vous ne pouvez le perdre, il menace, il est maître ;</l>
                        <l n="400"> Il abuse en ces lieux de son pouvoir fatal ;</l>
                        <l n="401"> Il est inexorable... il est votre rival.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="402"> Il vous aime ! qui ? lui !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="403"> Ce cœur sombre et farouche,</l>
                        <l n="404"> Qui hait toute vertu, qu’aucun charme ne touche,</l>
                        <l n="405"> Ambitieux, esclave, et tyran tour-à-tour,</l>
                        <l n="406"> S’est-il flatté de plaire, et connaît-il l’amour ?</l>
                        <l n="407"> Des rois assyriens comme lui descendue,</l>
                        <l n="408"> Et plus près de ce trône, où je suis attendue,</l>
                        <l n="409"> Il pense, en m’immolant à ses secrets desseins,</l>
                        <l n="410"> Appuyer de mes droits ses droits trop incertains.</l>
                        <l n="411"> Pour moi, si Ninias, à qui, dès sa naissance,</l>
                        <l n="412"> Ninus m’avait donnée aux jours de mon enfance ;</l>
                        <l n="413"> Si l’héritier du sceptre à moi seule promis</l>
                        <l n="414"> Voyait encor le jour près de Sémiramis ;</l>
                        <l n="415"> S’il me donnait son cœur avec le rang suprême,</l>
                        <l n="416"> J’en atteste l’amour, j’en jure par vous-même,</l>
                        <l n="417"> Ninias me verrait préférer aujourd’hui</l>
                        <l n="418"> Un exil avec vous, à ce trône avec lui.</l>
                        <l n="419"> Les campagnes du Scythe, et ses climats stériles,</l>
                        <l n="420"> Pleins de votre grand nom, sont d’assez doux asiles :</l>
                        <l n="421"> Le sein de ces déserts, où naquit notre amour,</l>
                        <l n="422"> Est pour moi Babylone, et deviendra ma cour.</l>
                        <l n="423"> Peut-être l’ennemi que cet amour outrage</l>
                        <l n="424"> À ce doux châtiment ne borne point sa rage.</l>
                        <l n="425"> J’ai démêlé son aine, et j’en vois la noirceur ;</l>
                        <l n="426"> Le crime, ou je me trompe, étonne peu son cœur.</l>
                        <l n="427"> Votre gloire déjà lui fait assez d’ombrage ;</l>
                        <l n="428"> Il vous craint, il vous hait.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="429"> Je le hais davantage ;</l>
                        <l n="430"> Mais je ne le crains pas, étant aimé de vous.</l>
                        <l n="431"> Conservez vos bontés, je brave son courroux.</l>
                        <l n="432"> La reine entre nous deux tient au moins la balance.</l>
                        <l n="433"> Je me suis vu d’abord admis en sa présence ;</l>
                        <l n="434"> Elle m’a fait sentir, à ce premier accueil,</l>
                        <l n="435"> Autant d’humanité qu’Assur avait d’orgueil ;</l>
                        <l n="436"> Et relevant mon front, prosterné vers son trône,</l>
                        <l n="437"> M’a vingt fois appelé l’appui de Babylone.</l>
                        <l n="438"> Je m’entendais flatter de cette auguste voix</l>
                        <l n="439"> Dont tant de souverains ont adoré les lois ;</l>
                        <l n="440"> Je la voyais franchir cet immense intervalle</l>
                        <l n="441"> Qu’a mis entre elle et moi la majesté royale :</l>
                        <l n="442"> Que j’en étais touché ! qu’elle était à mes yeux</l>
                        <l n="443"> La mortelle, après vous, la plus semblable aux dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="444"> Si la reine est pour nous, Assur en vain menace,</l>
                        <l n="445"> Je ne crains rien.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="446"> J’allais, plein d’une noble audace,</l>
                        <l n="447"> Mettre à ses pieds mes vœux jusqu’à vous élevés,</l>
                        <l n="448"> Qui révoltent Assur, et que vous approuvez.</l>
                        <l n="449"> Un prêtre de l’Égypte approche au moment même,</l>
                        <l n="450"> Des oracles d’Ammon portant l’ordre suprême.</l>
                        <l n="451"> Elle ouvre le billet d’une tremblante main,</l>
                        <l n="452"> Fixe les yeux sur moi, les détourne soudain,</l>
                        <l n="453"> Laisse couler des pleurs, interdite, éperdue,</l>
                        <l n="454"> Me regarde, soupire, et s’échappe à ma vue.</l>
                        <l n="455"> On dit qu’au désespoir son grand cœur est réduit,</l>
                        <l n="456"> Que la terreur l’accable, et qu’un dieu la poursuit.</l>
                        <l n="457"> Je m’attendris sur elle ; et je ne puis comprendre</l>
                        <l n="458"> Qu’après plus de quinze ans, soigneux de la défendre,</l>
                        <l n="459"> Le ciel la persécute, et paraisse outragé.</l>
                        <l n="460"> Qu’a-t-elle fait aux dieux ? d’où vient qu’ils ont changé ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="461"> On ne parle en effet que d’augures funestes,</l>
                        <l n="462"> De mânes en courroux, de vengeances célestes.</l>
                        <l n="463"> Sémiramis troublée a semblé quelques jours</l>
                        <l n="464"> Des soins de son empire abandonner le cours ;</l>
                        <l n="465"> Et j’ai tremblé qu’Assur, en ces jours de tristesse,</l>
                        <l n="466"> Du palais effrayé n’accablât la faiblesse.</l>
                        <l n="467"> Mais la reine a paru, tout s’est calmé soudain ;</l>
                        <l n="468"> Tout a senti le poids du pouvoir souverain.</l>
                        <l n="469"> Si déjà de la cour mes yeux ont quelque usage,</l>
                        <l n="470"> La reine hait Assur, l’observe, le ménage :</l>
                        <l n="471"> Ils se craignent l’un l’autre ; et, tout prêts d’éclater,</l>
                        <l n="472"> Quelque intérêt secret semble les arrêter.</l>
                        <l n="473"> J’ai vu Sémiramis à son nom courroucée ;</l>
                        <l n="474"> La rougeur de son front trahissait sa pensée ;</l>
                        <l n="475"> Son cœur paraissait plein d’un long ressentiment :</l>
                        <l n="476"> Mais souvent à la cour tout change en un moment.</l>
                        <l n="477"> Retournez, et parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="478"> J’obéis ; mais j’ignore</l>
                        <l n="479"> Si je puis à son trône être introduit encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="480"> Ma voix secondera mes vœux et votre espoir ;</l>
                        <l n="481"> Je fais de vous aimer ma gloire et mon devoir.</l>
                        <l n="482"> Que de Sémiramis on adore l’empire,</l>
                        <l n="483"> Que l’Orient vaincu la respecte et l’admire,</l>
                        <l n="484"> Dans mon triomphe heureux j’envierai peu les siens.</l>
                        <l n="485"> Le monde est à ses pieds, mais Arzace est aux miens.</l>
                        <l n="486"> Allez. Assur paraît.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="487"> Qui ? ce traître ? À sa vue</l>
                        <l n="488"> D’une invincible horreur je sens mon âme émue.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR, à Cédar. </speaker>
                        <l n="489"> Va, dis-je, et vois enfin si les temps sont venus[18]</l>
                        <l n="490"> De lui porter des coups trop longtemps retenus.</l>
            <stage><em>Cédar sort.</em></stage>
                        <l n="491"> Quoi ! je le vois encore ! il brave encor ma haine !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="492"> Vous voyez un sujet protégé par sa reine.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="493"> Elle a daigné vous voir : mais vous a-t-elle appris</l>
                        <l n="494"> De l’orgueil d’un sujet quel est le digne prix ?</l>
                        <l n="495"> Savez-vous qu’Azéma, la fille de vos maîtres,</l>
                        <l n="496"> Ne doit unir son sang qu’au sang de ses ancêtres ?</l>
                        <l n="497"> Et que de Ninias épouse en son berceau...</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="498"> Je sais que Ninias, seigneur, est au tombeau ;</l>
                        <l n="499"> Que son père avec lui mourut d’un coup funeste ;</l>
                        <l n="500"> Il me suffit.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="501"> Eh bien ! apprenez donc le reste.</l>
                        <l n="502"> Sachez que de Ninus le droit m’est assuré,</l>
                        <l n="503"> Qu’entre son trône et moi je ne vois qu’un degré ;</l>
                        <l n="504"> Que la reine m’écoute, et souvent sacrifie</l>
                        <l n="505"> À mes justes conseils un sujet qui s’oublie ;</l>
                        <l n="506"> Et que tous vos respects ne pourront effacer</l>
                        <l n="507"> Les téméraires vœux, qui m’osaient offenser.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="508"> Instruit à respecter le sang qui vous fit naître,</l>
                        <l n="509"> Sans redouter en vous l’autorité d’un maître,</l>
                        <l n="510"> Je sais ce qu’on vous doit, surtout en ces climats,</l>
                        <l n="511"> Et je m’en souviendrais, si vous n’en parliez pas.</l>
                        <l n="512"> Vos aïeux, dont Bélus a fondé la noblesse,</l>
                        <l n="513"> Sont votre premier droit au cœur de la princesse ;</l>
                        <l n="514"> Vos intérêts présents, le soin de l’avenir,</l>
                        <l n="515"> Le besoin de l’état, tout semble vous unir.</l>
                        <l n="516"> Moi, contre tant de droits, qu’il me faut reconnaître,</l>
                        <l n="517"> J’ose en opposer un qui les vaut tous peut-être :</l>
                        <l n="518"> J’aime ; et j’ajouterais, seigneur, que mon secours</l>
                        <l n="519"> A vengé ses malheurs, a défendu ses jours,</l>
                        <l n="520"> A soutenu ce trône où son destin l’appelle,</l>
                        <l n="521"> Si j’osais, comme vous, me vanter devant elle.</l>
                        <l n="522"> Je vais remplir son ordre à mon zèle commis ;</l>
                        <l n="523"> Je n’en reçois que d’elle et de Sémiramis.</l>
                        <l n="524"> L’état peut quelque jour être en votre puissance ;</l>
                        <l n="525"> Le ciel donne souvent des rois dans sa vengeance :</l>
                        <l n="526"> Mais il vous trompe au moins dans l’un de vos projets,</l>
                        <l n="527"> Si vous comptez Arzace au rang de vos sujets.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="528"> Tu combles la mesure, et tu cours à ta perte.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="529"> Madame, son audace est trop longtemps soufferte.</l>
                        <l n="530"> Mais puis-je en liberté m’expliquer avec vous</l>
                        <l n="531"> Sur un sujet plus noble et plus digne de nous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="532"> En est-il ? mais parlez.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="533"> Bientôt l’Asie entière</l>
                        <l n="534"> Sous vos pas et les miens ouvre une autre carrière :</l>
                        <l n="535"> Les faibles intérêts doivent peu nous frapper ;</l>
                        <l n="536"> L’univers nous appelle, et va nous occuper.</l>
                        <l n="537"> Sémiramis n’est plus que l’ombre d’elle-même ;</l>
                        <l n="538"> Le ciel semble abaisser cette grandeur suprême :</l>
                        <l n="539"> Cet astre si brillant, si longtemps respecté,</l>
                        <l n="540"> Penche vers son déclin, sans force et sans clarté.</l>
                        <l n="541"> On le voit, on murmure, et déjà Babylone</l>
                        <l n="542"> Demande à haute voix un héritier du trône.</l>
                        <l n="543"> Ce mot en dit assez ; vous connaissez mes droits :</l>
                        <l n="544"> Ce n’est point à l’amour à nous donner des rois.</l>
                        <l n="545"> Non qu’à tant de beautés mon âme inaccessible</l>
                        <l n="546"> Se fasse une vertu de paraître insensible ;</l>
                        <l n="547"> Mais pour vous et pour moi j’aurais trop à rougir</l>
                        <l n="548"> Si le sort de l’état dépendait d’un soupir ;</l>
                        <l n="549"> Un sentiment plus digne et de l’un et de l’autre</l>
                        <l n="550"> Doit gouverner mon sort, et commander au vôtre.</l>
                        <l n="551"> Vos aïeux sont les miens, et nous les trahissons,</l>
                        <l n="552"> Nous perdons l’univers, si nous nous divisons.</l>
                        <l n="553"> Je puis vous étonner ; cet austère langage</l>
                        <l n="554"> Effarouche aisément les grâces de votre âge ;</l>
                        <l n="555"> Mais je parle aux héros, aux rois, dont vous sortez,</l>
                        <l n="556"> À tous ces demi-dieux que vous représentez.</l>
                        <l n="557"> Longtemps, foulant aux pieds leur grandeur et leur cendre,</l>
                        <l n="558"> Usurpant un pouvoir où nous devons prétendre,</l>
                        <l n="559"> Donnant aux nations ou des lois, ou des fers,</l>
                        <l n="560"> Une femme imposa silence à l’univers.</l>
                        <l n="561"> De sa grandeur qui tombe affermissez l’ouvrage ;</l>
                        <l n="562"> Elle eut votre beauté, possédez son courage.</l>
                        <l n="563"> L’amour à vos genoux ne doit se présenter</l>
                        <l n="564"> Que pour vous rendre un sceptre, et non pour vous l’ôter</l>
                        <l n="565"> C’est ma main qui vous l’offre, et du moins je me flatte</l>
                        <l n="566"> Que vous n’immolez pas à l’amour d’un Sarmate</l>
                        <l n="567"> La majesté d’un nom qu’il vous faut respecter,</l>
                        <l n="568"> Et le trône du monde où vous devez monter.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="569"> Reposez-vous sur moi, sans insulter Arzace,</l>
                        <l n="570"> Du soin de maintenir la splendeur de ma race.</l>
                        <l n="571"> Je défendrai surtout, quand il en sera temps,</l>
                        <l n="572"> Les droits que m’ont transmis les rois dont je descends.</l>
                        <l n="573"> Je connais vos aïeux ; mais, après tout, j’ignore</l>
                        <l n="574"> Si parmi ces héros, que l’Assyrie adore,</l>
                        <l n="575"> Il en est un plus grand, plus chéri des humains,</l>
                        <l n="576"> Que ce même Sarmate, objet de vos dédains.</l>
                        <l n="577"> Aux vertus, croyez-moi, rendez plus de justice.</l>
                        <l n="578"> Pour moi, quand il faudra que l’hymen m’asservisse,</l>
                        <l n="579"> C’est à Sémiramis à faire mes destins,</l>
                        <l n="580"> Et j’attendrai, seigneur, un maître de ses mains.</l>
                        <l n="581"> J’écoute peu ces bruits que le peuple répète,</l>
                        <l n="582"> Échos tumultueux d’une voix plus secrète.</l>
                        <l n="583"> J’ignore si vos chefs, aux révoltes poussés,</l>
                        <l n="584"> De servir une femme en secret sont lassés ;</l>
                        <l n="585"> Je les vois à ses pieds baisser leur tête altière ;</l>
                        <l n="586"> Ils peuvent murmurer, mais c’est dans la poussière.</l>
                        <l n="587"> Les dieux, dit-on, sur elle ont étendu leur bras :</l>
                        <l n="588"> J’ignore son offense, et je ne pense pas,</l>
                        <l n="589"> Si le ciel a parlé, seigneur, qu’il vous choisisse</l>
                        <l n="590"> Pour annoncer son ordre, et servir sa justice.</l>
                        <l n="591"> Elle règne, en un mot. Et vous qui gouvernez,</l>
                        <l n="592"> Vous prenez à ses pieds les lois que vous donnez ;</l>
                        <l n="593"> Je ne connais ici que son pouvoir suprême :</l>
                        <l n="594"> Ma gloire est d’obéir ; obéissez de même.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="595"> Obéir ! ah ! ce mot fait trop rougir mon front ;</l>
                        <l n="596"> J’en ai trop dévoré l’insupportable affront.</l>
                        <l n="597"> Parle, as-tu réussi ? Ces semences de haine,</l>
                        <l n="598"> Que nos soins en secret cultivaient avec peine,</l>
                        <l n="599"> Pourront-elles porter, au gré de ma fureur,</l>
                        <l n="600"> Les fruits que j’en attends de discorde et d’horreur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#cédar">
            <speaker> CÉDAR. </speaker>
                        <l n="601"> J’ose espérer beaucoup. Le peuple enfin commence</l>
                        <l n="602"> À sortir du respect, et de ce long silence</l>
                        <l n="603"> Où le nom, les exploits, l’art de Sémiramis,</l>
                        <l n="604"> Ont enchaîné les cœurs étonnés et soumis.</l>
                        <l n="605"> On veut un successeur au trône d’Assyrie ;</l>
                        <l n="606"> Et quiconque, seigneur, aime encor la patrie,</l>
                        <l n="607"> Ou qui, gagné par moi, se vante de l’aimer,</l>
                        <l n="608"> Dit qu’il nous faut un maître, et qu’il faut vous nommer.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="609"> Chagrins toujours cuisants ! honte toujours nouvelle !</l>
                        <l n="610"> Quoi ! ma gloire, mon rang, mon destin dépend d’elle !</l>
                        <l n="611"> Quoi ! j’aurais fait mourir et Ninus et son fils.</l>
                        <l n="612"> Pour ramper le premier devant Sémiramis !</l>
                        <l n="613"> Pour languir, dans l’éclat d’une illustre disgrâce,</l>
                        <l n="614"> Près du trône du monde, à la seconde place !</l>
                        <l n="615"> La reine se bornait à la mort d’un époux ;</l>
                        <l n="616"> Mais j’étendis plus loin ma fureur et mes coups :</l>
                        <l n="617"> Ninias, en secret privé de la lumière,</l>
                        <l n="618"> Du trône où j’aspirais m’entr’ouvrait la barrière,</l>
                        <l n="619"> Quand sa puissante main la ferma sous mes pas.</l>
                        <l n="620"> C’est en vain que, flattant l’orgueil de ses appas,</l>
                        <l n="621"> J’avais cru chaque jour prendre sur sa jeunesse</l>
                        <l n="622"> Cet heureux ascendant que les soins, la souplesse,</l>
                        <l n="623"> L’attention, le temps, savent si bien donner</l>
                        <l n="624"> Sur un cœur sans dessein, facile à gouverner.</l>
                        <l n="625"> Je connus mal cette âme inflexible et profonde ;</l>
                        <l n="626"> Rien ne la put toucher que l’empire du monde.</l>
                        <l n="627"> Elle en parut trop digne, il le faut avouer :</l>
                        <l n="628"> Je suis dans mes fureurs contraint à la louer.</l>
                        <l n="629"> Je la vis retenir dans ses mains assurées</l>
                        <l n="630"> De l’état chancelant les rênes égarées,</l>
                        <l n="631"> Apaiser le murmure, étouffer les complots,</l>
                        <l n="632"> Gouverner en monarque, et combattre en héros.</l>
                        <l n="633"> Je la vis captiver et le peuple et l’armée.</l>
                        <l n="634"> Ce grand art d’imposer, même à la renommée,</l>
                        <l n="635"> Fut l’art qui sous son joug enchaîna les esprits :</l>
                        <l n="636"> L’univers à ses pieds demeure encor surpris.</l>
                        <l n="637"> Que dis-je ? sa beauté, ce flatteur avantage,</l>
                        <l n="638"> Fit adorer les lois qu’imposa son courage ;</l>
                        <l n="639"> Et, quand dans mon dépit j’ai voulu conspirer,</l>
                        <l n="640"> Mes amis consternés n’ont su que l’admirer.[19]</l>
                </sp>
        <sp who="#cédar">
            <speaker> CÉDAR. </speaker>
                        <l n="641"> Ce charme se dissipe, et ce pouvoir chancelle ;</l>
                        <l n="642"> Son génie égaré semble s’éloigner d’elle.</l>
                        <l n="643"> Un vain remords la trouble; et sa crédulité</l>
                        <l n="644"> A depuis quelque temps en secret consulté</l>
                        <l n="645"> Ces oracles menteurs d’un temple méprisable,</l>
                        <l n="646"> Que les fourbes d’Égypte ont rendu vénérable.</l>
                        <l n="647"> Son encens et ses vœux fatiguent les autels ;</l>
                        <l n="648"> Elle devient semblable au reste des mortels :[20]</l>
                        <l n="649"> Elle a connu la crainte.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="650"> Accablons sa faiblesse.[21]</l>
                        <l n="651"> Je ne puis m’élever qu’autant qu’elle s’abaisse.</l>
                        <l n="652"> De Babylone au moins j’ai fait parler la voix :</l>
                        <l n="653"> Sémiramis enfin va céder une fois.</l>
                        <l n="654"> Ce premier coup porté, sa ruine est certaine.</l>
                        <l n="655"> Me donner Azéma, c’est cesser d’être reine ;</l>
                        <l n="656"> Oser me refuser, soulève ses états ;</l>
                        <l n="657"> Et de tous les côtés le piège est sous ses pas.</l>
                        <l n="658"> Mais peut-être, après tout, quand je crois la surprendre,</l>
                        <l n="659"> J’ai lassé ma fortune à force de l’attendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#cédar">
            <speaker> CÉDAR. </speaker>
                        <l n="660"> Si la reine vous cède, et nomme un héritier,</l>
                        <l n="661"> Assur de son destin peut-il se défier ?</l>
                        <l n="662"> De vous et d’Azéma l’union désirée</l>
                        <l n="663"> Rejoindra de nos rois la tige séparée.</l>
                        <l n="664"> Tout vous porte à l’empire, et tout parie pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="665"> Pour Azéma sans doute il n’est point d’autre époux.</l>
                        <l n="666"> Mais pourquoi de si loin faire venir Arzace ?</l>
                        <l n="667"> Elle a favorisé son insolente audace.</l>
                        <l n="668"> Tout prêt à le punir, je me vois retenu</l>
                        <l n="669"> Par cette même main dont il est soutenu.</l>
                        <l n="670"> Prince, mais sans sujets, ministre, et sans puissance,</l>
                        <l n="671"> Environné d’honneurs, et dans la dépendance,</l>
                        <l n="672"> Tout m’afflige, une amante, un jeune audacieux,</l>
                        <l n="673"> Des prêtres consultés, qui font parler leurs dieux,</l>
                        <l n="674"> Sémiramis enfin toujours en défiance,</l>
                        <l n="675"> Qui me ménage à peine, et qui craint ma présence !</l>
                        <l n="676"> Nous verrons si l’ingrate avec impunité</l>
                        <l n="677"> Ose pousser à bout un complice irrité.</l>
            <stage><em>Il veut sortir.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="678"> Seigneur, Sémiramis vous ordonne d’attendre ;</l>
                        <l n="679"> Elle veut en secret vous voir et vous entendre,</l>
                        <l n="680"> Et de cet entretien qu’aucun ne soit témoin.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="681"> À ses ordres sacrés j’obéis avec soin,</l>
                        <l n="682"> Otane, et j’attendrai sa volonté suprême.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="683"> Eh ! d’où peut donc venir ce changement extrême ?</l>
                        <l n="684"> Depuis près de trois mois je lui semble odieux ;</l>
                        <l n="685"> Mon aspect importun lui fait baisser les yeux ;</l>
                        <l n="686"> Toujours quelque témoin nous voit et nous écoute ;</l>
                        <l n="687"> De nos froids entretiens, qui lui pèsent sans doute,</l>
                        <l n="688"> Ses soudaines frayeurs interrompent le cours ;</l>
                        <l n="689"> Son silence souvent répond à mes discours.</l>
                        <l n="690"> Que veut-elle me dire ? ou que veut-elle apprendre ?</l>
                        <l n="691"> Elle avance vers nous ; c’est elle. Va m’attendre.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="692"> Seigneur, il faut enfin que je vous ouvre un cœur</l>
                        <l n="693"> Qui longtemps devant vous dévora sa douleur.</l>
                        <l n="694"> J’ai gouverné l’Asie, et peut-être avec gloire ;</l>
                        <l n="695"> Peut-être Babylone, honorant ma mémoire,</l>
                        <l n="696"> Mettra Sémiramis à coté des grands rois.</l>
                        <l n="697"> Vos mains de mon empire ont soutenu le poids.[22]</l>
                        <l n="698"> Partout victorieuse, absolue, adorée,</l>
                        <l n="699"> De l’encens des humains je vivais enivrée ;</l>
                        <l n="700"> Tranquille, j’oubliai, sans crainte et sans ennuis,</l>
                        <l n="701"> Quel degré m’éleva dans ce rang où je suis.</l>
                        <l n="702"> Des dieux, dans mon bonheur, j’oubliai la justice ;</l>
                        <l n="703"> Elle parle, je cède : et ce grand édifice,</l>
                        <l n="704"> Que je crus à l’abri des outrages du temps,</l>
                        <l n="705"> Veut être raffermi jusqu’en ses fondements.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="706"> Madame, c’est à vous d’achever votre ouvrage,</l>
                        <l n="707"> De commander au temps, de prévoir son outrage.</l>
                        <l n="708"> Qui pourrait obscurcir des jours si glorieux ?</l>
                        <l n="709"> Quand la terre obéit, que craignez-vous des dieux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="710"> La cendre de Ninus repose en cette enceinte,</l>
                        <l n="711"> Et vous me demandez le sujet de ma crainte !</l>
                        <l n="712"> Vous !</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="713"> Je vous avouerai que je suis indigné</l>
                        <l n="714"> Qu’on se souvienne encor si Ninus a régné.</l>
                        <l n="715"> Craint-on après quinze ans ses mânes en colère ?</l>
                        <l n="716"> Ils se seraient vengés, s’ils avaient pu le faire.</l>
                        <l n="717"> D’un éternel oubli ne tirez point les morts.</l>
                        <l n="718"> Je suis épouvanté, mais c’est de vos remords.</l>
                        <l n="719"> Ah ! ne consultez point d’oracles inutiles :</l>
                        <l n="720"> C’est par la fermeté qu’on rend les dieux faciles.</l>
                        <l n="721"> Ce fantôme inouï qui paraît en ce jour,</l>
                        <l n="722"> Qui naquit de la crainte, et l’enfante à son tour,</l>
                        <l n="723"> Peut-il vous effrayer par tous ses vains prestiges ?</l>
                        <l n="724"> Pour qui ne les craint point il n’est point de prodiges ;</l>
                        <l n="725"> Ils sont l’appât grossier des peuples ignorants,</l>
                        <l n="726"> L’invention du fourbe, et le mépris des grands.</l>
                        <l n="727"> Mais si quelque intérêt plus noble et plus solide</l>
                        <l n="728"> Éclaire votre esprit qu’un vain trouble intimide,</l>
                        <l n="729"> S’il vous faut de Bélus éterniser le sang,</l>
                        <l n="730"> Si la jeune Azéma prétend à ce haut rang...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="731"> Je viens vous en parler. Ammon et Babylone</l>
                        <l n="732"> Demandent sans détour un héritier du trône.</l>
                        <l n="733"> Il faut que de mon sceptre on partage le faix ;</l>
                        <l n="734"> Et le peuple et les dieux vont être satisfaits.</l>
                        <l n="735"> Vous le savez assez, mon superbe courage</l>
                        <l n="736"> S’était fait une loi de régner sans partage :</l>
                        <l n="737"> Je tins sur mon hymen l’univers en suspens ;</l>
                        <l n="738"> Et quand la voix du peuple, à la fleur de mes ans,</l>
                        <l n="739"> Cette voix qu’aujourd’hui le ciel même seconde,</l>
                        <l n="740"> Me pressait de donner des souverains au monde ;</l>
                        <l n="741"> Si quelqu’un put prétendre au nom de mon époux,</l>
                        <l n="742"> Cet honneur, je le sais, n’appartenait qu’à vous ;</l>
                        <l n="743"> Vous deviez l’espérer, mais vous pûtes connaître</l>
                        <l n="744"> Combien Sémiramis craignait d’avoir un maître.</l>
                        <l n="745"> Je vous fis, sans former un lien si fatal,</l>
                        <l n="746"> Le second de la terre, et non pas mon égal.</l>
                        <l n="747"> C’était assez, seigneur ; et j’ai l’orgueil de croire</l>
                        <l n="748"> Que ce rang aurait pu suffire à votre gloire.</l>
                        <l n="749"> Le ciel me parle enfin ; j’obéis à sa voix :</l>
                        <l n="750"> Écoutez son oracle, et recevez mes lois.</l>
                        <l n="751"> « Babylone doit prendre une face nouvelle,</l>
                        <l n="752"> « Quand, d’un second hymen allumant le flambeau,</l>
                        <l n="753"> « Mère trop malheureuse, épouse trop cruelle,</l>
                        <l n="754"> « Tu calmeras Ninus au fond de son tombeau. »</l>
                        <l n="755"> C’est ainsi que des dieux l’ordre éternel s’explique.</l>
                        <l n="756"> Je connais vos desseins et votre politique ;</l>
                        <l n="757"> Vous voulez dans l’état vous former un parti :</l>
                        <l n="758"> Vous m’opposez le sang dont vous êtes sorti.</l>
                        <l n="759"> De vous et d’Azéma mon successeur peut naître ;</l>
                        <l n="760"> Vous briguez cet hymen, elle y prétend peut-être.</l>
                        <l n="761"> Mais moi, je ne veux pas que vos droits et les siens,</l>
                        <l n="762"> Ensemble confondus, s’arment contre les miens :</l>
                        <l n="763"> Telle est ma volonté, constante, irrévocable.</l>
                        <l n="764"> C’est à vous déjuger si le dieu qui m’accable</l>
                        <l n="765"> À laissé quelque force à mes sens interdits,</l>
                        <l n="766"> Si vous reconnaissez encor Sémiramis,</l>
                        <l n="767"> Si je puis soutenir la majesté du trône.</l>
                        <l n="768"> Je vais donner, seigneur, un maître à Babylone.</l>
                        <l n="769"> Mais soit qu’un si grand choix honore un autre ou vous,</l>
                        <l n="770"> Je serai souveraine en prenant un époux.</l>
                        <l n="771"> Assemblez seulement les princes et les mages ;</l>
                        <l n="772"> Qu’ils viennent à ma voix joindre ici leurs suffrages ;</l>
                        <l n="773"> Le don de mon empire et de ma liberté</l>
                        <l n="774"> Est l’acte le plus grand de mon autorité ;</l>
                        <l n="775"> Loin de le prévenir, qu’on l’attende en silence.</l>
                        <l n="776"> Le ciel à ce grand jour attache sa clémence ;</l>
                        <l n="777"> Tout m’annonce des dieux qui daignent se calmer ;</l>
                        <l n="778"> Mais c’est le repentir qui doit les désarmer.</l>
                        <l n="779"> Croyez-moi, les remords, à vos yeux méprisables,</l>
                        <l n="780"> Sont la seule vertu qui reste à des coupables.[23]</l>
                        <l n="781"> Je vous parais timide et faible ; désormais</l>
                        <l n="782"> Connaissez la faiblesse, elle est dans les forfaits.</l>
                        <l n="783"> Cette crainte n’est pas honteuse au diadème ;</l>
                        <l n="784"> Elle convient aux rois, et surtout à vous-même :</l>
                        <l n="785"> Et je vous apprendrai qu’on peut, sans s’avilir,</l>
                        <l n="786"> S’abaisser sous les dieux, les craindre, et les servir.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR </speaker>
                        <l n="787"> Quels discours étonnants ! quels projets ! quel langage !</l>
                        <l n="788"> Est-ce crainte, artifice, ou faiblesse, ou courage ?</l>
                        <l n="789"> Prétend-elle, en cédant, raffermir ses destins ?</l>
                        <l n="790"> Et s’unit-elle à moi pour tromper mes desseins ?</l>
                        <l n="791"> À l’hymen d’Azéma je ne dois point prétendre !</l>
                        <l n="792"> C’est m’assurer du sien, que je dois seul attendre.</l>
                        <l n="793"> Ce que n’ont pu mes soins et nos communs forfaits,</l>
                        <l n="794"> L’hommage dont jadis je flattai ses attraits,</l>
                        <l n="795"> Mes brigues, mon dépit, la crainte de sa chute,</l>
                        <l n="796"> Un oracle d’Égypte, un songe l’exécute !</l>
                        <l n="797"> Quel pouvoir inconnu gouverne les humains !</l>
                        <l n="798"> Que de faibles ressorts font d’illustres destins !</l>
                        <l n="799"> Doutons encor de tout, voyons encor la reine.</l>
                        <l n="800"> Sa résolution nie paraît trop soudaine ;</l>
                        <l n="801"> Trop de soins à mes yeux paraissent l’occuper :</l>
                        <l n="802"> Et qui change aisément est faible, ou veut tromper.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="4">
           <head> ACTE III </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="803"> Otane, qui l’eût cru, que les dieux en colère</l>
                        <l n="804"> Me tendaient en effet une main salutaire,</l>
                        <l n="805"> Qu’ils ne m’épouvantaient que pour se désarmer ?</l>
                        <l n="806"> Ils ont ouvert l’abîme ; et l’ont daigné fermer :</l>
                        <l n="807"> C’est la foudre à la main qu’ils m’ont donné ma grâce ;</l>
                        <l n="808"> Ils ont changé mon sort, ils ont conduit Arzace,</l>
                        <l n="809"> Ils veulent mon hymen ; ils veulent expier,</l>
                        <l n="810"> Par ce lien nouveau, les crimes du premier.</l>
                        <l n="811"> Non, je ne doute plus que des cœurs ils disposent :</l>
                        <l n="812"> Le mien vole au-devant de la loi qu’ils m’imposent.</l>
                        <l n="813"> Arzace, c’en est fait, je me rends, et je voi</l>
                        <l n="814"> Que tu devais régner sur le monde et sur moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="815"> Arzace ! lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="816"> Tu sais qu’aux plaines de Scythie,</l>
                        <l n="817"> Quand je vengeais la Perse et subjuguais l’Asie,</l>
                        <l n="818"> Ce héros (sous son père il combattait alors),</l>
                        <l n="819"> Ce héros, entouré de captifs et de morts,</l>
                        <l n="820"> M’offrit en rougissant, de ses mains triomphantes,</l>
                        <l n="821"> Des ennemis vaincus les dépouilles sanglantes.</l>
                        <l n="822"> À son premier aspect tout mon cœur étonné</l>
                        <l n="823"> Par un pouvoir secret se sentit entraîné ;</l>
                        <l n="824"> Je n’en pus affaiblir le charme inconcevable,</l>
                        <l n="825"> Le reste des mortels me sembla méprisable.</l>
                        <l n="826"> Assur, qui m’observait, ne fut que trop jaloux ;</l>
                        <l n="827"> Dès-lors le nom d’Arzace aigrissait son courroux :</l>
                        <l n="828"> Mais l’image d’Arzace occupa ma pensée,</l>
                        <l n="829"> Avant que de nos dieux la main me l’eût tracée,</l>
                        <l n="830"> Avant que cette voix qui commande à mon cœur</l>
                        <l n="831"> Me désignât Arzace, et nommât mon vainqueur.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="832"> C’est beaucoup abaisser ce superbe courage</l>
                        <l n="833"> Qui des maîtres du Gange a dédaigné l’hommage,</l>
                        <l n="834"> Qui, n’écoutant jamais de faibles sentiments,</l>
                        <l n="835"> Veut des rois pour sujets, et non pas pour amants.</l>
                        <l n="836"> Vous avez méprisé jusqu’à la beauté même,</l>
                        <l n="837"> Dont l’empire accroissait votre empire suprême ;</l>
                        <l n="838"> Et vos yeux sur la terre exerçaient leur pouvoir,</l>
                        <l n="839"> Sans que vous daignassiez vous en apercevoir.</l>
                        <l n="840"> Quoi ! de l’amour enfin connaissez-vous les charmes ?</l>
                        <l n="841"> Et pouvez-vous passer de ces sombres alarmes</l>
                        <l n="842"> Au tendre sentiment qui vous parle aujourd’hui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="843"> Non, ce n’est point l’amour qui m’entraîne vers lui :</l>
                        <l n="844"> Mon âme par les yeux ne peut être vaincue :</l>
                        <l n="845"> Ne crois pas qu’à ce point de mon rang descendue,</l>
                        <l n="846"> Écoutant dans mon trouble un charme suborneur,</l>
                        <l n="847"> Je donne à la beauté le prix de la valeur ;</l>
                        <l n="848"> Je crois sentir du moins de plus nobles tendresses.</l>
                        <l n="849"> Malheureuse ! est-ce à moi d’éprouver des faiblesses,</l>
                        <l n="850"> De connaître l’amour et ses fatales lois !</l>
                        <l n="851"> Otane, que veux-tu ? je fus mère autrefois ;</l>
                        <l n="852"> Mes malheureuses mains à peine cultivèrent</l>
                        <l n="853"> Ce fruit d’un triste hymen que les dieux m’enlevèrent.</l>
                        <l n="854"> Seule, en proie aux chagrins qui venaient m’alarmer,</l>
                        <l n="855"> N’ayant autour de moi rien que je pusse aimer,</l>
                        <l n="856"> Sentant ce vide affreux de ma grandeur suprême,</l>
                        <l n="857"> M’arrachant à ma cour et m’évitant moi-même,</l>
                        <l n="858"> J’ai cherché le repos dans ces grands monuments,</l>
                        <l n="859"> D’une âme qui se fuit trompeurs amusements.</l>
                        <l n="860"> Le repos m’échappait; je sens que je le trouve,</l>
                        <l n="861"> Je m’étonne en secret du charme que j’éprouve ;</l>
                        <l n="862"> Arzace me tient lieu d’un époux et d’un fils,</l>
                        <l n="863"> Et de tous mes travaux, et du monde soumis.</l>
                        <l n="864"> Que je vous dois d’encens, ô puissance céleste,</l>
                        <l n="865"> Qui, me forçant de prendre un joug jadis funeste,</l>
                        <l n="866"> Me préparez au nœud que j’avais abhorré,</l>
                        <l n="867"> En m’embrasant d’un feu par vous-même inspiré !</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="868"> Mais vous avez prévu la douleur et la rage</l>
                        <l n="869"> Dont va frémir Assur à ce nouvel outrage ;</l>
                        <l n="870"> Car enfin il se flatte, et la commune voix</l>
                        <l n="871"> A fait tomber sur lui l’honneur de votre choix :</l>
                        <l n="872"> Il ne bornera pas son dépit à se plaindre.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="873"> Je ne l’ai point trompé, je ne veux pas le craindre.</l>
                        <l n="874"> J’ai su quinze ans entiers, quel que fût son projet,</l>
                        <l n="875"> Le tenir dans le rang de mon premier sujet :</l>
                        <l n="876"> À son ambition, pour moi toujours suspecte,</l>
                        <l n="877"> Je prescrivis quinze ans les bornes qu’il respecte.</l>
                        <l n="878"> Je régnais seule alors : et si ma faible main</l>
                        <l n="879"> Mit à ses vœux hardis ce redoutable frein,</l>
                        <l n="880"> Que pourront désormais sa brigue et son audace</l>
                        <l n="881"> Contre Sémiramis unie avec Arzace ?</l>
                        <l n="882"> Oui, je crois que Ninus, content de mes remords,</l>
                        <l n="883"> Pour presser cet hymen quitte le sein des morts.</l>
                        <l n="884"> Sa grande ombre en effet, déjà trop offensée,</l>
                        <l n="885"> Contre Sémiramis serait trop courroucée ;</l>
                        <l n="886"> Elle verrait donner, avec trop de douleur,</l>
                        <l n="887"> Sa couronne et son lit à son empoisonneur.</l>
                        <l n="888"> Du sein de son tombeau voilà ce qui l’appelle ;</l>
                        <l n="889"> Les oracles d’Ammon s’accordent avec elle ;</l>
                        <l n="890"> La vertu d’Oroès ne me fait plus trembler ;</l>
                        <l n="891"> Pour entendra mes lois je l’ai fait appeler ;</l>
                        <l n="892"> Je l’attends.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="893"> Son crédit, son sacré caractère,</l>
                        <l n="894"> Peut appuyer le choix que vous prétendez faire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="895"> Sa voix achèvera de rassurer mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="896"> Il vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="897"> De Zoroastre auguste successeur,</l>
                        <l n="898"> Je vais nommer un roi ; vous couronnez sa tête :</l>
                        <l n="899"> Tout est-il préparé pour cette auguste fête ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="900"> Les mages et les grands attendent votre choix ;</l>
                        <l n="901"> Je remplis mon devoir, et j’obéis aux rois :</l>
                        <l n="902"> Le soin de les juger n’est point notre partage ;</l>
                        <l n="903"> C’est celui des dieux seuls.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="904"> À ce sombre langage</l>
                        <l n="905"> On dirait qu’en secret vous condamnez mes vœux.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="906"> Je ne les connais pas ; puissent-ils être heureux !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="907"> Mais vous interprétez les volontés célestes.</l>
                        <l n="908"> Ces signes que j’ai vus me seraient-ils funestes</l>
                        <l n="909"> Une ombre, un dieu, peut-être, à mes yeux s’est montré ;</l>
                        <l n="910"> Dans le sein de la terre il est soudain rentré.</l>
                        <l n="911"> Quel pouvoir a brisé l’éternelle barrière</l>
                        <l n="912"> Dont le ciel sépara l’enfer et la lumière ?</l>
                        <l n="913"> D’où vient que les humains, malgré l’arrêt du sort,</l>
                        <l n="914"> Reviennent à mes yeux du séjour de la mort ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="915"> Du ciel, quand il le faut, la justice suprême</l>
                        <l n="916"> Suspend l’ordre éternel établi par lui-même ;</l>
                        <l n="917"> Il permet à la mort d’interrompre ses lois,</l>
                        <l n="918"> Pour l’effroi de la terre et l’exemple des rois.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="919"> Les oracles d’Ammon veulent un sacrifice.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="920"> Il se fera, madame.[24]</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="921"> Éternelle justice,</l>
                        <l n="922"> Qui lisez dans mon âme avec des yeux vengeurs,</l>
                        <l n="923"> Ne la remplissez plus de nouvelles horreurs ;</l>
                        <l n="924"> De mon premier hymen oubliez l’infortune.</l>
            <stage><em>À Oroès qui s’éloignait.</em></stage>
                        <l n="925"> Revenez.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, revenant. </speaker>
                        <l n="926"> Je croyais ma présence importune.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="927"> Répondez : ce matin aux pieds de vos autels</l>
                        <l n="928"> Arzace a présenté des dons aux immortels ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="929"> Oui, ces dons leur sont chers, Arzace a su leur plaire.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="930"> Je le crois, et ce mot me rassure et m éclaire.</l>
                        <l n="931"> Puis-je d’un sort heureux me reposer sur lui ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="932"> Arzace de l’empire est le plus digne appui ;</l>
                        <l n="933"> Les dieux l’ont amené; sa gloire est leur ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="934"> J’accepte avec transport ce fortuné présage ;</l>
                        <l n="935"> L’espérance et la paix reviennent me calmer.</l>
                        <l n="936"> Allez ; qu’un pur encens recommence à fumer.</l>
                        <l n="937"> De vos mages, de vous, que la présence auguste</l>
                        <l n="938"> Sur l’hymen le plus grand, sur le choix le plus juste,</l>
                        <l n="939"> Attire de nos dieux les regards souverains.</l>
                        <l n="940"> Puissent de cet état les éternels destins</l>
                        <l n="941"> Reprendre avec les miens une splendeur nouvelle !</l>
                        <l n="942"> Hâtez de ce beau jour la pompe solennelle.</l>
                        <l n="943"> Allez.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="944"> Ainsi le ciel est d’accord avec moi ;</l>
                        <l n="945"> Je suis son interprète en choisissant un roi.</l>
                        <l n="946"> Que je vais l’étonner par le don d’un empire !</l>
                        <l n="947"> Qu’il est loin d’espérer ce moment où j’aspire !</l>
                        <l n="948"> Qu’Assur et tous les siens vont être humiliés !</l>
                        <l n="949"> Quand j’aurai dit un mot, la terre est à ses pieds.</l>
                        <l n="950"> Combien à mes boutés il faudra qu’il réponde !</l>
                        <l n="951"> Je l’épouse, et pour dot je lui donne le monde.</l>
                        <l n="952"> Enfin ma gloire est pure, et je puis la goûter.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="953"> Arzace à vos genoux demande à se jeter :</l>
                        <l n="954"> Daignez à ses douleurs accorder cette grâce.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="955"> Quel chagrin près de moi peut occuper Arzace !</l>
                        <l n="956"> De mes chagrins lui seul a dissipé l’horreur :</l>
                        <l n="957"> Qu’il vienne ; il ne sait pas ce qu’il peut sur mon cœur.</l>
                        <l n="958"> Vous, dont le sang s’apaise, et dont la voix m’inspire,</l>
                        <l n="959"> Ô mânes redoutés, et vous, dieux de l’empire,</l>
                        <l n="960"> Dieux des Assyriens, de Ninus, de mon fils,</l>
                        <l n="961"> Pour le favoriser soyez tous réunis !</l>
                        <l n="962"> Quel trouble en le voyant m’a soudain pénétrée !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="963"> Ô reine, à vous servir ma vie est consacrée :</l>
                        <l n="964"> Je vous devais mon sang ; et quand je l’ai versé,</l>
                        <l n="965"> Puisqu’il coula pour vous, je fus récompensé.</l>
                        <l n="966"> Mon père avait joui de quelque renommée ;</l>
                        <l n="967"> Mes yeux l’ont vu mourir commandant votre armée ;</l>
                        <l n="968"> Il a laissé, madame, à son malheureux fils</l>
                        <l n="969"> Des exemples frappants, peut-être mal suivis.</l>
                        <l n="970"> Je n’ose devant vous rappeler la mémoire</l>
                        <l n="971"> Des services d’un père et de sa faible gloire,</l>
                        <l n="972"> Qu’afin d’obtenir grâce à vos sacrés genoux</l>
                        <l n="973"> Pour un fils téméraire, et coupable envers vous,</l>
                        <l n="974"> Qui, de ses vœux hardis écoutant l’imprudence,</l>
                        <l n="975"> Craint, même en vous servant, de vous faire une offense.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="976"> Vous, m’offenser ? qui, vous ? ah ! ne le craignez pas.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="977"> Vous donnez votre main, vous donnez vos états.</l>
                        <l n="978"> Sur ces grands intérêts, sur ce choix que vous faites,</l>
                        <l n="979"> Mon cœur doit renfermer ses plaintes indiscrètes :</l>
                        <l n="980"> Je dois dans le silence, et le front prosterné,</l>
                        <l n="981"> Attendre avec cent rois qu’un roi nous soit donné.</l>
                        <l n="982"> Mais d’Assur hautement le triomphe s’apprête ;</l>
                        <l n="983"> D’un pas audacieux il marche à sa conquête ;</l>
                        <l n="984"> Le peuple nomme Assur ; il est de votre sang ;</l>
                        <l n="985"> Puisse-t-il mériter et son nom et sou rang !</l>
                        <l n="986"> Mais enfin je me sens l’âme trop élevée</l>
                        <l n="987"> Pour adorer ici la main que j’ai bravée,</l>
                        <l n="988"> Pour me voir écrasé de son orgueil jaloux.</l>
                        <l n="989"> Souffrez que loin de lui, malgré moi loin de vous,</l>
                        <l n="990"> Je retourne aux climats où je vous ai servie.</l>
                        <l n="991"> J’y suis assez puissant contre sa tyrannie,</l>
                        <l n="992"> Si des bienfaits nouveaux dont j’ose me flatter...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="993"> Ah ! que m’avez-vous dit ? vous, fuir ! vous, me quitter !</l>
                        <l n="994"> Vous pourriez craindre Assur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="995"> Non : ce cœur téméraire</l>
                        <l n="996"> Craint dans le inonde entier votre seule colère.</l>
                        <l n="997"> Peut-être avez-vous su mes désirs orgueilleux :</l>
                        <l n="998"> Votre indignation peut confondre mes vœux.</l>
                        <l n="999"> Je tremble.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1000"> Espérez tout ; je vous ferai connaître</l>
                        <l n="1001"> Qu’Assur en aucun temps ne sera votre maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1002"> Eh bien ! je l’avouerai, mes yeux avec horreur</l>
                        <l n="1003"> De votre époux en lui verraient le successeur.</l>
                        <l n="1004"> Mais s’il ne peut prétendre à ce grand hyménée,</l>
                        <l n="1005"> Verra-t-on à ses lois Azéma destinée ?</l>
                        <l n="1006"> Pardonnez à l’excès de ma présomption ;</l>
                        <l n="1007"> Ne redoutez-vous point sa sourde ambition ?</l>
                        <l n="1008"> Jadis à Ninias Azéma fut unie ;</l>
                        <l n="1009"> C’est dans le même sang qu’Assur puisa la vie ;</l>
                        <l n="1010"> Je ne suis qu’un sujet, mais j’ose contre lui...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1011"> Des sujets tels que vous sont mon plus noble appui.</l>
                        <l n="1012"> Je sais vos sentiments ; votre aine peu commune</l>
                        <l n="1013"> Chérit Sémiramis, et non pas ma fortune.</l>
                        <l n="1014"> Sur mes vrais intérêts vos yeux sont éclairés ;</l>
                        <l n="1015"> Je vous en fais l’arbitre ; et vous les soutiendrez.</l>
                        <l n="1016"> D’Assur et d’Azéma je romps l’intelligence ;</l>
                        <l n="1017"> J’ai prévu les dangers d’une telle alliance,</l>
                        <l n="1018"> Je sais tous ses projets, ils seront confondus.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1019"> Ah ! puisque ainsi mes vœux sont par vous entendus,</l>
                        <l n="1020"> Puisque vous avez lu dans le fond de mon âme...</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA arrive avec précipitation. </speaker>
                        <l n="1021"> Reine, j’ose à vos pieds...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, relevant Azéma. </speaker>
                        <l n="1022"> Rassurez-vous, madame :</l>
                        <l n="1023"> Quel que soit mon époux, je vous garde en ces lieux</l>
                        <l n="1024"> Un sort et des honneurs dignes de vos aïeux.</l>
                        <l n="1025"> Destinée à mon fils, vous m’êtes toujours chère ;</l>
                        <l n="1026"> Et je vous vois encore avec des yeux de mère.</l>
                        <l n="1027"> Placez-vous l’un et l’autre avec ceux que ma voix</l>
                        <l n="1028"> A nommés pour témoins de mon auguste choix.</l>
            <stage><em>À Arzace.</em></stage>
                        <l n="1029"> Que l’appui de l’état se range auprès du trône.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1030"> Princes, mages, guerriers, soutiens de Babylone,</l>
                        <l n="1031"> Par l’ordre de la reine en ces lieux rassemblés,</l>
                        <l n="1032"> Les décrets de nos dieux vous seront révélés :</l>
                        <l n="1033"> Ils veillent sur l’empire ; et voici la journée</l>
                        <l n="1034"> Qu’à de grands changements ils avaient destinée.</l>
                        <l n="1035"> Quel que soit le monarque et quel que soit l’époux</l>
                        <l n="1036"> Que la reine ait choisi pour l’élever sur nous,</l>
                        <l n="1037"> C’est à nous d’obéir... J’apporte au nom des mages</l>
                        <l n="1038"> Ce que je dois aux rois, des vœux et des hommages,</l>
                        <l n="1039"> Des souhaits pour leur gloire, et surtout pour l’état.</l>
                        <l n="1040"> Puissent ces jours nouveaux de grandeur et d’éclat</l>
                        <l n="1041"> N’être jamais changés en des jours de ténèbres,</l>
                        <l n="1042"> Ni ces chants d’allégresse en des plaintes funèbres !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1043"> Pontife, et vous, seigneur, on va nommer un roi :</l>
                        <l n="1044"> Ce grand choix, tel qu’il soit, peut n’offenser que moi.</l>
                        <l n="1045"> Mais je naquis sujette, et je le suis encore ;</l>
                        <l n="1046"> Je m’abandonne aux soins dont la reine m’honore ;</l>
                        <l n="1047"> Et, sans oser prévoir un sinistre avenir,</l>
                        <l n="1048"> Je donne à ses sujets l’exemple d’obéir.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1049"> Quoi qu’il puisse arriver, quoi que le ciel décide,</l>
                        <l n="1050"> Que le bien de l’état à ce grand jour préside.</l>
                        <l n="1051"> Jurons tous par ce trône, et par Sémiramis,</l>
                        <l n="1052"> D’être à ce choix auguste aveuglément soumis,</l>
                        <l n="1053"> D’obéir sans murmure au gré de sa justice.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1054"> Je le jure ; et ce bras armé pour son service,</l>
                        <l n="1055"> Ce cœur à qui sa voix commande après les dieux,</l>
                        <l n="1056"> Ce sang dans les combats répandu sous ses yeux,</l>
                        <l n="1057"> Sont à mon nouveau maître avec le même zèle</l>
                        <l n="1058"> Qui sans se démentir les anima pour elle.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1059"> De la reine et des dieux j’attends les volontés.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1060"> Il suffit ; prenez place, et vous, peuple, écoutez.</l>
            <stage><em>Elle s’assied sur le trône ; Azéma, Assur, le grand-prêtre, Arzace, prennent leurs places ; elle continue.</em></stage>
                        <l n="1061"> Si la terre, quinze ans de ma gloire occupée,</l>
                        <l n="1062"> Révéra dans ma main le sceptre avec l’épée,</l>
                        <l n="1063"> Dans cette même main qu’un usage jaloux</l>
                        <l n="1064"> Destinait au fuseau sous les lois d’un époux ;</l>
                        <l n="1065"> Si j’ai, de mes sujets surpassant l’espérance,</l>
                        <l n="1066"> De cet empire heureux porté le poids immense,</l>
                        <l n="1067"> Je vais le partager pour le mieux maintenir,</l>
                        <l n="1068"> Pour étendre sa gloire aux siècles à venir,</l>
                        <l n="1069"> Pour obéir aux dieux dont l’ordre irrévocable</l>
                        <l n="1070"> Fléchit ce cœur altier si longtemps indomptable.</l>
                        <l n="1071"> Ils m’ont ôté mon fils ; puissent-ils m’en donner</l>
                        <l n="1072"> Qui, dignes de me suivre et de vous gouverner,</l>
                        <l n="1073"> Marchant dans les sentiers que fraya mon courage,</l>
                        <l n="1074"> Des grandeurs de mon règne éternisent l’ouvrage !</l>
                        <l n="1075"> J’ai pu choisir, sans doute, entre des souverains ;</l>
                        <l n="1076"> Mais ceux dont les états entourent mes confins,</l>
                        <l n="1077"> Ou sont mes ennemis, ou sont mes tributaires :</l>
                        <l n="1078"> Mon sceptre n’est point fait pour leurs mains étrangères,</l>
                        <l n="1079"> Et mes premiers sujets sont plus grands à mes yeux</l>
                        <l n="1080"> Que tous ces rois vaincus par moi-même, ou par eux.</l>
                        <l n="1081"> Bélus naquit sujet ; s’il eut le diadème,</l>
                        <l n="1082"> Il le dut à ce peuple, il le dut à lui-même.</l>
                        <l n="1083"> J’ai par les mêmes droits le sceptre que je tiens.</l>
                        <l n="1084"> Maîtresse d’un état plus vaste que les siens,</l>
                        <l n="1085"> J’ai rangé sous vos lois vingt peuples de l’aurore,</l>
                        <l n="1086"> Qu’au siècle de Bélus on ignorait encore.</l>
                        <l n="1087"> Tout ce qu’il entreprit, je le sus achever.</l>
                        <l n="1088"> Ce qui fonde un état le peut seul conserver.</l>
                        <l n="1089"> Il vous faut un héros digne d’un tel empire,</l>
                        <l n="1090"> Digne de tels sujets, et, si j’ose le dire,</l>
                        <l n="1091"> Digne de cette main qui va le couronner,</l>
                        <l n="1092"> Et du cœur indompté que je vais lui donner.</l>
                        <l n="1093"> J’ai consulté les lois, les maîtres du tonnerre,</l>
                        <l n="1094"> L’intérêt de l’état, l’intérêt de la terre :</l>
                        <l n="1095"> Je fais le bien du monde en nommant un époux.</l>
                        <l n="1096"> Adorez le héros qui va régner sur vous ;</l>
                        <l n="1097"> Voyez revivre en lui les princes de ma race.</l>
                        <l n="1098"> Ce héros, cet époux, ce monarque est Arzace.</l>
            <stage><em>Elle descend du trône, et tout le monde se lève.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1099"> Arzace ! ô perfidie !</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1100"> Ô vengeance ! ô fureurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, à Azéma. </speaker>
                        <l n="1101"> Ah ! croyez...</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1102"> Juste ciel ! écartez ces horreurs !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, avançant sur la scène, et s’adressant aux mages. </speaker>
                        <l n="1103"> Vous, qui sanctifiez de si pures tendresses,</l>
                        <l n="1104"> Venez sur les autels garantir nos promesses ;</l>
                        <l n="1105"> Ninus et Ninias vous sont rendus en lui.</l>
            <stage><em>Le tonnerre gronde, et le tombeau parait s’ébranler.</em></stage>
                        <l n="1106"> Ciel ! qu’est-ce que j’entends ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1107"> Dieu ! soyez notre appui.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1108"> Le ciel tonne sur nous : est-ce faveur ou haine ?</l>
                        <l n="1109"> Grâce, dieux tout puissants ! qu’Arzace me l’obtienne.</l>
                        <l n="1110"> Quels funèbres accents redoublent mes terreurs !</l>
                        <l n="1111"> La tombe s’est ouverte : il paraît... Ciel ! je meurs...</l>
            <stage><em>L’ombre de Ninus sort de son tombeau.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1112"> L’ombre de Ninus même ! ô dieux ! est-il possible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1113"> Eh bien ! qu’ordonnes-tu ? parle-nous, dieu terrible !</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1114"> Parle.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1115"> Veux-tu me perdre ? ou veux-tu pardonner ?</l>
                        <l n="1116"> C’est ton sceptre et ton lit que je viens de donner ;</l>
                        <l n="1117"> Juge si ce héros est digne de ta place.</l>
                        <l n="1118"> Prononce ; j’y consens.</l>
                </sp>
        <sp who="#l’ombre">
            <speaker> L’OMBRE, à Arzace. </speaker>
                        <l n="1119"> Tu régneras, Arzace ;</l>
                        <l n="1120"> Mais il est des forfaits que tu dois expier.</l>
                        <l n="1121"> Dans ma tombe, à ma cendre il faut sacrifier.</l>
                        <l n="1122"> Sers et mon fils et moi ; souviens-toi de ton père :</l>
                        <l n="1123"> Écoute le pontife.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1124"> Ombre que je révère,</l>
                        <l n="1125"> Demi-dieu dont l’esprit anime ces climats,</l>
                        <l n="1126"> Ton aspect m’encourage et ne m’étonne pas.</l>
                        <l n="1127"> Oui, j’irai dans ta tombe au péril de ma vie.</l>
                        <l n="1128"> Achève ; que veux-tu que ma main sacrifie ?</l>
            <stage><em>L’ombre retourne de son estrade à la porte du tombeau.</em></stage>
                        <l n="1129"> Il s’éloigne, il nous fuit !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1130"> Ombre de mon époux,</l>
                        <l n="1131"> Permets qu’en et tombeau j’embrasse tes genoux,</l>
                        <l n="1132"> Que mes regrets...</l>
                </sp>
        <sp who="#l’ombre">
            <speaker> L’OMBRE, à la porte du tombeau. </speaker>
                        <l n="1133"> Arrête, et respecte ma cendre ;</l>
                        <l n="1134"> Quand il en sera temps, je t’y ferai descendre.</l>
            <stage><em>Le spectre rentre, et le mausolée se referme.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1135"> Quel horrible prodige !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1136"> Ô peuples, suivez-moi ;</l>
                        <l n="1137"> Venez tous dans ce temple, et calmez votre effroi.</l>
                        <l n="1138"> Les mânes de Ninus ne sont point implacables ;</l>
                        <l n="1139"> S’ils protègent Arzace, ils me sont favorables :</l>
                        <l n="1140"> C’est le ciel qui m’inspire et qui vous donne un roi ;</l>
                        <l n="1141"> Venez tous l’implorer pour Arzace et pour moi.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="5">
           <head> ACTE IV </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1142"> N’irritez point mes maux, ils m’accablent assez.</l>
                        <l n="1143"> Cet oracle est affreux plus que vous ne pensez.</l>
                        <l n="1144"> Des prodiges sans nombre étonnent la nature.</l>
                        <l n="1145"> Le ciel m’a tout ravi ; je vous perds.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1146"> Ah ! parjure !</l>
                        <l n="1147"> Va, cesse d’ajouter aux horreurs de ce jour</l>
                        <l n="1148"> L’indigne souvenir de ton perfide amour.</l>
                        <l n="1149"> Je ne combattrai point la main qui te couronne,</l>
                        <l n="1150"> Les morts qui t’ont parlé, ton cœur qui m’abandonne.</l>
                        <l n="1151"> Des prodiges nouveaux qui me glacent d’effroi,</l>
                        <l n="1152"> Ta barbare inconstance est le plus grand pour moi.</l>
                        <l n="1153"> Achève ; rends Ninus à ton crime propice ;</l>
                        <l n="1154"> Commence ici par moi ton affreux sacrifice :</l>
                        <l n="1155"> Frappe, ingrat !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1156"> C’en est trop : mon cœur désespéré</l>
                        <l n="1157"> Contre ces derniers traits n’était point préparé.</l>
                        <l n="1158"> Vous voyez trop, cruelle, à ma douleur profonde,</l>
                        <l n="1159"> Si ce cœur vous préfère à l’empire du monde.</l>
                        <l n="1160"> Ces victoires, ce nom, dont jetais si jaloux,</l>
                        <l n="1161"> Vous en étiez l’objet ; j’avais tout fait pour vous ;</l>
                        <l n="1162"> Et mon ambition, au comble parvenue,</l>
                        <l n="1163"> Jusqu’à vous mériter avait porté sa vue.</l>
                        <l n="1164"> Sémiramis m’est chère ; oui, je dois l’avouer ;</l>
                        <l n="1165"> Votre bouche avec moi conspire à la louer.</l>
                        <l n="1166"> Nos yeux la regardaient comme un dieu tutélaire</l>
                        <l n="1167"> Qui de nos chastes feux protégeait le mystère.</l>
                        <l n="1168"> C’est avec cette ardeur, et ces vœux épurés,</l>
                        <l n="1169"> Que peut-être les dieux veulent être adorés.</l>
                        <l n="1170"> Jugez de ma surprise au choix qu’a fait la reine ;</l>
                        <l n="1171"> Jugez du précipice où ce choix nous entraîne ;</l>
                        <l n="1172"> Apprenez tout mon sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1173"> Je le sais.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1174"> Apprenez</l>
                        <l n="1175"> Que l’empire ni vous ne me sont destinés.</l>
                        <l n="1176"> Ce fils qu’il faut servir, ce fils de Ninus même,</l>
                        <l n="1177"> Cet unique héritier de la grandeur suprême...</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1178"> Eh bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1179"> Ce Ninias, qui, presque en son berceau,</l>
                        <l n="1180"> De l’hymen avec vous alluma le flambeau,</l>
                        <l n="1181"> Qui naquit à-la-fois mon rival et mon maître...</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1182"> Ninias !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1183"> Il respire, il vient, il va paraître.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1184"> Ninias, juste ciel ! Eh quoi ! Sémiramis...</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1185"> Jusqu’à ce jour trompée, elle a pleuré son fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1186"> Ninias est vivant !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1187"> C’est un secret encore</l>
                        <l n="1188"> Renfermé dans le temple, et que la reine ignore.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1189"> Mais Ninus te couronne, et sa veuve est à toi.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1190"> Mais son fils est à vous ; mais son fils est mon roi ;</l>
                        <l n="1191"> Mais je dois le servir. Quel oracle funeste !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1192"> L’amour parle, il suffit : que m’importe le reste ?</l>
                        <l n="1193"> Ses ordres plus certains n’ont point d’obscurité ;</l>
                        <l n="1194"> Voilà mon seul oracle, il doit être écouté.</l>
                        <l n="1195"> Ninias est vivant ! Eh bien ! qu’il reparaisse ;</l>
                        <l n="1196"> Que sa mère à mes yeux attestant sa promesse,</l>
                        <l n="1197"> Que son père avec lui rappelé du tombeau,</l>
                        <l n="1198"> Rejoignent ces liens formés dans mon berceau ;</l>
                        <l n="1199"> Que Ninias, mon roi, ton rival, et ton maître,</l>
                        <l n="1200"> Ait pour moi tout l’amour que tu me dois peut-être</l>
                        <l n="1201"> Viens voir tout cet amour devant toi confondu ;</l>
                        <l n="1202"> Vois fouler à mes pieds le sceptre qui m’est dû.</l>
                        <l n="1203"> Où donc est Ninias ? quel secret ? quel mystère</l>
                        <l n="1204"> Le dérobe à ma vue, et le cache à sa mère ?</l>
                        <l n="1205"> Qu’il revienne en un mot; lui, ni Sémiramis,</l>
                        <l n="1206"> Ni ces mânes sacrés que l’enfer a vomis,</l>
                        <l n="1207"> Ni le renversement de toute la nature,</l>
                        <l n="1208"> Ne pourront de mon âme arracher un parjure.</l>
                        <l n="1209"> Arzace, c’est à toi de te bien consulter ;</l>
                        <l n="1210"> Vois si ton cœur m’égale, et s’il m’ose imiter.</l>
                        <l n="1211"> Quels sont donc ces forfaits que l’enfer en furie,</l>
                        <l n="1212"> Que l’ombre de Ninus ordonne qu’on expie ?</l>
                        <l n="1213"> Cruel, si tu trahis un si sacré lien,</l>
                        <l n="1214"> Je ne connais ici de crime que le tien.</l>
                        <l n="1215"> Je vois de tes destins le fatal interprète,</l>
                        <l n="1216"> Pour te dicter leurs lois, sortir de sa retraite :</l>
                        <l n="1217"> Le malheureux amour dont tu trahis la foi</l>
                        <l n="1218"> N’est point fait pour paraître entre les dieux et toi.</l>
                        <l n="1219"> Va recevoir l’arrêt dont Ninus nous menace ;</l>
                        <l n="1220"> Ton sort dépend des dieux, le mien dépend d’Arzace.</l>
            <stage><em>Elle sort.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1221"> Arzace est à vous seule. Ah, cruelle ! arrêtez.</l>
                        <l n="1222"> Quel mélange d’horreurs et de félicités !</l>
                        <l n="1223"> Quels étonnants destins l’un à l’autre contraires !...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, à Arzace. </speaker>
                        <l n="1224"> Venez, retirons-nous vers ces lieux solitaires ;</l>
                        <l n="1225"> Je vois quel trouble affreux a dû vous pénétrer :</l>
                        <l n="1226"> À de plus grands assauts il faut vous préparer.</l>
            <stage><em>Aux mages.</em></stage>
                        <l n="1227"> Apportez ce bandeau d’un roi que je révère ;</l>
                        <l n="1228"> Prenez ce fer sacré, cette lettre.</l>
            <stage><em>Les mages vont chercher ce que le grand-prêtre demande.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1229"> Ô mon père !</l>
                        <l n="1230"> Tirez-moi de l’abîme où mes pas sont plongés,</l>
                        <l n="1231"> Levez le voile affreux dont mes yeux sont chargés !</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1232"> Le voile va tomber, mon fils ; et voici l’heure</l>
                        <l n="1233"> Où, dans sa redoutable et profonde demeure,</l>
                        <l n="1234"> Ninus attend de vous, pour apaiser ses cris,</l>
                        <l n="1235"> L’offrande réservée à ses mânes trahis.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1236"> Quel ordre ? quelle offrande ? et qu’est-ce qu’il désire ?</l>
                        <l n="1237"> Qui ? moi ! venger Ninus, et Ninias respire !</l>
                        <l n="1238"> Qu’il vienne, il est mon roi, mon bras va le servir.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1239"> Son père a commandé ; ne sachez qu’obéir.</l>
                        <l n="1240"> Dans une heure à sa tombe, Arzace, il faut vous rendre,</l>
            <stage><em>Il donne le diadème et l’épée à Ninias.</em></stage>
                        <l n="1241"> Armé du fer sacré que vos mains doivent prendre,</l>
                        <l n="1242"> Ceint du même bandeau que son front a porté,</l>
                        <l n="1243"> Et que vous-même ici vous m’avez présenté.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1244"> Du bandeau de Ninus !</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1245"> Ses mânes le commandent :</l>
                        <l n="1246"> C’est dans cet appareil, c’est ainsi qu’ils attendent</l>
                        <l n="1247"> Ce sang qui devant eux doit être offert par vous.</l>
                        <l n="1248"> Ne songez qu’à frapper, qu’à servir leur courroux :</l>
                        <l n="1249"> La victime y sera ; c’est assez vous instruire.</l>
                        <l n="1250"> Reposez-vous sur eux du soin de la conduire.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1251"> S’il demande mon sang, disposez de ce bras.</l>
                        <l n="1252"> Mais vous ne parlez point, seigneur, de Ninias ;</l>
                        <l n="1253"> Vous ne me dites point comment son père même</l>
                        <l n="1254"> Me donnerait sa femme avec son diadème ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1255"> Sa femme ! vous ! la reine ! ô ciel ! Sémiramis !</l>
                        <l n="1256"> Eh bien ! voici l’instant que je vous ai promis.</l>
                        <l n="1257"> Connaissez vos destins, et cette femme impie.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1258"> Grands dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1259"> De son époux elle a tranché la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1260"> Elle ! la reine !</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1261"> Assur, l’opprobre de son nom,</l>
                        <l n="1262"> Le détestable Assur a donné le poison.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, après un peu de silence. </speaker>
                        <l n="1263"> Ce crime dans Assur n’a rien qui me surprenne ;</l>
                        <l n="1264"> Mais croirai-je en effet qu’une épouse, une reine,</l>
                        <l n="1265"> L’amour des nations, l’honneur des souverains,</l>
                        <l n="1266"> D’un attentat si noir ait pu souiller ses mains ?</l>
                        <l n="1267"> A-t-on tant de vertus après un si grand crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1268"> Ce doute, cher Arzace, est d’un cœur magnanime ;</l>
                        <l n="1269"> Mais ce n’est plus le temps de rien dissimuler :</l>
                        <l n="1270"> Chaque instant de ce jour est fait pour révéler</l>
                        <l n="1271"> Les effrayants secrets dont frémit la nature :</l>
                        <l n="1272"> Elle vous parle ici ; vous sentez son murmure ;</l>
                        <l n="1273"> Votre cœur, malgré vous, gémit épouvanté.</l>
                        <l n="1274"> Ne soyez plus surpris si Ninus irrité</l>
                        <l n="1275"> Est monté de !a terre à ces voûtes impies :</l>
                        <l n="1276"> Il vient briser des nœuds tissus par les furies ;</l>
                        <l n="1277"> Il vient montrer au jour des crimes impunis ;</l>
                        <l n="1278"> Des horreurs de l’inceste il vient sauver son fils :</l>
                        <l n="1279"> Il parle, il vous attend ; Ninus est votre père ;</l>
                        <l n="1280"> Vous êtes Ninias ; la reine est votre mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1281"> De tous ces coups mortels en un moment frappé,</l>
                        <l n="1282"> Dans la nuit du trépas je reste enveloppé.</l>
                        <l n="1283"> Moi, son fils ? moi ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1284"> Vous-même : en doutez-vous encore ?</l>
                        <l n="1285"> Apprenez que Ninus, à sa dernière aurore,</l>
                        <l n="1286"> Sûr qu’un poison mortel en terminait le cours,</l>
                        <l n="1287"> Et que le même crime attentait sur vos jours,</l>
                        <l n="1288"> Qu’il attaquait en vous les sources de la vie,</l>
                        <l n="1289"> Vous arracha mourant à cette cour impie.</l>
                        <l n="1290"> Assur, comblant sur vous ses crimes inouïs,</l>
                        <l n="1291"> Pour épouser la mère, empoisonna le fils.</l>
                        <l n="1292"> Il crut que, de ses rois exterminant la race,</l>
                        <l n="1293"> Le trône était ouvert à sa perfide audace ;</l>
                        <l n="1294"> Et lorsque le palais déplorait votre mort,</l>
                        <l n="1295"> Le fidèle Phradate eut soin de votre sort.</l>
                        <l n="1296"> Ces végétaux puissants qu’en Perse on voit éclore,</l>
                        <l n="1297"> Bienfaits nés dans ses champs de l’astre qu’elle adore,</l>
                        <l n="1298"> Par les soins de Phradate avec art préparés,</l>
                        <l n="1299"> Firent sortir la mort de vos flancs déchirés ;</l>
                        <l n="1300"> De son fils qu’il perdit il vous donna la place ;</l>
                        <l n="1301"> Vous ne fûtes connu que sous le nom d’Arzace :</l>
                        <l n="1302"> Il attendait le jour d’un heureux changement.</l>
                        <l n="1303"> Dieu, qui juge les rois, en ordonne autrement.</l>
                        <l n="1304"> La vérité terrible est du ciel descendue,</l>
                        <l n="1305"> Et du sein des tombeaux la vengeance est venue.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1306"> Dieu ! maître des destins, suis-je assez éprouve ?</l>
                        <l n="1307"> Vous me rendez la mort dont vous m’avez sauvé.</l>
                        <l n="1308"> Eh bien ! Sémiramis !... oui, je reçus la vie</l>
                        <l n="1309"> Dans le sein des grandeurs et de l’ignominie.</l>
                        <l n="1310"> Ma mère... ô ciel ! Ninus ! ah ! quel aveu cruel !</l>
                        <l n="1311"> Mais si le traître Assur était seul criminel,</l>
                        <l n="1312"> S’il se pouvait...</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, prenant la lettre et la lui donnant. </speaker>
                        <l n="1313"> Voici ces sacrés caractères,</l>
                        <l n="1314"> Ces garants trop certains de ces cruels mystères ;</l>
                        <l n="1315"> Le monument du crime est ici sous vos yeux :</l>
                        <l n="1316"> Douterez-vous encor ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1317"> Que ne le puis-je, ô dieux !</l>
                        <l n="1318"> Donnez, je n’aurai plus de doute qui me flatte ;</l>
                        <l n="1319"> Donnez.</l>
            <stage><em>Il lit.</em></stage>
                        <l n="1320"> « Ninus mourant, au fidèle Phradate.</l>
                        <l n="1321"> « Je meurs empoisonné ; prenez soin de mon fils ;</l>
                        <l n="1322"> « Arrachez Ninias à des bras ennemis :</l>
                        <l n="1323"> « Ma criminelle épouse... »</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1324"> En faut-il davantage ?</l>
                        <l n="1325"> C’est de vous que je tiens cet affreux témoignage.</l>
                        <l n="1326"> Ninus n’acheva point; l’approche de la mort</l>
                        <l n="1327"> Glaça sa faible main qui traçait votre sort.</l>
                        <l n="1328"> Phradate en cet écrit vous apprend tout le reste ;</l>
                        <l n="1329"> Lisez : il vous confirme un secret si funeste.</l>
                        <l n="1330"> Il suffit, Ninus parle, il arme votre bras,</l>
                        <l n="1331"> De sa tombe à son trône il va guider vos pas,</l>
                        <l n="1332"> Il veut du sang.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, après avoir lu. </speaker>
                        <l n="1333"> Ô jour trop fécond en miracles !</l>
                        <l n="1334"> Enfer, qui m’as parlé, tes funestes oracles</l>
                        <l n="1335"> Sont plus obscurs encore à mon esprit trouble</l>
                        <l n="1336"> Que le sein de la tombe où je suis appelé.</l>
                        <l n="1337"> Au sacrificateur on cache la victime ;</l>
                        <l n="1338"> Je tremble sur le choix.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1339"> Tremblez, mais sur le crime.</l>
                        <l n="1340"> Allez ; dans les horreurs dont vous êtes troublé,</l>
                        <l n="1341"> Le ciel vous conduira comme il vous a parlé.</l>
                        <l n="1342"> Ne vous regardez plus comme un homme ordinaire ;</l>
                        <l n="1343"> Des éternels décrets sacré dépositaire,</l>
                        <l n="1344"> Marqué du sceau des dieux, séparé des humains,</l>
                        <l n="1345"> Avancez dans la nuit qui couvre vos destins.</l>
                        <l n="1346"> Mortel, faible instrument des dieux de vos ancêtres,</l>
                        <l n="1347"> Vous n’avez pas le droit d’interroger vos maîtres.</l>
                        <l n="1348"> À la mort échappé, malheureux Ninias,</l>
                        <l n="1349"> Adorez, rendez grâce, et ne murmurez pas.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1350"> Non, je ne reviens point de cet état horrible</l>
                        <l n="1351"> Sémiramis ma mère ! ô ciel ! est-il possible ?</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE, arrivant. </speaker>
                        <l n="1352"> Babylone, seigneur, en ce commun effroi,</l>
                        <l n="1353"> Ne peut se rassurer qu’en revoyant son roi.</l>
                        <l n="1354"> Souffrez que le premier je vienne reconnaître</l>
                        <l n="1355"> Et l’époux de la reine, et mon auguste maître.</l>
                        <l n="1356"> Sémiramis vous cherche, elle vient sur mes pas ;</l>
                        <l n="1357"> Je bénis ce moment qui la met dans vos bras.</l>
                        <l n="1358"> Vous ne répondez point : un désespoir farouche</l>
                        <l n="1359"> Fixe vos yeux troublés, et vous ferme la bouche ;</l>
                        <l n="1360"> Vous pâlissez d’effroi, tout votre corps frémit.</l>
                        <l n="1361"> Qu’est-ce qui s’est passé ? qu’est-ce qu’on vous a dit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1362"> Fuyons vers Azéma.</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="1363"> Quel étonnant langage !</l>
                        <l n="1364"> Seigneur, est-ce bien vous ? faites-vous cet outrage</l>
                        <l n="1365"> Aux bontés de la reine, à, ses feux, à son choix,</l>
                        <l n="1366"> À ce cœur qui pour vous dédaigna tant de rois ?</l>
                        <l n="1367"> Son espérance en vous est-elle confondue ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1368"> Dieux ! c’est Sémiramis qui se montre à ma vue !</l>
                        <l n="1369"> Ô tombe de Ninus ! ô séjour des enfers !</l>
                        <l n="1370"> Cachez son crime et moi dans vos gouffres ouverts.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1371"> Ou n’attend plus que vous ; venez, maître du monde :</l>
                        <l n="1372"> Son sort, comme le mien, sur mon hymen se fonde.</l>
                        <l n="1373"> Je vois avec transport ce signe révéré,</l>
                        <l n="1374"> Qu’a mis sur votre front un pontife inspiré ;</l>
                        <l n="1375"> Ce sacré diadème, assuré témoignage</l>
                        <l n="1376"> Que l’enfer et le ciel confirment mon suffrage.</l>
                        <l n="1377"> Tout le parti d’Assur, frappé d’un saint respect,</l>
                        <l n="1378"> Tombe à la voix des dieux, et tremble à mon aspect :</l>
                        <l n="1379"> Ninus veut une offrande, il en est plus propice ;</l>
                        <l n="1380"> Pour hâter mon bonheur, hâtez ce sacrifice.</l>
                        <l n="1381"> Tous les cœurs sont à nous ; tout le peuple applaudit :</l>
                        <l n="1382"> Vous régnez, je vous aime ; Assur en vain frémit.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, hors de lui. </speaker>
                        <l n="1383"> Assur ! allons... il faut dans le sang du perfide...</l>
                        <l n="1384"> Dans cet infâme sang lavons son parricide ;</l>
                        <l n="1385"> Allons venger Ninus...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1386"> Qu’entends-je ? juste ciel !</l>
                        <l n="1387"> Ninus !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, d’un air égaré. </speaker>
                        <l n="1388"> Vous m’avez dit que son bras criminel</l>
            <stage><em>Revenant à lui.</em></stage>
                        <l n="1389"> Avait... que l’insolent s’arme contre sa reine ;</l>
                        <l n="1390"> Eh ! n’est-ce pas assez pour mériter ma haine ?</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1391"> Commencez la vengeance en recevant ma foi.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1392"> Mon père !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1393"> Ah ! quels regards vos yeux lancent sur moi !</l>
                        <l n="1394"> Arzace, est-ce donc là ce cœur soumis et tendre</l>
                        <l n="1395"> Qu’en vous donnant ma main j’ai cru devoir attendre ?</l>
                        <l n="1396"> Je ne m’étonne point que ce prodige affreux,</l>
                        <l n="1397"> Que les morts, déchaînés du séjour ténébreux,</l>
                        <l n="1398"> De la terreur en vous laissent encor la trace ;</l>
                        <l n="1399"> Mais j’en suis moins troublée en revoyant Arzace</l>
                        <l n="1400"> Ah ! ne répandez pas cette funeste nuit</l>
                        <l n="1401"> Sur ces premiers moments du beau jour qui me luit.</l>
                        <l n="1402"> Soyez tel qu’à mes pieds je vous ai vu paraître,</l>
                        <l n="1403"> Lorsque vous redoutiez d’avoir Assur pour maître.</l>
                        <l n="1404"> Ne craignez point Ninus, et son ombre en courroux.</l>
                        <l n="1405"> Arzace, mon appui, mon secours, mon époux ;</l>
                        <l n="1406"> Cher prince...</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE, se détournant. </speaker>
                        <l n="1407"> C’en est trop : le crime m’environne...</l>
                        <l n="1408"> Arrêtez.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1409"> À quel trouble, hélas ! il s’abandonne,</l>
                        <l n="1410"> Quand lui seul à la paix a pu me rappeler !</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1411"> Sémiramis...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1412"> Eh bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1413"> Je ne puis lui parler.</l>
                        <l n="1414"> Fuyez-moi pour jamais, ou m’arrachez la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1415"> Quels transports ! quels discours ! qui ? moi ! que je vous fuie?</l>
                        <l n="1416"> Éclaircissez ce trouble insupportable, affreux,</l>
                        <l n="1417"> Qui passe dans mon âme, et fait deux malheureux.</l>
                        <l n="1418"> Les traits du désespoir sont sur votre visage ;</l>
                        <l n="1419"> De moment en moment vous glacez mon courage ;</l>
                        <l n="1420"> Et vos yeux alarmés me causent plus d’effroi</l>
                        <l n="1421"> Que le ciel et les morts soulevés contre moi.</l>
                        <l n="1422"> Je tremble en vous offrant ce sacré diadème ;</l>
                        <l n="1423"> Ma bouche en frémissant prononce, « Je vous aime ; »</l>
                        <l n="1424"> D’un pouvoir inconnu l’invincible ascendant</l>
                        <l n="1425"> M’entraîne ici vers vous, m’en repousse à l’instant,</l>
                        <l n="1426"> Et, par un sentiment que je ne puis comprendre,</l>
                        <l n="1427"> Mêle une horreur affreuse à l’amour le plus tendre.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1428"> Haïssez-moi.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1429"> Cruel ! non, tu ne le veux pas.</l>
                        <l n="1430"> Mon cœur suivra ton cœur, mes pas suivront tes pas.</l>
                        <l n="1431"> Quel est donc ce billet que tes yeux pleins d’alarmes</l>
                        <l n="1432"> Lisent avec horreur, et trempent de leurs larmes ?</l>
                        <l n="1433"> Contient-il les raisons de tes refus affreux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1434"> Oui.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1435"> Donne.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1436"> Ah ! je ne puis... osez-vous ?...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1437"> Je le veux.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1438"> Laissez-moi cet écrit horrible et nécessaire...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1439"> D’où le tiens-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1440"> Des dieux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1441"> Qui l’écrivit ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1442"> Mon père.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1443"> Que me dis-tu ?</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1444"> Tremblez !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1445"> Donne : apprends-moi mon sort.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1446"> Cessez... à chaque mot vous trouveriez la mort.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1447"> N’importe ; éclaircissez ce doute qui m’accable ;</l>
                        <l n="1448"> Ne me résistez plus, ou je vous crois coupable.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1449"> Dieux, qui conduisez tout, c’est vous qui m’y forcez !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, prenant le billet. </speaker>
                        <l n="1450"> Pour la dernière fois, Arzace, obéissez.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1451"> Eh bien ! que ce billet soit donc le seul supplice</l>
                        <l n="1452"> Qu’à son crime, grand dieu, réserve ta justice !</l>
            <stage><em>Sémiramis lit.</em></stage>
                        <l n="1453"> Vous allez trop savoir, c’en est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, à Otane. </speaker>
                        <l n="1454"> Qu’ai-je lu ?</l>
                        <l n="1455"> Soutiens-moi, je me meurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1456"> Hélas ! tout est connu.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, revenant à elle, après un long silence. </speaker>
                        <l n="1457"> Eh bien ! ne tarde plus, remplis ta destinée ;</l>
                        <l n="1458"> Punis cette coupable et cette infortunée ;</l>
                        <l n="1459"> Étouffe dans mon sang mes détestables feux.</l>
                        <l n="1460"> La nature trompée est horrible à tous deux.</l>
                        <l n="1461"> Venge tous mes forfaits ; venge la mort d’un père ;</l>
                        <l n="1462"> Reconnais-moi, mon fils ; frappe, et punis ta mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1463"> Que ce glaive plutôt épuise ici mon flanc</l>
                        <l n="1464"> De ce sang malheureux formé de votre sang !</l>
                        <l n="1465"> Qu’il perce de vos mains ce cœur qui vous révéra,</l>
                        <l n="1466"> Et qui porte d’un fils le sacré caractère !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, se jetant à genoux. </speaker>
                        <l n="1467"> Ah ! je fus sans pitié ; sois barbare à ton tour ;</l>
                        <l n="1468"> Sois le fils de Ninus en m’arrachant le jour :</l>
                        <l n="1469"> Frappe. Mais quoi ! tes pleurs se mêlent à mes larmes !</l>
                        <l n="1470"> Ô Ninias ! ô jour plein d’horreur et de charmes !...</l>
                        <l n="1471"> Avant de me donner la mort que tu me dois,</l>
                        <l n="1472"> De la nature encor laisse parler la voix :</l>
                        <l n="1473"> Souffre au moins que les pleurs de ta coupable mère</l>
                        <l n="1474"> Arrosent une main si fatale et si chère.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1475"> Ah ! je suis votre fils ; et ce n’est pas à vous,</l>
                        <l n="1476"> Quoi que vous ayez fait, d’embrasser mes genoux.</l>
                        <l n="1477"> Ninias vous implore, il vous aime, il vous jure</l>
                        <l n="1478"> Les plus profonds respects, et l’amour la plus pure.</l>
                        <l n="1479"> C’est un nouveau sujet, plus cher et plus soumis ;</l>
                        <l n="1480"> Le ciel est apaisé, puisqu’il vous rend un fils :</l>
                        <l n="1481"> Livrez l’infâme Assur au dieu qui vous pardonne.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1482"> Reçois, pour te venger, mon sceptre et ma couronne ;</l>
                        <l n="1483"> Je les ai trop souillés.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1484"> Je veux tout ignorer ;</l>
                        <l n="1485"> Je veux avec l’Asie encor vous admirer.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1486"> Non ; mon crime est trop grand.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1487"> Le repentir l’efface.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1488"> Ninus t’a commandé de régner en ma place ;</l>
                        <l n="1489"> Crains ses mânes vengeurs.</l>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
                        <l n="1490"> Ils seront attendris</l>
                        <l n="1491"> Des remords d’une mère et des larmes d’un fils.</l>
                        <l n="1492"> Otane, au nom des dieux, ayez soin de ma mère,</l>
                        <l n="1493"> Et cachez, comme moi, cet horrible mystère.</l></div></div>
           <div type="act" xml:id="6">
           <head> ACTE V </head>
        <div type="scene" xml:id=" première ">
            <head> Scène première </head>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="1494"> Songez qu’un dieu propice a voulu prévenir</l>
                        <l n="1495"> Cet effroyable hymen, dont je vous vois frémir.</l>
                        <l n="1496"> La nature étonnée à ce danger funeste,</l>
                        <l n="1497"> En vous rendant un fils, vous arrache à l’inceste.</l>
                        <l n="1498"> Des oracles d’Ammon les ordres absolus,</l>
                        <l n="1499"> Les infernales voix, les mânes de Ninus,</l>
                        <l n="1500"> Vous disaient que le jour d’un nouvel hyménée</l>
                        <l n="1501"> Finirait les horreurs de votre destinée ;</l>
                        <l n="1502"> Mais ils ne disaient pas qu’il dût être accompli.</l>
                        <l n="1503"> L’hymen s’est préparé, votre sort est rempli ;</l>
                        <l n="1504"> Ninias vous révère. Un secret sacrifice</l>
                        <l n="1505"> Va contenter des dieux la facile justice :</l>
                        <l n="1506"> Ce jour si redouté fera votre bonheur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1507"> Ah ! le bonheur, Otane, est-il fait pour mon cœur ?</l>
                        <l n="1508"> Mon fils s’est attendri ; je me flatte, j’espère</l>
                        <l n="1509"> Qu’en ces premiers moments la douleur d’une mère</l>
                        <l n="1510"> Parle plus hautement à ses sens oppressés</l>
                        <l n="1511"> Que le sang de Ninus, et mes crimes passés.</l>
                        <l n="1512"> Mais peut-être bientôt, moins tendre et plus sévère,</l>
                        <l n="1513"> Il ne se souviendra que du meurtre d’un père.</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="1514"> Que craignez-vous d’un fils ? quel noir pressentiment !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1515"> La crainte suit le crime, et c’est son châtiment.</l>
                        <l n="1516"> Le détestable Assur sait-il ce qui se passe ?</l>
                        <l n="1517"> N’a-t-on rien attenté ? sait-on quel est Arzace ?</l>
                </sp>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="1518"> Non ; ce secret terrible est de tous ignoré :</l>
                        <l n="1519"> De l’ombre de Ninus l’oracle est adoré ;</l>
                        <l n="1520"> Les esprits consternés ne peuvent le comprendre.</l>
                        <l n="1521"> Comment servir son fils ? pourquoi venger sa cendre ?</l>
                        <l n="1522"> On l’ignore, on se tait. On attend ces moments</l>
                        <l n="1523"> Où, fermé sans réserve au reste des vivants,</l>
                        <l n="1524"> Ce lieu saint doit s’ouvrir pour finir tant d’alarmes.</l>
                        <l n="1525"> Le peuple est aux autels ; vos soldats sont en armes.</l>
                        <l n="1526"> Azéma, pâle, errante, et la mort dans les yeux,</l>
                        <l n="1527"> Veille autour du tombeau, lève les mains aux cieux.</l>
                        <l n="1528"> Ninias est au temple, et d’une âme éperdue</l>
                        <l n="1529"> Se prépare à frapper sa victime inconnue.</l>
                        <l n="1530"> Dans ses sombres fureurs Assur enveloppé,</l>
                        <l n="1531"> Rassemble les débris d’un parti dissipé :</l>
                        <l n="1532"> Je ne sais quels projets il peut former encore.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1533"> Ah ! c’est trop ménager un traître que j’abhorre ;</l>
                        <l n="1534"> Qu’Assur chargé de fers en vos mains soit remis :</l>
                        <l n="1535"> Otane, allez livrer le coupable à mon fils.</l>
                        <l n="1536"> Mon fils apaisera l’éternelle justice,</l>
                        <l n="1537"> En répandant du moins le sang de mon complice :</l>
                        <l n="1538"> Qu’il meure ; qu’Azéma, rendue à Ninias,</l>
                        <l n="1539"> Du crime de mon règne épure ces climats.</l>
                        <l n="1540"> Tu vois ce cœur. Ninus, il doit te satisfaire ;</l>
                        <l n="1541"> Tu vois du moins en moi des entrailles de mère.</l>
                        <l n="1542"> Ah ! qui vient dans ces lieux à pas précipités ?</l>
                        <l n="1543"> Que tout rend la terreur à mes sens agités !</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" II ">
            <head> Scène II </head>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1544"> Madame, pardonnez si, sans être appelée,</l>
                        <l n="1545"> De mortelles frayeurs trop justement troublée,</l>
                        <l n="1546"> Je viens avec transport embrasser vos genoux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1547"> Ah, princesse ! parlez, que me demandez-vous ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1548"> D’arracher un héros au coup qui le menace,</l>
                        <l n="1549"> De prévenir le crime, et de sauver Arzace.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1550"> Arzace ? lui ! quel crime ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1551"> Il devient votre époux ;</l>
                        <l n="1552"> Il me trahit, n’importe, il doit vivre pour vous.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1553"> Lui, mon époux ? grands dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1554"> Quoi ! l’hymen qui vous lie...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1555"> Cet hymen est affreux, abominable, impie.</l>
                        <l n="1556"> Arzace ? il est... Parlez ; je frissonne ; achevez :[25]</l>
                        <l n="1557"> Quels dangers ?... hâtez-vous...</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1558"> Madame, vous savez</l>
                        <l n="1559"> Que peut-être au moment que ma voix vous implore...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1560"> Eh bien ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1561"> Ce demi-dieu, que je redoute encore,</l>
                        <l n="1562"> D’un secret sacrifice en doit être honoré</l>
                        <l n="1563"> Au fond du labyrinthe à Ninus consacré.</l>
                        <l n="1564"> J’ignore quels forfaits il faut qu’Arzace expie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1565"> Quels forfaits, justes dieux !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1566"> Cet Assur, cet impie,</l>
                        <l n="1567"> Va violer la tombe où nul n’est introduit.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1568"> Qui ? lui !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1569"> Dans les horreurs de la profonde nuit,</l>
                        <l n="1570"> Des souterrains secrets, où sa fureur habile</l>
                        <l n="1571"> À tout événement se creusait un asile,</l>
                        <l n="1572"> Ont servi les desseins de ce monstre odieux ;</l>
                        <l n="1573"> Il vient braver les morts, il vient braver les dieux :</l>
                        <l n="1574"> D’une main sacrilège, aux forfaits enhardie,</l>
                        <l n="1575"> Du généreux Arzace il va trancher la vie.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1576"> Ô ciel ! qui vous l’a dit ? comment ? par quel détour ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1577"> Fiez-vous à mon cœur éclairé par l’amour ;</l>
                        <l n="1578"> J’ai vu du traître Assur la haine envenimée,</l>
                        <l n="1579"> Sa faction tremblante, et par lui ranimée,</l>
                        <l n="1580"> Ses amis rassemblés, qu’a séduits sa fureur</l>
                        <l n="1581"> De ses desseins secrets j’ai démêlé l’horreur ;</l>
                        <l n="1582"> J’ai feint de réunir nos causes mutuelles ;</l>
                        <l n="1583"> Je l’ai fait épier par des regards fidèles :</l>
                        <l n="1584"> Il ne commet qu’à lui ce meurtre détesté ;</l>
                        <l n="1585"> Il marche au sacrilège avec impunité.</l>
                        <l n="1586"> Sûr que dans ce lieu saint nul n’osera paraître,</l>
                        <l n="1587"> Que l’accès en est même interdit au grand-prêtre,</l>
                        <l n="1588"> Il y vole : et le bruit par ses soins se répand,</l>
                        <l n="1589"> Qu’Arzace est la victime, et que la mort l’attend ;</l>
                        <l n="1590"> Que Ninus dans son sang doit laver son injure.</l>
                        <l n="1591"> On parle au peuple, aux grands, on s’assemble, on murmure.</l>
                        <l n="1592"> Je crains Ninus, Assur, et le ciel en courroux.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1593"> Eh bien ! chère Azéma, ce ciel parle par vous :</l>
                        <l n="1594"> Il me suffit. Je vois ce qui me reste à faire.</l>
                        <l n="1595"> On peut s’en reposer sur le cœur d’une mère.</l>
                        <l n="1596"> Ma fille, nos destins à-la-fois sont remplis ;</l>
                        <l n="1597"> Défendez votre époux, je vais sauver mon fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1598"> Ciel !</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1599"> Prête à l’épouser, les dieux m’ont éclairée ;</l>
                        <l n="1600"> Ils inspirent encore une mère épi orée :</l>
                        <l n="1601"> Mais les moments sont chers. Laissez-moi dans ces lieux ;</l>
                        <l n="1602"> Ordonnez en mon nom que les prêtres des dieux,</l>
                        <l n="1603"> Que les chefs de l’état viennent ici se rendre.</l>
            <stage><em>Azéma passe dans le vestibule du temple ; Sémiramis, de l’autre côté, s’avance vers le mausolée.</em></stage>
                        <l n="1604"> Ombre de mon époux ! je vais venger ta cendre.</l>
                        <l n="1605"> Voici l’instant fatal où ta voix m’a promis</l>
                        <l n="1606"> Que l’accès de ta tombe allait m’être permis :</l>
                        <l n="1607"> J’obéirai ; mes mains qui guidaient des armées,</l>
                        <l n="1608"> Pour secourir mon fils, à ta voix sont armées.</l>
                        <l n="1609"> Venez, gardes du trône, accourez à ma voix ;</l>
                        <l n="1610"> D’Arzace désormais reconnaissez les lois :</l>
                        <l n="1611"> Arzace est votre roi ; vous n’avez plus de reine ;</l>
                        <l n="1612"> Je dépose en ses mains la grandeur souveraine.</l>
                        <l n="1613"> Soyez ses défenseurs, ainsi que ses sujets.</l>
                        <l n="1614"> Allez.</l>
            <stage><em>Les gardes se rangent an fond de la scène.</em></stage>
                        <l n="1615"> Dieux tout puissants, secondez mes projets.</l>
            <stage><em>Elle entre dans le tombeau.</em></stage></div>
        <div type="scene" xml:id=" III ">
            <head> Scène III </head>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA, revenant de la porte du temple sur le devant de la scène </speaker>
                        <l n="1616"> Que méditait la reine ? et quel dessein l’anime ?</l>
                        <l n="1617"> A-t-elle encor le temps de prévenir le crime ?</l>
                        <l n="1618"> Ô prodige, ô destin, que je ne conçois pas !</l>
                        <l n="1619"> Moment cher et terrible ! Arzace, Ninias !</l>
                        <l n="1620"> Arbitres des humains, puissances que j’adore,</l>
                        <l n="1621"> Me l’avez-vous rendu pour le ravir encore ?</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" IV ">
            <head> Scène IV </head>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1622"> Ah ! cher prince, arrêtez. Ninias, est-ce vous ?</l>
                        <l n="1623"> Vous, le fils de Ninus, mon maître et mon époux ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1624"> Ah ! vous me revoyez confus de me connaître.</l>
                        <l n="1625"> Je suis du sang des dieux, et je frémis d’en être.</l>
                        <l n="1626"> Écartez ces horreurs qui mont environné,</l>
                        <l n="1627"> Fortifiez ce cœur au trouble abandonné,</l>
                        <l n="1628"> Encouragez ce bras prêt à venger un père.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1629"> Gardez-vous de remplir cet affreux ministère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1630"> Je dois un sacrifice, il le faut, j’obéis.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1631"> Non, Ninus ne veut pas qu’on immole son fils.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1632"> Comment ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1633"> Vous n’irez point dans ce lieu redoutable ;</l>
                        <l n="1634"> Un traître y tend pour vous un piège inévitable.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1635"> Qui peut me retenir ? et qui peut m’effrayer ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1636"> C’est vous que dans la tombe on va sacrifier ;</l>
                        <l n="1637"> Assur, l’indigne Assur a d’un pas sacrilège</l>
                        <l n="1638"> Violé du tombeau le divin privilège :</l>
                        <l n="1639"> Il vous attend.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1640"> Grands dieux ! tout est donc éclairci !</l>
                        <l n="1641"> Mon cœur est rassuré, la victime est ici.</l>
                        <l n="1642"> Mon père, empoisonné par ce monstre perfide,</l>
                        <l n="1643"> Demande à haute voix le sang du parricide.</l>
                        <l n="1644"> Instruit par le grand-prêtre, et conduit par le ciel,</l>
                        <l n="1645"> Par Ninus même armé contre le criminel,</l>
                        <l n="1646"> Je n’aurai qu’à frapper la victime funeste</l>
                        <l n="1647"> Qu’amène à mon courroux la justice céleste.</l>
                        <l n="1648"> Je vois trop que ma main, dans ce fatal moment,</l>
                        <l n="1649"> D’un pouvoir invincible est l’aveugle instrument</l>
                        <l n="1650"> Les dieux seuls ont tout fait, et mon âme étonnée</l>
                        <l n="1651"> S’abandonne à la voix qui fait ma destinée.</l>
                        <l n="1652"> Je vois que, malgré nous, tous nos pas sont marqués ;</l>
                        <l n="1653"> Je vois que des enfers ces mânes évoqués</l>
                        <l n="1654"> Sur le chemin du trône ont semé les miracles :</l>
                        <l n="1655"> J’obéis sans rien craindre, et j’en crois les oracles.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1656"> Tout ce qu’ont fait les dieux ne m’apprend qu’à frémir ;</l>
                        <l n="1657"> Ils ont aimé Ninus, ils l’ont laissé périr.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1658"> Ils le vengent enfin : étouffez ce murmure.</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1659"> Ils choisissent souvent une victime pure ;</l>
                        <l n="1660"> Le sang de l’innocence a coulé sous leurs coups.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1661"> Puisqu’ils nous ont unis, ils combattent pour nous.</l>
                        <l n="1662"> Ce sont eux qui parlaient par la voix de mon père.</l>
                        <l n="1663"> Ils me rendent un trône, une épouse, une mère ;</l>
                        <l n="1664"> Et, couvert à vos yeux du sang du criminel,</l>
                        <l n="1665"> Ils vont de ce tombeau me conduire à l’autel.</l>
                        <l n="1666"> J’obéis, c’est assez, le ciel fera le reste.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" V ">
            <head> Scène V </head>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA </speaker>
                        <l n="1667"> Dieux ! veillez sur ses pas dans ce tombeau funeste.</l>
                        <l n="1668"> Que voulez-vous ? quel sang doit aujourd’hui couler ?</l>
                        <l n="1669"> Impénétrables dieux, vous me faites trembler.</l>
                        <l n="1670"> Je crains Assur, je crains cette main sanguinaire ;</l>
                        <l n="1671"> Il peut percer le fils sur la cendre du père.</l>
                        <l n="1672"> Abîmes redoutes, dont Ninus est sorti.</l>
                        <l n="1673"> Dans vos antres profonds que ce monstre englouti</l>
                        <l n="1674"> Porte au sein des enfers la fureur qui le presse !</l>
                        <l n="1675"> Cieux, tonnez ! cieux, lancez la foudre vengeresse !</l>
                        <l n="1676"> Ô son père ! ô Ninus ! quoi ! tu n’as pas permis</l>
                        <l n="1677"> Qu’une épouse éplorée accompagnât ton fils !</l>
                        <l n="1678"> Ninus, combats pour lui dans ce lieu de ténèbres !</l>
                        <l n="1679"> N’entends-je pas sa voix parmi des cris funèbres ?</l>
                        <l n="1680"> Dût ce sacré tombeau, profané par mes pas,</l>
                        <l n="1681"> Ouvrir pour me punir les gouffres du trépas,</l>
                        <l n="1682"> J’y descendrai, j’y vole... Ah ! quels coups de tonnerre</l>
                        <l n="1683"> Ont enflammé le ciel et font trembler la terre !</l>
                        <l n="1684"> Je crains, j’espère... Il vient.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VI ">
            <head> Scène VI </head>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1685"> Ciel ! où suis-je ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1686"> Ah ! seigneur</l>
                        <l n="1687"> Vous êtes teint de sang, pâle, glacé d’horreur.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS, d’un air égaré. </speaker>
                        <l n="1688"> Vous me voyez couvert du sang du parricide.</l>
                        <l n="1689"> Au fond de ce tombeau mon père était mon guide :</l>
                        <l n="1690"> J’errais dans les détours de ce grand monument,</l>
                        <l n="1691"> Plein de respect, d’horreur, et de saisissement ;</l>
                        <l n="1692"> Il marchait devant moi : j’ai reconnu la place</l>
                        <l n="1693"> Que son ombre en courroux marquait à mon audace.</l>
                        <l n="1694"> Auprès d’une colonne, et loin de la clarté</l>
                        <l n="1695"> Qui suffisait à peine à ce lieu redouté,</l>
                        <l n="1696"> J’ai vu briller le fer dans la main du perfide ;</l>
                        <l n="1697"> J’ai cru le voir trembler : tout coupable est timide.</l>
                        <l n="1698"> J’ai deux fois dans son flanc plongé ce fer vengeur ;</l>
                        <l n="1699"> Et d’un bras tout sanglant, qu’animait ma fureur,</l>
                        <l n="1700"> Déjà je le traînais, roulant sur la poussière,</l>
                        <l n="1701"> Vers les lieux d’où partait cette faible lumière :</l>
                        <l n="1702"> Mais, je vous l’avouerai, ses sanglots redoublés,</l>
                        <l n="1703"> Ses cris plaintifs et sourds, et mal articulés,</l>
                        <l n="1704"> Les dieux qu’il invoquait, et le repentir même</l>
                        <l n="1705"> Qui semblait le saisir à son heure suprême ;</l>
                        <l n="1706"> La sainteté du lieu, la pitié dont la voix,</l>
                        <l n="1707"> Alors qu’on est vengé, fait entendre ses lois ;</l>
                        <l n="1708"> Un sentiment confus, qui même m’épouvante,</l>
                        <l n="1709"> M’ont fait abandonner la victime sanglante.</l>
                        <l n="1710"> Azéma, quel est donc ce trouble, cet effroi,</l>
                        <l n="1711"> Cette invincible horreur qui s’empare de moi ?</l>
                        <l n="1712"> Mon cœur est pur, ô dieux ! mes mains sont innocentes :</l>
                        <l n="1713"> D’un sang proscrit par vous vous les voyez fumantes ;</l>
                        <l n="1714"> Quoi ! j’ai servi le ciel, et je sens des remords !</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1715"> Vous avez satisfait la nature et les morts.</l>
                        <l n="1716"> Quittons ce lieu terrible, allons vers votre mère ;</l>
                        <l n="1717"> Calmez à ses genoux ce trouble involontaire :</l>
                        <l n="1718"> Et puisque Assur n’est plus...</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VII ">
            <head> Scène VII </head>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS, AZÉMA, ASSUR </speaker>
            <stage><em>Assur paraît dans l’enfoncement avec Otane et les gardes de la reine.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1719"> Ciel ! Assur à mes yeux !</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1720"> Assur ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1721"> Accourez tous, ministres de nos dieux,</l>
                        <l n="1722"> Ministres de nos rois, défendez votre maître.</l></div>
        <div type="scene" xml:id=" VIII ">
            <head> Scène VIII </head>
        <sp who="#otane">
            <speaker> OTANE. </speaker>
                        <l n="1723"> Il n’en est pas besoin ; j’ai fait saisir le traître</l>
                        <l n="1724"> Lorsque dans ce lieu saint il allait pénétrer :</l>
                        <l n="1725"> La reine l’ordonna, je viens vous le livrer.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1726"> Qu’ai-je fait ? et quelle est la victime immolée ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1727"> Le ciel est satisfait ; la vengeance est comblée.</l>
            <stage><em>En montrant Assur.</em></stage>
                        <l n="1728"> Peuples, de votre roi voilà l’empoisonneur.</l>
            <stage><em>En montrant Ninias.</em></stage>
                        <l n="1729"> Peuples, de votre roi voilà le successeur.</l>
                        <l n="1730"> Je viens vous l’annoncer, je viens le reconnaître ;</l>
                        <l n="1731"> Revoyez Ninias, et servez votre maître.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1732"> Toi, Ninias ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1733"> Lui-même : un dieu qui l’a conduit</l>
                        <l n="1734"> Le sauva de ta rage, et ce dieu te poursuit.</l>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1735"> Toi, de Sémiramis tu reçus la naissance ?</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1736"> Oui ; mais pour te punir j’ai reçu sa puissance.</l>
                        <l n="1737"> Allez, délivrez-moi de ce monstre inhumain :</l>
                        <l n="1738"> Il ne méritait pas de tomber sous ma main.</l>
                        <l n="1739"> Qu’il meure dans l’opprobre, et non de mon épée ;</l>
                        <l n="1740"> Et qu’on rende au trépas ma victime échappée.</l>
            <stage><em>Sémiramis paraît au pied du tombeau, mourante ; un mage qui est à cette porte la relève.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#assur">
            <speaker> ASSUR. </speaker>
                        <l n="1741"> Va : mon plus grand supplice est de te voir mon roi ;</l>
            <stage><em>Apercevant Sémiramis.</em></stage>
                        <l n="1742"> Mais je te laisse encor plus malheureux que moi :</l>
                        <l n="1743"> Regarde ce tombeau ; contemple ton ouvrage.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1744"> Quelle victime, ô ciel ! a donc frappé ma rage ?</l>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
                        <l n="1745"> Ah ! fuyez, cher époux !</l>
                </sp>
        <sp who="#mitrane">
            <speaker> MITRANE. </speaker>
                        <l n="1746"> Qu’avez-vous fait ?</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, se mettant entre le tombeau et Ninias. </speaker>
                        <l n="1747"> Sortez ;</l>
                        <l n="1748"> Venez purifier vos bras ensanglantés ;</l>
                        <l n="1749"> Remettez dans mes mains ce glaive trop funeste,</l>
                        <l n="1750"> Cet aveugle instrument de la fureur céleste.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS, courant vers Sémiramis. </speaker>
                        <l n="1751"> Ah ! cruels ! laissez-moi le plonger dans mon cœur.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS, tandis qu’on désarme Ninias. </speaker>
                        <l n="1752"> Gardez de le laisser à sa propre fureur.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS, qu’on fait avancer, et qu’on place sur un fauteuil. </speaker>
                        <l n="1753"> Viens me venger, mon fils : un monstre sanguinaire,</l>
                        <l n="1754"> Un traître, un sacrilège, assassine ta mère.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1755"> Ô jour de la terreur ! ô crimes inouïs !</l>
                        <l n="1756"> Ce sacrilège affreux, ce monstre, est votre fils.</l>
                        <l n="1757"> Au sein qui m’a nourri cette main s’est plongée ;</l>
                        <l n="1758"> Je vous suis dans la tombe, et vous serez vengée.</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1759"> Hélas ! j’y descendis pour défendre tes jours.</l>
                        <l n="1760"> Ta malheureuse mère allait à ton secours...</l>
                        <l n="1761"> J’ai reçu de tes mains la mort qui m’était due.</l>
                </sp>
        <sp who="#ninias">
            <speaker> NINIAS. </speaker>
                        <l n="1762"> Ah ! c’est le dernier trait à mon aine éperdue.</l>
                        <l n="1763"> J’atteste ici les dieux qui conduisaient mon bras,</l>
                        <l n="1764"> Ces dieux qui m’égaraient...</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
                        <l n="1765"> Mon fils, n’achève pas :</l>
                        <l n="1766"> Je te pardonne tout, si, pour grâce dernière.</l>
                        <l n="1767"> Une si chère main ferme au moins ma paupière.</l>
            <stage><em>Il se jette à genoux.</em></stage>
                        <l n="1768"> Viens, je te le demande, au nom du même sang</l>
                        <l n="1769"> Qui t’a donné la vie, et qui sort de mon flanc.</l>
                        <l n="1770"> Ton cœur n’a pas sur moi conduit ta main cruelle.</l>
                        <l n="1771"> Quand Ninus expira, j’étais plus criminelle :</l>
                        <l n="1772"> J’en suis assez punie. Il est donc des forfaits</l>
                        <l n="1773"> Que le courroux des dieux ne pardonne jamais !</l>
                        <l n="1774"> Ninias, Azéma, que votre hymen efface</l>
                        <l n="1775"> L’opprobre dont mon crime a souillé votre race ;</l>
                        <l n="1776"> D’une mère expirante approchez-vous tous deux ;</l>
                        <l n="1777"> Donnez-moi votre main ; vivez, régnez heureux :</l>
                        <l n="1778"> Cet espoir me console, il mêle quelque joie</l>
                        <l n="1779"> Aux horreurs de la mort où mon âme est en proie.</l>
                        <l n="1780"> Je la sens... elle vient... Songe à Sémiramis,</l>
                        <l n="1781"> Ne hais point sa mémoire : ô mon fils ! mon cher fils...</l>
                        <l n="1782"> C’en est fait.</l>
                </sp>
        <sp who="#oroès">
            <speaker> OROÈS. </speaker>
                        <l n="1783"> La lumière à ses yeux est ravie.</l>
                        <l n="1784"> Secourez Ninias, prenez soin de sa vie.</l>
                        <l n="1785"> Par ce terrible exemple apprenez tous du moins</l>
                        <l n="1786"> Que les crimes secrets ont les dieux pour témoins.</l>
                        <l n="1787"> Plus le coupable est grand, plus grand est le supplice.</l>
                        <l n="1788"> Rois, tremblez sur le trône, et craignez leur justice.[26]</l>
                        <l n="1789"> [1] Aucune édition ne met au nombre des personnages l’OMBRE DE NINUS, qui parait dans la scène VI de l’acte III.</l>
                        <l n="1790"> [2] Ange-Marie Quirini, ou plutôt Querini, né à Venise le 30 mars 1680, mort à Brescia le 6 janvier 1 759, avait traduit en vers latins des passages du poème de Voltaire sur la bataille de Fontenoy.</l>
            <stage><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">[3]</a> Benoît XIV, à qui Voltaire avait dédie son <em>Mahomet</em>.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">[4]</a> Trissino, que Voltaire appelle <em>prélat</em> dans plusieurs de ses ouvrages, qu’il intitule <em>archevêque</em>, et qu’il nomme même archevêque de Bénévent, ne fut ni prélat, ni archevêque, comme le dit Voltaire, dont Chamfort et Chénier ont répété la faute. Voltaire, dans la dédicace de sa <em>Sophonisbe</em>, dit que le prélat Trissino composa sa tragédie <em>par le conseil de l’archevêque de Bénévent</em>. Ginguené remarque encore que l’on ne sait quel est l’archevêque de Bénévent qui donna ce conseil.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">[5]</a> Ou plutôt la <em>Calandria</em>.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">[6]</a> Dans <em>Artaserse</em>, acte I, scène 15.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">[7]</a> Dans <em>Adriano</em>, acte I, acène 3.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="" id="_ftn8">[8]</a> <em>Clémence de Titus</em>, acte III, scène 6.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="" id="_ftn9">[9]</a> <em>Clémence de Titus</em>, acte III, scène 7.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="" id="_ftn10">[10]</a> Quinault, <em>Thésée</em>, V, 9.</stage>
                        <l n="1791"> [11] Opéra de Danchet, joué en 1710. souvent repris.</l>
            <stage><a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="" id="_ftn12">[12]</a> L’édition de <em>Sémiramis</em>, de 1749, porte ici : <em>des femmes savantes</em>. L’épithète de <em>savantes</em> a été retranchée par les éditeurs, ou du moins dans les éditions de Kehl, sans doute par suite de la <em>Lettre aux auteurs des Mémoires de Trévoux</em>, imprimée dans ce journal en mars 1750.</stage>
            <stage><a href="#_ftnref13" name="_ftn13" title="" id="_ftn13">[13]</a> <em>Poétique</em>, chap. IV.</stage>
                        <l n="1792"> [14] La troupe des comédiens italiens. On y jouait aussi en français.</l>
            <stage><a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="" id="_ftn15">[15]</a> L’auteur de <em>la Lettre</em> déjà citée, et imprimée dans les <em>Mémoires de Trévoux</em>, observe que Voltaire borne trop les motifs et les effets de l’apparition de l’ombre de Darius, et que cette ombre y fait beaucoup plus de chose que n’en a reconnu Voltaire.</stage>
                        <l n="1793"> [16] Polyeucte dit à Néarque :</l>
            <stage><em>Je sais ce qu’est un songe, et le peu de croyance</em></stage>
            <stage><em>Qu’un homme peut donner à son extravagance,</em></stage>
            <stage><em>Qui, d’un amas confus des vapeurs de la nuit</em></stage>
            <stage><em>Forme de vains objets que le réveil détruit.</em></stage>
                        <l n="1794"> [17] Dans Lucain, Caton répond à ceux qui le pressent d’aller consulter l’oracle d’Ammon :</l>
            <stage><em>Sterilesne elegit arenas,</em></stage>
            <stage><em>Ut caneret paucis ; mersitque hoc pulvere verum ?</em></stage>
                        <l n="1795"> C’est-à-dire, suivant la traduction de Brébeuf :</l>
            <stage><em>Croyons-nous qu’à ce temple un dieu soit limité ?</em></stage>
            <stage><em>Qu’il ait dans ces sablons plongé la vérité ?</em></stage>
            <stage>Dans le poème sur la <em>Loi naturelle</em> (1<sup>ère</sup> partie), M. de Voltaire dit, en parlant de Dieu :</stage>
            <stage><em>Sans doute, il a parlé, mais c’est à l’univers.</em></stage>
            <stage><em>Il n’a point de l’Égypte habité les déserts ;</em></stage>
            <stage><em>Delphes, Délos, Ammon, ne sont point ses asiles ;</em></stage>
            <stage><em>Il ne se cacha point aux antres des Sibylles.</em></stage>
                        <l n="1796"> [18] Dans les premières éditions :</l>
                </sp>
        <sp who="#em>assur">
            <speaker> ASSUR, à Arzace. </speaker>
            <stage><em>Un accueil que des rois ont vainement brigué,</em></stage>
            <stage><em>Quand vous avez paru, vous est donc prodigué ?</em></stage>
            <stage><em>Vous avez en secret entretenu la reine ;</em></stage>
            <stage><em>Mais vous a-t-elle dit que votre audace vaine</em></stage>
            <stage><em>Est un outrage au trône, à mon honneur, au sien ;</em></stage>
            <stage><em>Que le sort d’Azéma ne peut s’unir qu’au mien ;</em></stage>
            <stage><em>Qu’à Ninias, jadis, Azéma fut donnée ;</em></stage>
            <stage><em>Qu’aux seuls enfants des rois sa main est destinée ;</em></stage>
            <stage><em>Que du fils de Ninus le droit m’est assuré ;</em></stage>
            <stage><em>Qu’entre le trône et moi je ne vois qu’un degré ?</em></stage>
            <stage><em>La reine a-t-elle enfin du moins daigné vous dire</em></stage>
            <stage><em>Dans quel piège en ces lieux votre orgueil vous attire ?</em></stage>
            <stage><em>Et que tous vos respects ne pourront effacer</em></stage>
            <stage><em>Les téméraires vœux qui m’osaient offenser ?</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#arzace">
            <speaker> ARZACE. </speaker>
            <stage><em>Instruit à respecter, etc.</em></stage>
                        <l n="1797"> [19] Dans les premières éditions Assur continue, et dit :</l>
            <stage><em>Mais le charme est rompu, ce grand pouvoir chancelle.</em></stage>
                        <l n="1798"> [20] Mathan dit, en parlant d’Athalie :</l>
            <stage><em>La peur d’un vain remords trouble cette grande âme ;</em></stage>
            <stage><em>Elle flotte, elle hésite, en un mot elle est femme.</em></stage>
                        <l n="1799"> [21] Dans les premières éditions, ainsi que je l’ai remarqué, c’est Assur qui débite le couplet précédent ; il continue :</l>
            <stage><em>Et j’ai vu sa faiblesse,</em></stage>
            <stage><em>Je ne puis m’élever, etc.</em></stage>
                        <l n="1800"> [22] Feu Decroix proposait de lire :</l>
            <stage><em>Mes mains de cet empire ont soutenu le poids.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref23" name="_ftn23" title="" id="_ftn23">[23]</a> M. Ducis a imité ces vers dans <em>Hamlet</em> :</stage>
            <stage><em>Seul bien des criminels, le repentir nous reste.</em></stage>
                        <l n="1801"> [24] Agamemnon (Iphigénie, III, 2) dit à sa fille, qui lui parle des préparatifs du sacrifice :</l>
            <stage><em>Vous y serez, ma fille.</em></stage>
                        <l n="1802"> [25] Feu Décroix propose de lire :</l>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
            <stage><em>Arzace ? il est... parlez.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#azéma">
            <speaker> AZÉMA. </speaker>
            <stage><em>Je frissonne.</em></stage>
                </sp>
        <sp who="#sémiramis">
            <speaker> SÉMIRAMIS. </speaker>
            <stage><em>Achevez.</em></stage>
            <stage><a href="#_ftnref26" name="_ftn26" title="" id="_ftn26">[26]</a> Le grand-prêtre, dans <em>Athalie</em>, finit la pièce par ces vers :</stage>
            <stage><em>Apprenez, roi des Juifs, et n’oubliez jamais</em></stage>
            <stage><em>Que les rois dans le ciel ont un juge sévère,</em></stage>
            <stage><em>L’innocence un vengeur, et l’orphelin un père.</em></stage>
                        <l n="1803"> </l></div></div>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>